<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200806.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’histoire du marché de l’art a fait l’objet d’un renouveau d’intérêt de la part des historiens de l’art depuis la parution des ouvrages
          fondateurs de Francis Haskell et Antoine Schnapper consacrés à l’histoire du goût et à l’histoire des « curieux » et des collectionneurs
          dans la France du <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Le terme de « marché de l’art » recouvre les ventes et les achats d’œuvres d’art à une période donnée et l’on
          considère que le marché, dans sa définition actuelle, est né au <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle avant de connaître un essor au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, véritable « âge d’or » des ventes aux enchères. Le concept de « marché », importé de l’économie, permet de
          s’intéresser non seulement aux collections, mais aussi aux acteurs du marché, les artistes, les collectionneurs et les marchands d’art. Les
          études les plus récentes concernant le marché de l’art aux <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles ont eu tendance à privilégier le marché de la peinture, et la sculpture, qui occupait pourtant une part
          importante du commerce parisien de l’époque, est certes évoquée, mais rarement étudiée pour elle-même, mis à part des études portant sur
          « l’anticomanie » et les collections de sculptures antiques constituées au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. D’autre part, si le marché de l’art a été bien étudié pour les <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles, ainsi que pour la seconde moitié du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, la période de transition que constitue l’époque révolutionnaire et impériale est nettement moins connue. Il
          convenait alors de s’intéresser au marché de la sculpture sous la Révolution et l’Empire, les bornes chronologiques du sujet allant des
          années 1780 – période d’apogée du commerce parisien sous sa forme d’Ancien Régime – aux années 1820 – période d’essor du commerce de l’art
          après les mutations de la période révolutionnaire. Le cadre spatial du sujet a été restreint à celui de la capitale, Paris, même s’il a été
          nécessaire d’évoquer les échanges avec la province et surtout l’étranger, l’importation de sculpture depuis l’Italie étant un des ressorts
          du commerce parisien durant la période.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources pour l’étude du marché de la sculpture à Paris sous la Révolution et l’Empire peuvent se diviser en trois catégories : les
          catalogues de vente, les inventaires après décès conservés au Minutier central des notaires de Paris aux Archives nationales, les archives
          de la Commission temporaire des arts, conservées aux Archives nationales (série F<hi rend="sup">17</hi>). Cependant pour un sujet de cette
          ampleur, les sources secondaires, les journaux contemporains, les mémoires et la littérature esthétique, n’ont pas non plus été négligées.</p>
        <p>Les sources fondamentales pour l’étude du marché de l’art sont des sources imprimées : il s’agit des catalogues de vente, recensés en
          1938, pour les ventes ayant eut lieu à Londres, Paris et Amsterdam de 1625 à 1925, par Frits Lugt dans son <hi rend="i">Répertoire des
            catalogues de ventes publiques intéressant l’art et la curiosité</hi>. Les catalogues, qui ont été partiellement indexés depuis dans deux
          bases de données, la base <hi rend="i">Art sale catalogues</hi>– son accès est payant et son contenu reprend celui du Répertoire de Frits
          Lugt – et la base réalisée par l’Institut de recherche du Musée Getty de Los Angeles, sont conservés en plusieurs exemplaires dans les
          bibliothèque européennes et américaines. À Paris, les bibliothèques qui possèdent les plus importantes collections de catalogues de vente
          sont la Bibliothèque d’art et d’archéologie Jacques Doucet et la Bibliothèque nationale de France et c’est donc à partir du fonds de ces
          deux institutions qu’a été effectué l’essentiel des recherches. De 1789 à 1815, le <hi rend="i">Répertoire</hi> de Frits Lugt recense 4 418
          ventes ayant eu lieu soit à Paris, Amsterdam ou Londres. Sur ces 4 418 ventes, 130 ont eu lieu à Paris et comportent des sculptures, soit
          environ 3 % du total des ventes au cours de la période. Les 130 catalogues n’ont pas tous été pris en compte, des dépouillements exhaustifs
          n’ayant été effectué que pour les années 1788-1810. Pour la fin de l’Ancien Régime et les premières années du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, la méthode de recherche adoptée a été le sondage, en fonction du renom du propriétaire de la collection.</p>
        <p>Les archives notariales ont été également consultées, comme complément à l’étude des catalogues de vente. L’idée qui a servi de fil
          conducteur à cette recherche était de retrouver l’inventaire après décès de collectionneurs ayant mis en vente une collection de sculpture
          importante au cours de la période étudiée. Dans le meilleur des cas, les inventaires après décès permettent également de connaître le
          contenu de collections de sculpture restées à l’écart du circuit économique, des collections sans doute constituées par commande directe
          auprès des artistes contemporains ou par des transactions privées et difficiles à aborder autrement.</p>
        <p>Pour la période révolutionnaire et impériale, il était nécessaire de compléter ces sources par la consultation des archives du ministère
          de l’Instruction publique, conservées dans la série F<hi rend="sup">17</hi> des Archives nationales, qui contiennent les archives de la
          Commission des Monuments et de la Commission temporaire des Arts, chargées de l’inventaire des collections d’émigrés nationalisées à la
          Révolution. Ces inventaires, ainsi que le registre de réception des objets d’art transférés au dépôt de Nesle de 1794 et 1797 permettent
          d’étudier les transferts de sculpture opérés à la Révolution et de savoir quelles furent, parmi les sculptures issues des collections
          d’Ancien Régime, celles qui furent réservées pour le Muséum et celles qui furent vendues aux enchères sur le marché de l’art parisien.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
