<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’architecture domestique parisienne au Moyen Âge reste un domaine encore peu exploré. En effet, l’étude des grands hôtels a été longtemps
          privilégiée, aux dépens de celle des constructions, moins prestigieuses, du commun. Ce n’est que depuis une trentaine d’années que la
          recherche historique se penche sur ce sujet, délicat à aborder pour des raisons telles que l’absence de vestiges significatifs dans les
          limites du Paris d’alors ou la rareté et la dispersion des sources. Les années 1350-1450 représentent pourtant un moment où l’activité du
          bâtiment, principalement tournée vers la reconstruction et la réparation, reste vive malgré les « crises » et où éclosent des phénomènes qui
          se développeront à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La maison de la Renaissance se situe ainsi dans la continuité de la
          reconstruction suivant la guerre de Cent ans, aboutissement d’une époque d’expérimentation et de progrès quasi constants.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources privilégiées pour ce travail ont été les visites, c’est-à-dire les rapports des diverses expertises effectuées par les jurés
          des métiers du bâtiment. Des actes de ce type sont conservés dans la série S des Archives nationales, mais n’ont pas été recensés. La masse
          de documents que cette série représente n’a permis que de faire quelques sondages, avant de devoir réorienter ces recherches. En effet, on a
          surtout eu recours aux fonds de l’Hôtel-Dieu et de Saint-Jacques-aux-Pélerins, conservés aux archives de l’Assistance publique et des
          Hôpitaux de Paris. Il a été ainsi possible de constituer un corpus de visites inédites, que l’on a associées à d’autres déjà publiées. Les
          registres comptables de ces deux mêmes institutions hospitalières ont aussi été consultés, sur plusieurs années consécutives.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
