<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le couvent des Célestins de Paris et, plus généralement, l’ordre des Célestins, présente ce paradoxe difficilement compréhensible d’être à
          la fois en mal d’histoire tout en livrant au chercheur des sources relativement abondantes et variées. Dernière maison monastique à s’être
          implantée dans la capitale du royaume de France au Moyen Âge, les Célestins méritent pourtant une étude détaillée, tant parce qu’ils
          présentent un certain nombre de traits originaux que parce qu’ils ont occupé une place importante dans le paysage religieux et politique, au
          moins pour les <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles.</p>
        <p>Face aux méandres d’un chartrier difficile à appréhender et en l’absence quasi-totale d’études sur le sujet, il a fallu choisir des angles
          d’attaque précis pour aborder le sujet. Pierre angulaire de l’édifice, l’étude prosopographique des donateurs des Célestins de Paris a été
          une étape indispensable, l’objectif clairement assigné étant de déterminer au mieux la place occupée par les Célestins dans le Paris de la
          fin du Moyen Âge, notamment en ce qui concerne les relations des frères avec la royauté et la vaste nébuleuse des officiers royaux et
          serviteurs de l’État. Pour ce faire, le maximum de sources disponibles a été croisé afin de recenser le plus grand nombre de noms possible
          d’une part et de pouvoir critiquer ces sources en les confrontant les unes aux autres d’autre part.</p>
        <p>Au vu du matériau rassemblé pour l’étude prosopographique, le chartrier célestin est ensuite rapidement apparu comme un substrat approprié
          à l’étude des pratiques de la donation pieuse à la fin du Moyen Âge. La conception d’une base de données englobant également cette partie du
          sujet a permis de montrer que la donation pieuse est d’une part encore un phénomène bien vivant à la fin du Moyen Âge et que celle-ci se
          décline d’autre part en une multitude de pratiques, variant non seulement en fonction du profil social de l’individu mais également selon la
          raison pour laquelle il donne.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
