<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’abbaye de Saint-Antoine-des-Champs a été fondée aux portes de Paris à l’extrême fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par le
          prédicateur Foulques de Neuilly. Si l’abbaye acquiert rapidement une grande renommée et intègre l’ordre cistercien dès 1204, la fondation
          elle-même est très peu documentée. Il s’agit donc de chercher quelles ont été les conditions précises de la fondation ainsi que de
          déterminer le rôle joué par les différents acteurs : Foulques, l’évêque de Paris, le roi, les familles de donateurs, etc. Par l’étude de
          sources économiques, on peut reconstituer partiellement les réseaux sociaux, économiques et spirituels dans lesquels Saint-Antoine était
          insérée et voir ainsi à quels besoins l’abbaye a répondu. Au niveau du recrutement, l’abbaye a connu au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au
          moins trois phases différentes, difficiles à dater avec certitude mais qui montrent une communauté ouverte aux diverses vocations du temps,
          accueillant prostituées repenties, veuves de la noblesse de la région mais aussi jeunes demoiselles de la bourgeoisie parisienne émergente.
          Voir comment un établissement nouveau se développe et s’adapte aux besoins de la société qui l’entoure, en conciliant idéal religieux et
          gestion pragmatique, est l’objectif de cette étude.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives de Saint-Antoine sont conservées pour l’essentiel aux Archives nationales, dans les séries H<hi rend="sup">5</hi>, L et S.
          Les sources prises en compte pour cette étude sont les actes du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dont l’écrasante majorité est constituée
          d’actes de gestion, à teneur économique : dons, ventes, achats, amortissements ou ratifications. Très peu d’actes permettent d’appréhender
          la vie au sein du monastère. Les archives étudiées permettent néanmoins de situer Saint-Antoine dans différents réseaux, grâce à
          l’identification de ses donateurs, des établissements religieux avec lesquels elle est en conflit ou en partenariat ou encore par l’étude
          des rapports de l’abbaye avec l’évêque, grand notificateur d’actes pendant le premier tiers du siècle... De plus, la présence de deux
          cartulaires dans le chartrier permet une étude du statut des archives de l’abbaye, des moyens de conservation et du classement de celles-ci
          par les moniales.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
