<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Entre 1898 et 1987, plusieurs dizaines de milliers de personnes travaillèrent, à Dunkerque, dans l’un des plus grands chantiers français de
          construction navale, les Ateliers et Chantiers de France (A.C.F.). L’étude cherche à envisager divers aspects de l’évolution et de la vie de
          cette entreprise sur une période qui se limite, pour des raisons de sources et de cohérence, aux Trente Glorieuses (1945-1973). L’histoire
          de la construction navale en France reste encore, pour une large part, à faire : la construction navale, qui ne compte pas parmi les
          secteurs de pointe de l’industrie, n’a guère suscité l’intérêt des historiens. Ce sont surtout les anciens salariés, à travers des livres,
          des associations et des initiatives diverses, qui maintiennent vivante la mémoire de cette activité très spécifique. Quelques monographies
          ont été consacrées dans les années 1990 et 2000 à l’un ou l’autre des chantiers français, mais un ouvrage de synthèse sur l’ensemble de
          cette branche reste encore à écrire. Cette étude aborde une entreprise qui a déjà fait l’objet de recherches, mais dont les archives étaient
          encore inexploitées. Elle tend à démontrer le poids du contexte mondial et national dans les destinées du chantier : fort d’une longue
          tradition industrielle, celui-ci réagit en fonction de ses points forts à la pression croissante de la concurrence mondiale. Cependant, le
          chantier n’aurait pu survivre sans l’appui de puissants acteurs extérieurs, à la fois publics et privés.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées sont d’une grande variété. Le Centre des archives du monde du travail, à Roubaix, conserve un très important fonds
          d’archives de l’entreprise. Les dossiers les plus intéressants émanent de la direction parisienne de la Société anonyme des A.C.F., de la
          direction dunkerquoise du chantier, ainsi que du secrétariat et du service des relations publiques. Ils sont complétés par les documents
          conservés à Dunkerque par l’Association des anciens des A.C.F., qui correspondent aux archives du service du personnel. Riches et variées,
          ces archives restent néanmoins lacunaires, ce qui a nécessité, afin de pouvoir développer certains thèmes, le recours à des fonds annexes et
          à d’autres types de sources. Les archives administratives (services de la Marine marchande et des Finances) ont permis d’aborder la question
          des relations entre les chantiers navals et l’État. Les archives du Crédit lyonnais comportaient des indications précieuses sur l’évolution
          financière de l’entreprise. De même, la Chambre syndicale des constructeurs de navires possède des dossiers statistiques très intéressants
          sur la production des chantiers français durant cette période. Plusieurs périodiques professionnels ont complété ces sources en apportant
          d’utiles renseignements sur les investissements et l’activité des Ateliers et Chantiers de France. En revanche, le recours aux autres types
          de sources, audiovisuelles, électroniques ou orales, est resté ponctuel.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
