<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’Arbre de Jessé est un thème iconographique qui semble bien connu des historiens et des historiens d’art. Cette image est inspirée de la
          prophétie d’Isaïe (Is. XI, 1), disant que le patriarche Jessé donnerait naissance à une tige et à une fleur, prophétie interprétée comme
          l’annonce de la venue du Christ par la Vierge. Le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle constitue à ce titre une des périodes les plus riches en
          études, car c’est le moment où l’iconographie de l’Arbre de Jessé apparaît. Ces travaux ont essayé de comprendre pourquoi la genèse de cette
          image ne s’est faite qu’à ce moment et ont tenté de saisir sa signification, suivant des approches diverses, l’histoire de l’art et du
          style, l’histoire de l’iconographie religieuse, la sociologie politique, ou encore l’histoire sociale et l’anthropologie. L’évolution de
          l’Arbre de Jessé, de la fin du Moyen Âge à sa disparition à l’époque moderne, n’a suscité en revanche aucune recherche universitaire et
          constitue donc l’objet de cette thèse. Seule l’élaboration d’un corpus précis, dans une zone géographique restreinte, envisageant
          l’intégralité des supports, permet de cerner les évolutions importantes de l’Arbre de Jessé. Cette étude se situe donc au carrefour de
          plusieurs disciplines : l’histoire de l’art, l’histoire religieuse, l’histoire littéraire ; toutes sont requises pour comprendre comment,
          pourquoi et sous quelle forme l’Arbre de Jessé perdure aux siècles tardifs du Moyen Âge et au-delà.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées sont de deux types : sources iconographiques, c’est-à-dire les œuvres d’art comportant le thème de l’Arbre de Jessé,
          et sources textuelles.</p>
        <p>Les sources iconographiques englobent les enluminures, la gravure, les verrières, la sculpture, la peinture murale, la tapisserie, le
          textile et les arts graphiques. Réunies selon une méthodologie la plus scientifique possible, exposée dans la thèse, ces œuvres d’art
          forment un corpus d’environ 300 objets qui s’étendent sur toute la période envisagée et l’aire géographique proposée. Ces sources ont fait
          l’objet d’un traitement bibliographique, stylistique, iconographique et statistique systématique.</p>
        <p>Les sources textuelles se concentrent davantage sur la période chronologique envisagée, non sans faire appel aux siècles antérieurs.
          Écrits de théologiens et d’historiens, sermons, hymnes liturgiques sont autant de sources envisagées pour comprendre le contexte textuel
          dans lequel la prophétie d’Isaïe et le <hi rend="i">Liber Generationis</hi> de saint Matthieu se situent. Enfin, le caractère tardif des
          périodes abordées et le problème de la disparition de l’Arbre de Jessé ont conduit à utiliser les décrets du concile de Trente, les écrits
          des Réformés tels que Luther et Calvin, ainsi que les traités sur les images composés par des théologiens de la Contre-Réforme</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
