<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200616.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La correspondance entre Napoléon et Joseph Bonaparte pourrait se caractériser par deux aspects : d’un côté les ordres et les reproches, de
          l’autre les justifications et les plaintes. Cette analyse se révèle juste, si l’on porte un regard attentif aux 1 607 lettres qui ont
          subsisté dans les nombreux fonds d’archives qu’ont laissés les deux frères Bonaparte. Joseph a été, dès le moment où son frère a accédé aux
          plus hautes charges, un commis dévoué, voire un serviteur de sa cause. Mais ne faut-il voir que d’un côté le donneur d’ordre, de l’autre
          l’exécutant, parfois mortifié de voir sa volonté détournée ? Est-il possible de dégager de la correspondance de Joseph avec son frère le
          développement d’idées personnelles ? En effet, contrairement à ses autres frères, Lucien ou Louis, Joseph n’a pas abandonné la lutte et a
          montré à plusieurs occasions une véritable capacité pour les affaires politiques ; il ne s’est en effet jamais considéré comme le souverain
          d’États fantoches. Ce sont cette disposition à l’indépendance, cette volonté manifeste de Joseph d’exprimer ses idées politiques qui ont
          souvent manqué dans les analyses précédentes. Les rares biographies complètes consacrées à Joseph font évidemment état des nombreuses
          contradictions du personnage historique : Bernard Nabonne s’est attaché à cerner la carrière politique de Joseph dans ses grandes lignes,
          exploitant les sources alors disponibles dans les années quarante. Gabriel Girod de l’Ain s’est avant tout intéressé à la vie privée de
          Joseph, mais ne s’est guère penché sur sa pensée politique. Il n’était pas possible de rester sur ce portrait, d’autant que ces deux
          biographies ont été publiées avant le retour en Espagne des archives prises par les Anglais lors de la bataille de Vitoria, en 1813.</p>
        <p>La présente thèse vise donc un double objectif : donner un nouvel aperçu de la politique et de la pensée de Joseph et éditer la
          correspondance privée et politique croisée de Joseph avec son frère Napoléon.</p>
        <p>Il était impossible d’envisager la correspondance des deux frères sans s’intéresser plus en avant à la personnalité de l’un d’entre eux.
          Le premier, Napoléon a fait l’objet d’innombrables études, de biographies et de commentaires. Sa correspondance a été considérablement
          défrichée, du moins a-t-elle fait l’objet de plusieurs éditions et rééditions. Le second, Joseph, a bénéficié d’une faveur bien moins
          importante : de nombreux historiens lui ont reproché d’avoir joué un rôle important dans la chute de l’Empire et d’avoir mal secondé son
          frère lorsque celui-ci demandait à sa famille de serrer les rangs. Les interprétations concernant son caractère sont parfois outrées :
          Joseph aurait été peu en phase avec la réalité guerrière du moment, un piètre stratège, un faux aîné. D’autres disent tout le contraire,
          mais en affirmant la totale soumission de Joseph aux plans de son frère. C’est notamment l’avis de son principal éditeur et commentateur au
          <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le baron du Casse.</p>
        <p>Du Casse a produit des pièces en les commentant de façon délibérément engagée. Il convenait de définir aujourd’hui une nouvelle vision de
          l’homme et de sa pensée, de prendre en compte sa carrière, son apprentissage du métier de roi, ses doutes, comme son opposition sourde mais
          réelle aux menées brutales et guerrières. On a peut-être pris trop à la lettre les reproches de Napoléon à son frère ; les conseils qu’ils
          donnent sont même parfois malvenus ou inutiles et Joseph ne manque pas de le relever, avec une certaine malice, lorsqu’il indique à
          l’empereur que les dispositions qu’il prescrit sont déjà exécutées depuis longtemps. Aussi, accabler Joseph, c’est avant tout ne donner foi
          qu’à la seule correspondance active de Napoléon. La distance, les délais d’acheminement ont souvent provoqué des malentendus, ignorés par
          Joseph, mais non par les historiens de la commission historique chargée par Napoléon III de publier la correspondance de son oncle.</p>
        <p>L’étude de la correspondance permet aussi un regard nouveau sur les techniques épistolaires des frères Bonaparte et sur l’évolution de leur
          écriture. On s’attachera notamment à analyser le papier qu’ils utilisaient, lequel n’est pas un détail si anodin, ainsi que les différents
          canaux suivis pour transmettre le courrier.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées pour le commentaire et l’édition proviennent dans leur majeure partie des Archives nationales, où sont conservés les
          papiers de Joseph Bonaparte (cote 381 AP) ainsi que les papiers de la famille Napoléon (cote 400 AP). Ces deux sous-séries ont apporté un
          grand nombre d’éléments nouveaux pour la constitution du corpus. Il a été admis pendant un certain nombre d’années que la correspondance des
          deux frères avait été complètement parcourue par les différents historiens qui avaient succédé au baron du Casse, auteur de dix volumes de
          correspondance, intitulés <hi rend="i">Mémoires et correspondance politique et militaire du roi Joseph</hi>. Le dépouillement des archives a
          prouvé que la correspondance des deux frères étaient loin d’être complète et exhaustive. Quant aux lettres déjà publiées, il a fallu
          procéder à une relecture approfondie ainsi qu’une annotation poussée.</p>
        <p>D’autres sources ont dû également être vues ou revues entièrement : les archives de la secrétairerie impériale (AF IV) figurent au premier
          rang. La cote AF IV 1714 a été une source précieuse, puisqu’elle contient les registres de copie-lettres du roi Joseph. Lorsque l’on sait
          qu’un grand nombre d’originaux ont disparu, ces copies ne peuvent être négligées.</p>
        <p>D’autres fonds ont fait l’objet de recherches approfondies : on citera la collection <hi rend="i">Mémoires et documents</hi> au ministère
          des Affaires étrangères ou bien la cote C<hi rend="sup">17</hi> au Service historique de la Défense, où ont été versées des archives se
          rapportant à la carrière publique, mais également quelques archives privées de Joseph.</p>
        <p>Les archives de Joseph Bonaparte ont connu une histoire bouleversée : très attaché à ses papiers et à sa correspondance, le frère aîné de
          Napoléon avait pris soin d’en mettre une partie à l’abri en Espagne, puis dans une caisse cachée sous terre pendant quelques années. Mais la
          plus grande partie des fonds, c’est-à-dire les archives royales, ont été prises par le duc de Wellington sur le champ de bataille de Vitoria
          le 21 juin 1813. Cette perte a soustrait aux historiens des éléments complets pour comprendre l’histoire du règne de Joseph sur les royaumes
          de Naples et d’Espagne. Il a fallu attendre 1977 pour que la famille Wellington cède à la Espagne les caisses saisies en Espagne.</p>
        <p>Depuis lors, ces sources ont été très négligées, comme le sont les fonds du 400 AP, cédés par la famille Bonaparte : le carton 400 AP 131,
          désormais accessible à tous les historiens et contenant une foule de documents importants sur la vie de Joseph, est resté ainsi totalement
          inconnu jusqu’à ce jour.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
