<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200317.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’Imprimerie nationale est un établissement prestigieux, figurant parmi les plus grandes imprimeries au monde, fondée en 1640 et attachée
          au service des ministères et des administrations centrales, dont elle est, d’après la loi, l’imprimerie exclusive. Or ses détracteurs sont
          nombreux et remettent en cause autant son fonctionnement que son monopole : entre 1870 et 1910, elle est donc soumise à de vives attaques.
          Il convient de se demander comment fonctionne une imprimerie d’Etat à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, afin de voir de quelle
          façon elle gère les contraintes qui pèsent sur elle et les avantages qu’elle retire de son statut d’établissement public. Cette monographie
          montre combien « la Nationale » constitue un cas à part dans l’histoire de l’imprimerie. En outre elle permet de s’interroger sur la place
          d’une imprimerie d’Etat dans le contexte de libéralisme économique de la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle : l’Imprimerie nationale
          est en effet l’une des premières expériences de régie industrielle publique. Pourquoi l’Etat choisit-il d’intervenir directement, par le
          biais de son imprimerie, dans l’activité industrielle, dans la vie sociale mais aussi dans la production culturelle ?</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La diversité des sources traduit la multiplicité des angles d’approche du sujet. Les « archives d’entreprise », manuscrites ou imprimées,
          conservées essentiellement au Centre historique des Archives nationales (CHAN), dans la sous-série AJ<hi rend="sup">17</hi> , et à la
          bibliothèque de l’Imprimerie nationale, concernent le statut, les finances, le personnel et l’activité de l’établissement. Deuxième type de
          sources, les archives des ministères, administrations et institutions auxquels l’Imprimerie nationale a eu affaire, qu’il s’agisse de ses
          ministères de tutelle (ministère de la justice, puis ministère des finances) ou de ses clients, se trouvent pour la plupart au CHAN.
          Troisième type de sources, les archives des directeurs sont constituées de dossiers de personnel et surtout de correspondances privées, très
          instructives, et sont essentiellement conservées dans des bibliothèques parisiennes (Bibliothèque historique de la Ville de Paris ;
          département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France ; Bibliothèque de l’Institut) mais aussi à la bibliothèque municipale de
          Rouen pour le directeur en poste pendant la Commune. Le dernier type de sources, directement lié à la bataille autour du maintien et de la
          réorganisation de l’Imprimerie nationale, est constitué surtout de documents imprimés : presse, brochures, textes législatifs et
          réglementaires, travaux parlementaires. Enfin, des sources iconographiques (plans et photographies) illustrent l’étude des locaux et du
          personnel.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
