<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Louis d’Orléans naît le 4 août 1703 au sein de la famille royale. Petit-fils de Louis XIV par sa mère Françoise-Marie de Bourbon et son
          petit-neveu par son père Philippe d’Orléans, le Régent, il est appelé naturellement à intervenir sur la scène politique, à défaut de jouer
          un rôle d’envergure dans la conduite des affaires. Premier prince du sang, il est héritier présomptif de la couronne à partir de 1723, en
          vertu des renonciations du traité d’Utrecht, et devient titulaire, à cette date, de l’apanage le plus important du royaume, le duché
          d’Orléans, qu’il restaure et enrichit. <lb/>Cependant, après avoir nourri quelques ambitions, la volonté du prince se soumet à celle de
          Dieu, et le duc se retire à l’abbaye de Sainte-Geneviève, à Paris, pour assurer son salut. Il n’en faut pas plus pour le condamner dans
          l’esprit de son siècle, bien prompt à oublier l’immense œuvre de bienfaisance accomplie par le prince. L’intérêt de ce destin, curieux en
          soi, est accru par les goûts de Louis d’Orléans dans les domaines des arts et des sciences, pour la physique, la botanique, la chimie, mais
          aussi pour les plus austères langues orientales, et par son penchant pour l’exégèse. Au contraire d’un esprit brouillon et dispersé, la
          ligne de conduite de Louis d’Orléans est claire : il s’intéresse à ce qui peut prouver l’historicité de l’Écriture sainte, montrer la vérité
          du christianisme contre les attaques du doute systématique, et il n’hésite pas pour cela à rassembler une bibliothèque considérable, qui
          alimente sa propre œuvre théologique.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La vie de Louis d’Orléans est éclairée par des sources abondantes, mais dispersées. Une partie importante se trouve aux Archives
          nationales, dans la série K, la sous-série R<hi rend="sup">4</hi>  (apanage d’Orléans), le Minutier central (étude CXV) et, bien sûr, dans
          les archives privées de la maison d’Orléans (300 AP). Le Service historique de l’armée de Terre et les Archives du ministère des Affaires
          étrangères ont livré des documents importants, alors que les Archives municipales de Grenoble ont permis d’étudier l’activité de Louis
          d’Orléans comme gouverneur du Dauphiné. Tous les départements spécialisés de la Bibliothèque nationale de France ont été mis à contribution,
          en particulier le département des manuscrits qui conserve les trente-et-un volumes des œuvres de Louis d’Orléans. Outre les bibliothèques
          parisiennes ­ la Bibliothèque historique de la Ville de Paris, où sont conservés les comptes de la maison d’Orléans de 1730 à 1770 ; la
          Bibliothèque Sainte-Geneviève ; la Bibliothèque de l’Arsenal ; la Bibliothèque de l’Institut de France, qui détient les “ Mémoires de Louis
          d’Orléans ” ­, celles de province ont également été sollicitées, notamment la bibliothèque universitaire de Poitiers, riche du fonds
          d’Argenson. <lb/>Parmi les sources imprimées traditionnelles pour ce genre d’étude (Saint-Simon, Barbier, Marais, Narbonne…), les <hi rend="i">Mémoires</hi> de d’Argenson se révèlent les plus riches, le marquis comme son frère, le comte, ayant été chanceliers de Louis
          d’Orléans. L’abbé Ladvocat est un témoin privilégié de la vie de Louis d’Orléans, comme la plupart des auteurs des nombreuses oraisons
          funèbres imprimées.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
