<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>François Le Métel de Boisrobert (1592-1662) eut une carrière d’hommes de lettres remarquable. Après une phase d’ascension caractéristique
          du parcours social des écrivains adeptes d’une “ stratégie du succès ” (Alain Viala), au cours de laquelle il usa des différentes
          institutions d’un monde littéraire en devenir, il intégra la clientèle du cardinal de Richelieu, auprès duquel il occupa rapidement une
          position de favori. Placé à l’intersection du pouvoir politique et du champ des auteurs, il fut un intermédiaire extrêmement actif,
          procurant des plumes à son patron et des revenus à ses confrères. Ce rôle, qui dépassait le cadre strictement littéraire, lui donna un
          pouvoir réel associé à une fortune appréciable, constituée par les importants bénéfices que lui valut sa faveur.</p>
        <p>Cette situation confortable fut complètement remise en cause par la mort du cardinal en 1642. Le poète passa les vingt dernières années de
          sa vie à se chercher des protecteurs de remplacement. Face au relatif échec de ces tentatives, il put s’appuyer sur une situation matérielle
          solide et des réseaux réactivés dans la difficulté. Surtout, il envisagea différemment sa production de textes : en s’appuyant sur une mode
          espagnole qu’il avait fortement contribué à créer, il écrivit de nombreuses pièces de théâtre pour compenser sa défaveur auprès des
          puissants par le succès public, qu’il rencontra en effet. Son devenir historiographique, en revanche, fut un oubli rapide, doublé de la
          réduction du personnage à quelques traits sans cesse répétés, tels que sa caractérisation en bouffon.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>En l’absence de fonds privé, c’est sur des documents dispersés et hétérogènes qu’il a fallu s’appuyer pour reconstituer la vie de
          Boisrobert. Tout d’abord, le Minutier central des notaires de Paris, conservé au Centre historique des Archives nationales, a fourni des
          informations précieuses sur Boisrobert et sa famille, en particulier à travers son testament, jusqu’ici inconnu. Ce dépôt a livré d’autres
          documents intéressants extraits de fonds judiciaires (parlement de Paris, chambre des Comptes) et ecclésiastiques (censive de l’abbaye
          Saint-Victor, où était situé l’hôtel de Boisrobert). Les archives provenant des bénéfices qu’il possédait, en particulier celles du chapitre
          de la cathédrale de Rouen, où il détenait une prébende, permettent de comprendre la position du poète vis-à-vis de ces institutions, et
          l’évolution de celle-ci en fonction de son état de faveur ou de défaveur. On peut également suivre ce processus dans la correspondance de
          Boisrobert et du supérieur de l’ordre de Sainte-Geneviève, auquel appartenait son abbaye de Châtillon-sur-Seine, qui est conservée à la
          Bibliothèque Sainte-Geneviève. Les Archives du ministère des Affaires étrangères fournissent des renseignements importants sur les voyages
          de Boisrobert en Angleterre (1625-1626) et en Italie (1630). Le département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France et la
          Bibliothèque de l’Arsenal comportent également des sources intéressant le poète, comme des listes de pensionnés où figure son nom et des
          copies manuscrites de certains de ses textes. En tant que membre fondateur de l’Académie française, il est présent dans des établissements
          de conservation liés à cette institution (Bibliothèque de l’Institut, Archives de l’Académie française). Enfin, les sources imprimées ont
          été largement utilisées : œuvres de Boisrobert lui-même, correspondances imprimées, ouvrages postérieurs permettant de suivre son image
          posthume (recueils rétrospectifs, catalogues de bibliothèques, manuels scolaires, ouvrages historiques).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
