<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>
          <hi rend="i">L’auteur</hi>. ­ On sait peu de choses de Fl. Merobaudes, poète et orateur latin du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dont
          l’essentiel de l’œuvre fut retrouvé au début du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par B.G. Niebuhr, sur des palimpsestes conservés à la
          Stiftsbibliothek de Saint-Gall. Jusque-là, on le connaissait surtout grâce aux sources épigraphiques. On conservait notamment
          la dédicace de la statue d’airain qui fut érigée à son effigie sur le Forum de Trajan le 30 juillet 435 (CIL, VI, 1, n° 1724). Il y est
          présenté comme <hi rend="i">uir spectabilis</hi> et comte du Consistoire ; l’inscription mentionne à la fois ses hauts faits militaires et
          son habileté à chanter ceux des autres. Quelques fragments de son épitaphe ont aussi survécu sans que l’on puisse en tirer d’indication sur
          la date de sa mort (CIL, VI, 4.2, n° 31 983). C’est probablement à lui que fait rapidement allusion Sidoine Apollinaire ( <hi rend="i">carm.</hi>, 9, 296-301), nous apprenant son origine espagnole. À ce maigre dossier s’ajoutent quelques mentions dans des
          chroniques de l’époque et chez Boèce. Dans les fragments retrouvés de son œuvre, l’auteur ne mentionne à son propre sujet qu’un voyage en
          Orient et l’<hi rend="i">honor maximus</hi>­ probablement le titre de patrice ­ qu’il aurait reçu de Théodose II. L’homme était donc un
          haut fonctionnaire de l’Empire et s’insérait probablement dans le réseau de clientèle d’Aétius aux louanges de qui est consacré l’essentiel
          de son œuvre.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les œuvres.</hi>­ Grâce aux palimpsestes de Saint-Gall, on conserve quatre <hi rend="i">carmina minora</hi> et les fragments de
          deux panégyriques d’Aétius, l’un en prose, l’autre en vers. L’ensemble de ces textes est datable des années 440. Les <hi rend="i">carmina</hi> s’apparentent à la poésie épigrammatique précieuse de l’antiquité tardive. Les deux premiers, composés en distiques
          élégiaques (23 et 14 vers), sont des <hi rend="i">ekphraseis</hi> du palais impérial où le poète se complaît à décrire le riche décor de la
          résidence ravennate. Il s’intéresse notamment à des œuvres d’art représentant la famille de Valentinien III, ce qui lui offre un prétexte
          pour glorifier la <hi rend="i">domus augusta.</hi> Le <hi rend="i">Carmen III</hi>, lui aussi écrit en distiques (sept vers intelligibles),
          est une description du jardin de Faustus, un haut fonctionnaire et ami du poète. Le <hi rend="i">Carmen IV</hi>, plus long (46 vers), pour
          lequel Mérobaudes a adopté l’hendécasyllabe phalécien, est un chant d’anniversaire pour Gaudentius, fils cadet d’Aétius. Il est fortement
          inspiré du <hi rend="i">Genethliacon Lucani</hi> de Stace ( <hi rend="i">Silv.</hi>, II, 7). Le <hi rend="i">Sangallensis</hi> livre ensuite
          le <hi rend="i">Panégyrique d’Aétius en prose</hi>. Ce texte est en fait une <hi rend="i">gratiarum actio</hi>, prononcée pour remercier le
          généralissime d’Occident qui avait obtenu pour Mérobaudes le titre de patrice. Le poète devenu orateur s’inspire ici de la tradition
          encomiastique établie sur des règles de composition assez strictes depuis le <hi rend="i">Panégyrique de Trajan</hi> de Pline le Jeune. Il
          se complaît dans des développements politico-philosophiques assez vagues, fait l’éloge des qualités de chef de son grand homme et livre un
          intéressant récit de la bataille du <hi rend="i">mons Colubrarius</hi>(env. 438). Le <hi rend="i">Panégyrique d’Aétius en vers</hi> est la
          plus longue des œuvres qui ont survécu (195 hexamètres dactyliques intelligibles). Il mêle l’éloge du chef, un récit de bataille et des
          éléments surnaturels empruntés à l’épopée classique. Enfin, une œuvre a été transmise par une tradition parallèle. Il s’agit d’un court
          poème chrétien (30 hexamètres) intitulé <hi rend="i">Laus Christi</hi> ou <hi rend="i">De Christo</hi> qui est en fait une profession de foi
          rigoureusement orthodoxe, inspirée du Symbole de Nicée-Constantinople pour le fond et, pour la forme, du <hi rend="i">De Saluatore</hi> de
          Claudien ( <hi rend="i">Carm. min.</hi>, 32).</p>
        <p>
          <hi rend="i">Langue et style</hi>. ­ Du point de vue du lexique, de la syntaxe et de la morphologie, la langue de Mérobaudes offre peu de
          traits saillants. Son vocabulaire est celui de la poésie latine classique. Tout au plus remarquera-t-on un emploi assez abondant de termes
          techniques militaires ou politico-juridique. Le style est raffiné à l’excès, faisant appel à une pléthore de figures de style apprises
          systématiquement en contexte scolaire. L’auteur recherche souvent la périphrase, jusqu’à en devenir obscur. En cela, il est assez
          caractéristique de la littérature précieuse de l’Antiquité tardive.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
