<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Bien que l’Occident médiéval n’ait pas eu accès aux épopées homériques avant le <num>xiv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle et surtout le <num>xv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, la guerre de Troie a continué d’être considérée comme un événement fondateur et à faire partie de la culture collective de l’ensemble de l’Empire romain. En effet, l’histoire de cette guerre fut transmise à l’Occident à travers plusieurs œuvres, en particulier l’<hi rend="i">Ilias Latina</hi>, un résumé de l’<hi rend="i">Iliade</hi> composé dans le milieu scolaire au temps de l’empereur Néron, ainsi que, de manière incomplète, à travers l’<hi rend="i">Énéide</hi>. Mais ce sont surtout les œuvres de Darès de Phrygie, le <hi rend="i">De excidio Trojae</hi>, et de Dictys de Crète, l’<hi rend="i">Ephemeris belli Trojani</hi>, qui assurèrent la postérité des récits homériques. Le récit de la guerre de Troie connut une fortune extraordinaire tout au long du Moyen Âge et même jusqu’à la fin du <num>xvi</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, fortune liée à la fois au mythe des origines troyennes invoqué par les différentes nations européennes et à l’image de perfection culturelle et artistique que représente la ville de Troie. </p>
    <p>L’<hi rend="i">Historia destructionis Troiae</hi> de Guido delle Colonne illustre tout à fait cet engouement médiéval pour la matière troyenne. Achevée en 1287, cette œuvre, qui s’inspire largement du <hi rend="i">Roman de Troie</hi> de Benoît de Sainte-Maure, propose une nouvelle façon d’envisager et d’écrire ce récit fondateur : proposer une vision morale et érudite de la guerre de Troie sans en perdre le potentiel littéraire et merveilleux. C’est à ce titre que l’œuvre de Guido n’est pas une simple traduction latine du <hi rend="i">Roman de Troie. </hi>Son souci de véracité historique lui fait d’ailleurs corriger certains passages de Benoît et faire des ajouts érudits. De plus, l’<hi rend="i">Historia</hi> se distingue également des œuvres qui l’ont précédée par un profond pessimisme face au sens de l’histoire, dont l’auteur semble seulement tirer une morale toute pragmatique à l’usage des grands de ce monde : puisque l’histoire est vouée à un éternel recommencement et soumise à un hasard aveugle, les gouvernants se doivent d’adopter une politique pragmatique propre à éviter, autant que faire se peut, de soumettre leur royaume et leur peuple aux vicissitudes de la guerre. </p>
    <p>L’<hi rend="i">Historia destructionis Troiae </hi>connut un très large succès : près de 240 manuscrits la contenant, dont plus de 70 datent du <num>xiv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, sont parvenus jusqu’à nous. Ce succès s’explique par la langue utilisée par Guido, le latin, qui est la langue de communication internationale. De plus, le caractère rhétorique du texte de Guido en a fait un modèle du genre. Ce succès amena l’<hi rend="i">Historia</hi> à être traduite dans presque toutes les langues européennes. En ce qui concerne les traductions françaises, elles sont au nombre de cinq. Cette thèse présente l’édition complète de la première, dite version A, représentée par cinq manuscrits et un fragment de manuscrit, tous inédits. Cette traduction aurait été commandée par le maire de Beauvais en 1380 ; son auteur reste inconnu. Les manuscrits la conservant datent tous du <num>xv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle. La version A, dont le succès est notable, s’est principalement diffusée dans les États bourguignons, avec une exception pour un témoin réalisé à Amiens, bien qu’elle ait été au départ produite en France. Le manuscrit de base de la présente édition est le Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 22553. </p>
    
    
    
    </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
