<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2014.pos201403.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Rose Adler fait partie de cette génération d'artistes touche-à-tout qui ont débuté et écrasé de leur omniprésence la période Art déco et qui ensuite ont souffert d'une certaine méconnaissance. Ce n'est pas surprenant : la reliure est un des « arts mineurs », notre manque de recul sur les années 1930 à 1950 nous empêche d'adopter une vision d'ensemble, et la crise puis la seconde guerre mondiale ont étouffé l'importance croissante que la reliure avait prise dans les années 1920. Rose Adler, découverte par Jacques Doucet en 1923, n'apparaît guère que dans les ouvrages consacrés à l'Art déco ; malgré l'attention accrue que l'on porte aujourd'hui à la reliure, l'artiste n'a jamais été le seul objet d'une étude, et l'absence de catalogue tenu de son vivant rend toute estimation quantitative de sa production pratiquement impossible. Une étude approfondie de la production de Rose Adler est nécessaire, afin de mettre en lumière ses œuvres, trop méconnues pour la plupart parce que pas assez mises en valeur par les institutions les possédant – étude qui se doublerait de l'examen de sa formation, de son entourage et environnement artistiques, de ses innovations et apports, de ses reliures et de leur réception, hier comme aujourd'hui. Les bornes choisies pour cette étude vont de 1922 – date de l'accession de Rose Adler au grade de « professionnelle » au sein de l'Union centrale des arts décoratifs (UCAD) – à 1959, date de sa mort.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les reliures de Rose Adler sont extrêmement dispersées aujourd'hui. C'est pourquoi il a été fait le choix de ne réaliser un catalogue que des œuvres conservées dans des bibliothèques et des musées. En France, le fonds le plus important d’œuvres du relieur se trouve à la Bibliothèque littéraire Jacques Doucet, héritière de la collection Doucet et enrichie grâce à des dons de Rose Adler de son vivant et des legs après son décès. D'autres bibliothèques et musées, publics ou privés, en possèdent d'une quinzaine à seulement une : la Réserve des livres rares, à la Bibliothèque nationale de France, la Bibliothèque Sainte-Geneviève, le musée des Lettres et des Manuscrits, le musée d'Art moderne de la ville de Paris, la bibliothèque municipale de Versailles, la Bibliothèque Kandinsky, et la Bibliothèque historique de la ville de Paris. C'est toutefois à l'étranger que se trouve le fonds le plus important au monde de reliures de Rose Adler, à la Bibliothèque royale de Belgique à Bruxelles, qui conserve les œuvres léguées par la bibliophile belge Mme Louis Solvay. Quelques autres institutions à l'étranger possèdent dans leurs collections des œuvres du relieur : la Bibliotheca Wittockiana à Bruxelles, le Musée royal de Mariemont à Morlanwelz, le Virginia Museum of Fine Arts à Richmond, la New York Public Library, la Green Library à Stanford, la Bridwell Library au Texas, la Morgan Library and Museum, le Victoria and Albert Museum et la British Library.</p>
        <p>Les archives de Rose Adler sont, quant à elles, entrées en 1945 puis 1959 à la Bibliothèque littéraire Jacques Doucet par don et legs. L'inventaire de ces archives a été réalisé par une précédente chercheuse. Outre ces archives, l'institution conserve également un important fonds de livres d'artistes protégés par des emboîtages ou des chemises réalisés par Rose Adler, ainsi que des maquettes. La Bibliothèque royale de Belgique possède les lettres que le relieur a écrites à Mme Solvay entre 1925 et 1958, ainsi que quelques maquettes. La correspondance entre Rose Adler et l'éditeur Pierre-André Benoit, dit PAB, de 1949 à 1959, se trouve à la Bibliothèque nationale de France. Les ayants droit de Rose Adler possèdent quelques archives la concernant, et l'on peut également trouver son dossier de légion d'honneur, conservé aux Archives nationales, dans la base Léonore.</p>
        <p>Rose Adler a peu écrit, et encore plus rares sont les ouvrages de sa plume qui ont été publiés. L'inventaire comprend également des ouvrages publiés la mentionnant ou permettant de mieux comprendre le contexte de l'époque.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
