<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200619.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>En 1473-1474, un copiste lillois, Jean du Quesne, réalise pour Charles le Téméraire une traduction de <hi rend="i">La Guerre des
            Gaules</hi> de César. À l’image d’autres ’’translateurs’’, comme Vasque de Lucène donnant une version française de la <hi rend="i">Cyropédie</hi> de Xénophon sous le règne de Philippe le Bon, Jean du Quesne répond ainsi aux goûts bien connus du duc de Bourgogne et de
          sa cour pour l’histoire antique et ses héros.</p>
        <p>L’un des enjeux majeurs de l’édition de tels textes est de situer les traductions du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans l’histoire des
          mentalités et de la culture, en particulier de déterminer les rapports éventuels de cette appropriation vernaculaire des classiques avec la
          « Renaissance » française du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>En posant les premiers jalons pour l’édition de ce texte, Robert Bossuat conclut en 1943 à l’appartenance de Jean du Quesne au monde
          médiéval, plutôt qu’à celui de la modernité humaniste. Il est vrai que la structure du texte fournit un argument important à l’appui de
          cette affirmation : plus qu’une traduction, l’auteur a réalisé une adaptation en encadrant les huit livres « translatés » du texte de César
          par deux livres « forains » qui relatent la vie du général romain avant et après ses campagnes en Gaule et qui sont inspirés par deux
          compilations historiques du XIII<hi rend="sup">e </hi> siècle, respectivement les <hi rend="i">Faits des Romains</hi> et la <hi rend="i">Chronique dite de Baudouin d’Avesnes</hi>.</p>
        <p>En outre, si l’on ne peut nier les efforts de Jean du Quesne comme traducteur pré-humaniste, il faut reconnaître que sa version du texte
          classique est parfois nettement fautive et manque souvent d’élégance.</p>
        <p>Néanmoins, c’est un autre élément qui permet aujourd’hui de confirmer l’ancrage médiéval de Jean du Quesne. La découverte d’un nouveau
          manuscrit contenant non seulement la traduction de <hi rend="i">La Guerre des Gaules</hi>, mais aussi une <hi rend="i">Cronicque
            habregie</hi> absente des autres témoins prouve désormais que le copiste lillois a bel et bien mené à terme le projet qu’il annonçait dans
          l’un de ses prologues et que l’on pensait avorté : insérer l’œuvre de César dans une vaste compilation historique universelle, en somme
          achever le programme des <hi rend="i">Faits des Romains</hi> et le prolonger jusqu’à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, même si
          l’ensemble, principalement consacré au récit des campagnes gauloises, est excessivement déséquilibré.</p>
        <p>La longueur de cette œuvre, ainsi que la localisation actuelle du manuscrit contenant la <hi rend="i">Cronicque habregie</hi>, dans une
          collection privée, ont obligé à traiter en priorité cette seconde partie et à ne donner qu’une édition partielle du premier volume contenant
          la traduction à proprement parler.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
