<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201002.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le collège de Notre-Dame-de-Bayeux a été fondé à Paris en 1371 par maître Gervais Chrétien, premier médecin du roi Charles V.
          L’institution, située rue Boutebrie, et rapidement désignée sous le nom de son fondateur, participe du dense réseau des collèges parisiens,
          principalement situés sur la rive gauche de la Seine, à proximité des lieux d’enseignement de l’Université de Paris. Si le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a déjà vu la création de nombre de collèges universitaires, la fondation de Gervais Chrétien a su se
          démarquer quelque peu et obtenir la faveur de Charles V, qui se traduit par l’intrusion du pouvoir royal dans son organisation. La présente
          étude porte sur divers aspects de la vie du collège, depuis les prémices de la fondation dans la seconde moitié du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, jusqu’aux premières années du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Au cours de l’époque moderne, le collège
          de Notre-Dame-de-Bayeux ne semble pas avoir eu un grand rayonnement ; on peut se demander ce qu’il en est durant l’époque médiévale, alors
          que la multiplication même du nombre des collèges peut rendre incertain l’avenir d’une fondation, notamment à la suite du décès du
          fondateur. C’est en cela que l’étude d’une telle institution se révèle particulièrement intéressante ; loin d’atteindre la taille et la
          renommée des plus grands établissements parisiens, le collège de Maître-Gervais, fort de son statut de fondation royale, a su passer outre
          les difficultés et assurer la pérennité de son existence.</p>
        <p>La fondation présente également de fortes spécificités intrinsèques ; la principale d’entre elles est sans doute la création en son sein de
          deux bourses destinées à l’étude des sciences du <hi rend="i">quadrivium</hi>, instituées par le roi Charles V. Mais le collège fait
          également preuve d’une identité normande affirmée, et constitue un véritable relais parisien de ce réseau régional. Enfin, cette étude
          permet de mettre en relief une évolution particulière aux collèges universitaires, qui les fait progressivement passer d’une fonction
          d’hébergement des étudiants, à un rôle d’enseignement et de formation intellectuelle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives médiévales du collège de Maître-Gervais sont encore actuellement en partie conservées ; très riches en ce qui concerne les
          transactions immobilières et les biens du collège, elles sont en revanche largement lacunaires pour ce qui est des comptes. La plus grande
          partie du chartrier se trouve conservée aux Archives nationales, au sein des séries H, M et S. Le fonds de l’Université, à la bibliothèque
          de la Sorbonne, comprend également quelques-uns des documents médiévaux autrefois serrés dans l’<hi rend="i">archa communis.</hi> à l’image
          des autres collèges parisiens, les archives du collège de Maître-Gervais contenaient au Moyen Âge, outre les textes fondateurs et
          statutaires, des titres de propriétés et d’autres documents de nature foncière ou judiciaire touchant aux biens du collège, des séries de
          comptes, et un cartulaire. La présente étude s’est largement appuyée sur les textes de type statutaire, rédigés par Gervais Chrétien en
          personne ; très complets, ils comprennent de nombreux détails fort utiles à l’historien désireux de reconstituer la vie quotidienne au
          collège. Cette abondante production de statuts vient en partie compenser l’absence presque totale de comptes, qui n’ont pas survécu à
          l’époque moderne. Enfin, une analyse attentive du cartulaire médiéval ainsi que le dépouillement des séries M et S ont permis de retracer le
          patrimoine foncier du collège, que ce soit à Paris même ou en Normandie. Par ailleurs, l’étude des documents d’archives, et notamment des
          cotes successives, a eu pour corollaire celle des conditions de conservation et de classement des actes par les membres du collège.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
