<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200610.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’on parle souvent de l’ère de l’information. Le monde vit dans un réseau planétaire et dans une période où l’information est devenue
          omniprésente et omnipotente. Le degré de démocratie des sociétés, la nature des régimes, la qualité des personnes, la possession du pouvoir
          se mesurent à l’aune de l’information. Toute organisation, quelles que soient sa taille, sa mission, sa sphère d’activité, a besoin
          d’information pour exister, pour fonctionner et pour se développer. Sa gestion est donc l’un des enjeux les mieux partagés par les
          différents secteurs de l’activité humaine.</p>
        <p>La mécanographie est née pour répondre à ce besoin croissant de traitements automatisés de masses énormes d’information. Le principe des
          cartes perforées est appliqué pour la première fois par le Français Joseph-Marie Jacquard, en 1805, à la commande de sa machine à tisser. En
          1833, le mathématicien Charles Babbage invente une machine capable d’effectuer une suite de calculs sans intervention humaine. La première
          machine statistique à cartes perforées est inventée par Hermann Hollerith en 1884. Elle est l’ancêtre de toutes les machines
          mécanographiques, qui se développent très vite aux États-Unis et connaissent un véritable succès, en conquérant de nouveaux domaines et en
          envahissant plusieurs secteurs. La mécanographie est à l’origine de l’apparition et du développement de plusieurs entreprises.</p>
        <p>La présente recherche porte sur l’introduction de la mécanographie dans l’administration française au travers de l’exemple du ministère des
          Finances. Tant l’histoire de la technique que celle du ministère des Finances ont fait déjà l’objet de nombreux travaux, mais aucun n’a
          envisagé l’impact qu’a eu cette technique sur le fonctionnement de cette administration. L’objectif de cette étude est d’analyser
          l’introduction des procédés mécanographiques, leur généralisation et les traces qu’ils ont laissées dans une institution et de mesurer les
          mutations administratives qu’ils ont impliquées.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p/>
        <p>La présente étude s’appuie, pour l’essentiel, sur les archives de l’administration centrale du ministère des Finances, des services et des
          établissements centraux qui y sont rattachés. Les archives sont gérées par le Service des archives économiques et financières qui est
          localisé sur deux sites : une antenne parisienne, à Bercy, collecte les documents, qui sont conservés et communiqués à Savigny-le-Temple.
          Les dix-huit fonds existants reflètent la diversité des activités du ministère des Finances depuis la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle : environ un tiers concerne le fonctionnement du ministère, alors que les deux autres tiers proviennent du travail des différents
          services. Cette source a été complétée par le recours à des documents imprimés.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
