<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200204.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Il est souvent dit que le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a découvert le Moyen Âge. On sait aussi qu’il s’agit souvent d’un Moyen âge de
          fantaisie : le genre “ troubadour ” ou le “ médiévisme ” sont l’objet de nombreux travaux et d’un intérêt récent dans le monde anglo-saxon.
          La redécouverte des authentiques monuments littéraires médiévaux entre 1800 et 1860 est moins connue. Autant l’apport des savants de la
          période antérieure et l’essor de la philologie romane à partir de 1870 sont-ils connus, autant la première moitié du XIX <hi rend="sup">e</hi> siècle n’est-elle souvent évoquée qu’en quelques mots sous le nom de “ période empirique ”, voire d’“ Empirie ” selon le mot de
          Bernard Cerquiglini, dans <hi rend="i">Eloge de la Variante.</hi> Seule une étude de Dorothy Doolittle en 1933 évoque de manière précise
          l’influence des études érudites sur la littérature romantique contemporaine, sans s’attarder sur les modalités même de la redécouverte des
          anciens textes. Il était donc intéressant de mettre en évidence la naissance de la philologie romane en France de 1800 à 1860 à travers
          l’émergence d’un cadre institutionnel propre, l’existence d’une activité éditoriale soutenue mais dispersée et la formation d’un groupe
          d’érudits spécialisés dans la lecture et la transcription des anciens textes. Il ne s’agissait ni de faire une analyse détaillée de la
          réception de cette production, ni une étude approfondie et originale des méthodes d’édition mises en œuvre.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’établissement d’un catalogue des éditions de textes littéraires du Moyen Âge de 1800 à 1870 constitue le fondement de ce travail. Il
          comprend quatre cent vingt-cinq références pour lesquelles sont donnés, outre les informations bibliographiques classiques, les prix et
          tirages, lorsque cela a été possible. Ce catalogue a été construit à partir des bibliographies classiques sur le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle et de l’étude des catalogues de librairies spécialisés retrouvés, comme ceux des libraires Techener et Silvestre. <lb/>A partir de
          cette base bibliographique, un répertoire biographique des principaux responsables d’éditions de textes littéraires du Moyen Âge de 1800 à
          1870 a été établi, comprenant plus de soixante entrées. Il récapitule, pour chaque personnage, outre ses publications philologiques,
          quelques données biographiques générales ainsi que des indications relatives à son activité érudite, principalement tirées des dictionnaires
          biographiques usuels et du dépouillement des notices nécrologiques et autres hommages funéraires dans diverses revues d’érudition. <lb/>Il
          n’existe pas de fonds d’archives homogène ni de collection complète de papiers d’érudits relatifs à cette activité philologique. De fait, il
          a principalement été fait appel à des sources imprimées pour dessiner le cadre institutionnel de la redécouverte de la littérature médiévale
          avant 1860, au premier rang desquels les publications émanant de ces institutions.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
