<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le musée du Château de Flers (Orne) a consacré en l’an 2000 une exposition au peintre Jean-Victor Schnetz, né à Versailles en 1787 et mort
          à Paris en 1870. Le public a pu suivre ainsi, dans l’ancienne demeure d’Antoine Schnetz, frère du peintre, le parcours d’un élève de David
          qui, par l’originalité et la force expressive de ses œuvres, conquit la gloire en pleine “ bataille romantique ”. Schnetz avait voyagé en
          Italie dans sa jeunesse et s’en était profondément épris ; entre les “ classiques ”, sectateurs des David, Regnault ou Gérard et les “
          romantiques ”, dont le Salon de 1824 consacra le triomphe, le jeune peintre sut ouvrir une voie nouvelle unissant à l’idéalisation classique
          des personnages, l’humilité des modèles pris parmi les paysans et les brigands d’Italie. La nouveauté de ces œuvres appliquant les procédés
          de la peinture d’histoire à des thèmes contemporains et relevant du “ genre ” - ses héroïnes sont des pèlerines et des femmes de brigands ;
          ses héros, des bandits, des moines et des <hi rend="i">contadini</hi>- fit sa réputation. Les commandes ne manquaient pas à Paris, les
          récompenses se multipliaient, mais Schnetz brûlait de retrouver l’Italie. Il en eut l’occasion lorsque, après avoir été élu en 1837 membre
          de l’Académie des beaux-arts, il put remplacer Ingres à la tête de l’Académie de France à Rome.</p>
        <p>Cette prestigieuse institution, fondée sous Louis XIV, accueillait en Italie les jeunes artistes titulaires du grand prix de Rome, qui
          venaient y parfaire leur art et leur culture au contact des vestiges de l’Empire romain et des oeuvres des maîtres de la Renaissance.
          Schnetz y exerça un premier mandat de 1841 à 1346, mais s’y plut tant qu’il chercha à en obtenir un second. En 1853, il prit à nouveau la
          direction de l’établissement ; son temps se terminait légalement à la fin de 1858, mais il obtint des prolongations jusqu’au mois de juin
          1866. Il resta donc en poste pendant près de vingt ans : son directorat fut le plus long du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Il n’était pas du propos de l’exposition de Flers de parler de son activité de directeur de la Villa Médicis, mais sa longévité
          exceptionnelle, l’amour qu’il portait à sa tâche ainsi que certaines circonstances de ses directorats - notamment les débuts de l’unité
          italienne, à partir de 1848, et la réforme de l’enseignement des beaux-arts en France par le décret du 13 novembre 1863 - font de cette
          partie de sa vie un sujet digne d’étude pour qui souhaite mieux connaître Jean-Victor Schnetz, comme pour qui s’intéresse aux méthodes et
          aux institutions de l’enseignement des beaux-arts dans la France du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Cette thèse se propose, dans la lignée
          du programme de publication de la correspondance des directeurs entamé par Georges Brunel et Isabelle Julia à l’Académie de France à Rome en
          1979, d’éditer la correspondance de Jean-Victor Schnetz. Les lettres sont précédées d’un commentaire destiné à les placer dans leur contexte
          artistique, institutionnel et politique.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources de cette édition se trouvent en trois lieux différents . à l’Académie de France, à Rome, aux archives de l’institut et aux
          Archives nationales, à Paris.</p>
        <p>Les cartons de correspondance n° 45 (1841-1847), 63 (1853-1358), 64 (1858- 1863) et 67 (1964-1866) des archives de l’Académie de France à
          Rome, conservés à la Villa Médicis, contiennent, outre les règlements de l’Académie, la correspondance arrivée et les minutes des lettres
          envoyées, classées dans l’ordre chronologique.</p>
        <p>Le directeur de l’établissement dépend conjointement, jusqu’en 1863, de l’Académie des beaux-arts et du ministère chargé des beaux-arts :
          il rend compte au secrétaire perpétuel de l’Académie des études des pensionnaires et au ministre de la gestion de l’établissement. Aussi
          trouve-t-on une partie de sa correspondance, adressée au secrétaire perpétuel, dans les archives de l’Académie des beaux-arts (cartons 5 E
          29-34, de 1840 à 1847 ; 5 E 37-44, de 1863 à 1863). L’autre partie, la correspondance administrative, est conservée aux Archives nationales,
          dans la sous-série F<hi rend="sup">21</hi> ; les cartons concernant les directorats de Schnetz portent les cotes F<hi rend="sup">21</hi>
          589-601, contenant essentiellement les comptes, F<hi rend="sup">21</hi> 607, pour les rapports sur les travaux des pensionnaires
          (1831-1879), F<hi rend="sup">21</hi> 608-610, pour les dossiers concernant les pensionnaires (1808-1870), F<hi rend="sup">21</hi> 612, pour
          ceux qui concernent les directeurs, et F<hi rend="sup">21</hi> 613, pour des affaires diverses intéressant l’Académie, notamment la question
          des réformes de l’enseignement des beaux-arts. A partir de la fin de l’année 1863 et de l’abolition de la tutelle de l’Académie des
          beaux-arts sur l’Académie de France, la correspondance du directeur se trouve uniquement aux Archives nationales.</p>
        <p>Ces sources ont été complétées, pour la correspondance, par des lettres privées de Schnetz et de ses connaissances provenant de l’Institut
          néerlandais (Fondation Custodia, collection Frits Lugt : dossiers Schnetz, Granet, Lebas, Baudry, Picot Ingres et Couder), ainsi que d’un
          recueil d’autographes inédits de Jean-Victor Schnetz, conservé par la bibliothèque de la Villa Médicis (ms 19) et réunissant dix-neuf
          lettres et billets.</p>
        <p>Pour les activités intéressant l’Institut de France, nous avons également consulté les procès-verbaux de l’Académie des beaux-arts (2 E
          9-13) ainsi que les registres de correspondance de l’Académie, sous les cotes 4 E 1 (1841-1860) et 4 E 2 (1861-1888).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
