<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200918.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La Diète est l’institution centrale de la République polonaise tout au long de l’époque moderne. Scène de représentation par excellence de
          la noblesse polonaise, actrice unique de la vie politique du pays, elle rassemble tous les pouvoirs et devient, au fil des ans, le seul
          organe apte à prendre des décisions, aux dépens du roi. Malgré sa place essentielle dans la République, force est de constater que son étude
          a été négligée. Les travaux historiques du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle se contentaient d’indiquer son rôle dans la chute de la Pologne en 1795. Les études plus récentes se sont
          surtout intéressées à la genèse de cette institution et à sa mutation aux <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles, qui provoque l’anarchie dans le pays et la paralysie de la vie politique. Hormis les travaux sur le
            <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, notamment sur le règne des rois saxons Auguste II et Auguste III (de 1696 à 1763), de Władysław Konopczyński,
          la Diète polonaise de ce siècle est largement méconnue, tant par les historiens polonais qu’étrangers. La Diète de convocation de 1764,
          tenue lors de l’interrègne suivant la mort d’Auguste III et chargée de préparer l’élection de son successeur, représente un premier tournant
          dans l’histoire de la Pologne au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle et fait écho aux désirs de réformes de la partie la plus éclairée de la noblesse.</p>
        <p>En étudiant les journaux de cette Diète, c’est-à-dire les comptes rendus, séance par séance, de la tenue de l’assemblée, ce n’est pas
          seulement le déroulement de la Diète qui est analysé, mais également les positions de ses membres, leur tiraillement entre réformes et
          traditions. Enfin, c’est la manière dont la Diète est mise en ordre, par sa réglementation mais aussi par la volonté du parti en puissance
          que les journaux de Diète permettent de comprendre.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La source principale de cette étude est constituée par les journaux de Diète polonais. Elle est multiple, car il n’existe pas de journal
          officiel. Les différents journaux réalisés sont issus de la volonté d’un noble particulier. Devant la dispersion de ces textes dans les
          bibliothèques et centres d’archives, six journaux ont été choisis comme fondement de ce travail. Cinq sont manuscrits et sont conservés pour
          trois d’entre eux à la bibliothèque des princes Czartoryski de Cracovie ; les deux derniers sont issus de la bibliothèque Kórnik, située
          près de Poznań, et de la bibliothèque Ossolińskich de Wrocław. Le dernier journal étudié est imprimé et a pu être consulté dans plusieurs
          bibliothèques polonaises.</p>
        <p>Les archives de l’ambassade de France à Varsovie, conservées aux archives du ministère des Affaires étrangères, ont permis d’étayer les
          informations contenues dans les journaux de Diète cités. La correspondance de l’ambassadeur français, le marquis de Paulmy, et de son chargé
          d’affaires, Hennin, a révélé l’existence d’un journal de Diète, rédigé en français, qui a été pris en compte dans l’étude du journal de
          Diète proprement dite.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
