<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200919.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La Société des auteurs de films (SAF) est une association de gens de cinéma fondée en 1917 par le cinéaste Camille de Morlhon, dans le but
          d’obtenir l’instauration du droit d’auteur au cinéma dans sa double dimension : droit moral, c’est-à-dire la propriété intellectuelle ;
          droit patrimonial, c’est-à-dire la perception d’un pourcentage sur les recettes des salles de cinéma. Ces deux aspects, distincts, sont
          pourtant inextricablement liés : la figure de l’auteur se confond avec la figure de l’artiste et du créateur ; ne peut donc prétendre
          toucher des droits d’auteur que celui qui pratique un art ou une activité intellectuelle. Or, malgré le poids qu’exerce la notion
          d’« auteur » sur les études cinématographiques françaises, la SAF n’a fait l’objet d’aucune étude globale, étant considéré acquis le
          caractère artistique du cinéma, et les revendications de la SAF, par conséquent, d’emblée légitimes. L’objet de cette thèse est précisément
          de montrer que la notion d’« auteur » n’est ni naturelle, ni évidente, mais qu’elle relève au contraire d’une construction intellectuelle,
          politique, d’une fabrication à des fins bien précises, et que celui qui l’utilise le fait dans un contexte particulier qui lui donne sa
          propre définition. Il s’agit donc de montrer pourquoi les fondateurs de la SAF introduisent la notion d’« auteur » au cinéma, ce que le mot
          signifie dans leur bouche et comment ils sont parvenus à rendre légitime en 1929 une notion inédite en 1917.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude se fonde sur les archives administratives de la SAF, conservées à la bibliothèque de la Société des auteurs et compositeurs
          dramatiques (SACD). Ces documents sont très lacunaires : seul subsiste un registre (1919-1922) des comptes rendus des assemblées générales
          de la SAF, les suivants ayant été perdus dans des circonstances obscures. Il convient donc de les compléter par le dépouillement des
          archives administratives de la SACD, avec laquelle la SAF entretient d’étroits rapports : registres des procès-verbaux des séances de la
          commission de la SACD, registres des comptes rendus des assemblées générales, qui fournissent de précieux renseignements sur l’évolution de
          la SACD vis-à-vis du cinéma et de la SAF. Les archives de certains membres de la SAF, conservées au département des arts du spectacle de la
          Bibliothèque nationale de France et au département des archives de la Cinémathèque française, constituent des sources à ne pas négliger.
          Enfin, presse, témoignages et récits permettent de reconstituer de nombreux événements occultés par les lacunes archivistiques.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
