<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’ombre de Charles Haskins plane encore sur l’historiographie normande. Paru en 1916, son ouvrage <hi rend="i">Norman institutions</hi>
          demeure aujourd’hui une référence incontournable, en particulier pour l’étude de la justice de la période anglo-normande (1066-1154). Il n’a
          pas été remplacé : en effet, les travaux des historiens du droit normand ont eu du mal à s’arracher à l’horizon du <hi rend="i">Très ancien
            coutumier</hi> et de la <hi rend="i">Summa legibus</hi>, ou à la quête des influences scandinaves ou franques sur les premières
          institutions du duché, tandis que la <hi rend="i">legal history</hi> anglo-saxonne, confrontée aux débats sur les origines de la <hi rend="i">common law</hi>, n’a longtemps étudié la période normande que sous l’angle de la transition et le duché que pour son éventuelle
          influence sur les institutions Plantagenêt.</p>
        <p>Le renouvellement des problématiques a fait apparaître depuis plus d’une vingtaine d’années un nouveau champ d’études, celui du règlement
          des conflits. Un de ses apports fut de nuancer la vision trop sombre que nous nous faisions de l’époque dite féodale, en invitant à mieux
          comprendre la violence médiévale et ses limites. Appliquer ce questionnement à la Normandie peut surprendre, puisque le duché est considéré
          comme une principauté bien ordonnée. Pourtant la vision traditionnelle de l’histoire politique normande brouille notre compréhension : elle
          peut s’écrire en effet comme une alternance de longues périodes de pouvoir fort, qui assurent la prospérité, et de plus brèves périodes
          d’anarchie, qui ne font que démontrer <hi rend="i">a contrario</hi> le poids du duc, puisqu’elles sont attribuées à l’absence du prince
          (minorité de Guillaume), à sa mauvaise qualité (Robert Courteheuse) ou à sa multiplication (Étienne et Mathilde). S’interroger sur les
          mécanismes du règlement des conflits invite donc à une meilleure prise en compte des acteurs non-ducaux, des usages qu’ils font de la norme
          ou de l’écrit, mais éclaire aussi les fondements du pouvoir ducal.</p>
        <p>L’étude se déroule en trois temps : étude des stratégies d’écriture des sources, analyse des moments et des formes du conflit, esquisse de
          synthèse sur les relations entre conflit et pouvoir.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Deux types traditionnels de sources ont été étudiés. Les sources narratives sont facilement accessibles, en particulier grâce aux
          importants efforts d’éditeurs anglo-saxons. L’essentiel des documents diplomatiques publiés a été pris en compte ; les efforts de
          dépouillement des sources inédites se sont concentrés sur les actes et les cartulaires normands présents à la Bibliothèque nationale de
          France, même si les archives normandes n’ont ponctuellement pas été négligées.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
