<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les capitulations, ensemble de dispositions juridiques réglant le séjour des Européens dans les échelles du Levant et de Barbarie, ont été
          mises en forme à l’époque moderne. En Egypte, elles ont paradoxalement survécu à l’Empire ottoman pendant quelques années, et elles n’ont
          définitivement disparu qu’en 1937 du pourtour méditerranéen : durant les mois d’avril et mai de cette année se réunit la conférence de
          Montreux, qui décida l’abolition des capitulations et la suppression des tribunaux mixtes en Egypte. Il a paru opportun d’étudier
          précisément les conditions dans lesquelles a pris fin le régime capitulaire en Egypte.</p>
        <p>Un ordre juridique est une métaphore des rapports sociaux et politiques. Les capitulations représentaient une entrave à la souveraineté
          égyptienne, et leur abolition fut une conséquence logique de l’accession de l’Egypte à l’indépendance ; c’est en ce sens une concession que
          la puissance coloniale, la Grande-Bretagne, fit aux mouvements nationalistes égyptiens. Mais cet affranchissement est aussi le résultat
          d’une œuvre de longue haleine, car c’est une colonisation d’un type particulier qu’a connue l’Egypte : émergeant progressivement comme État
          autonome dans le cadre institutionnel de l’Empire ottoman tout au long du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce pays n’a rompu les derniers
          liens qui le liaient à la Turquie qu’en 1915. Entre-temps, il s’était ouvert à l’expansion européenne, et l’ordre capitulaire avait revêtu
          une forme nouvelle, mieux compatible avec l’intégration à l’économie mondiale : les tribunaux mixtes.</p>
        <p>Dans quelle mesure ce système est-il le prolongement de la situation des Européens des échelles du Levant et de Barbarie ? Répondre à cette
          question suppose d’étudier le processus des négociations conduites avant et pendant la conférence de Montreux, à la lumière des différents
          états de la question capitulaire en Egypte.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Institution égyptienne de composition internationale, les tribunaux mixtes ont laissé leur trace dans les archives diplomatiques des
          puissances capitulaires, qui, en 1937, sont au nombre de douze. Mais l’intérêt de la documentation est proportionnel au poids politique et
          économique de la présence de ces nations : outre la Grande-Bretagne, prépondérante en Egypte, la France, l’Italie, la Grèce, les États-Unis
          et la Belgique ont pris une part active à la négociation de Montreux. Seules les archives diplomatiques britanniques et françaises relatives
          aux questions capitulaires ont été étudiées ici. Parmi les fonds du Foreign Office conservés au Public Record Office du Royaume-Uni, ont
          ainsi été dépouillées les archives du haut-commissariat puis de l’ambassade britannique en Egypte (FO 141), et les archives centrales du
          Foreign Office, Egyptian Department (FO 371). En France, aux archives du ministère des Affaires étrangères à Paris, a été retenue la
          sous-série Egypte de la série Afrique (de 1919 à 1940) ; au Centre des archives diplomatiques de Nantes, les archives rapatriées de
          l’ambassade de France en Egypte.</p>
        <p>La suppression des capitulations consacre en droit la pleine souveraineté de l’Egypte, et coïncide avec son admission à la Société des
          Nations et à l’Organisation internationale du travail. En outre, la Société des Nations a été chargée de l’organisation matérielle de la
          conférence de Montreux à la demande de l’Egypte. Les documents relatifs à l’Egypte conservés dans les archives de ces deux organisations ont
          donc également été utilisés : en particulier, aux archives de la Société des Nations, à Genève, les papiers de la conférence des
          Capitulations ainsi que le fonds du Secrétariat, section politique.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
