<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Si la spiritualité, la vie et les sermons de saint Antoine de Padoue (1195-1231) ont fait l’objet de nombreuses études érudites, son
          iconographie, elle, a été assez peu prise en considération. Quelques travaux et expositions lui ont été consacrés à l’occasion des
          célébrations qui ont marqué les sept cent et sept cent cinquantième anniversaires de sa mort en 1931 et 1981, ainsi que le huit centième
          anniversaire de sa naissance en 1995. Mais ces travaux paraissent aujourd’hui datés, limités géographiquement ou thématiquement. Face à une
          telle historiographie, il a paru intéressant de proposer un travail qui offrirait à la fois une synthèse des travaux anciens et de nouvelles
          pistes, à la lumière des transformations récentes de la discipline iconographique. Cette recherche se place dans des limites géographiques
          et chronologiques assez restreintes pour être envisageable dans le temps limité alloué à une thèse d’École des chartes, mais assez larges
          toutefois pour qu’il y ait une cohérence. En effet, les représentations de saint Antoine dans la Péninsule ibérique sont assez différentes
          de celles du reste de l’Europe, par leur aspect, qui renvoie à une dévotion et une sensibilité baroques, et leur support même (beaucoup de
          statues et d’azulejos), pour mériter une étude à part. Des jalons pour cela ont d’ailleurs été posés lors de deux colloques, le <hi rend="i">Colóquio antoniano</hi> de juin 1982 et le <hi rend="i">Congresso Internacional pensamento e testemunho</hi> tenu en septembre 1995, et
          surtout par le catalogue d’exposition <hi rend="i">O culto de Santo António na região de Lisboa</hi>(1981). Dans la mesure où l’enquête
          iconographique n’a pas permis de découvrir d’images provenant des Îles britanniques et où le culte de saint Antoine, comme celui de la
          plupart des saints du Moyen Âge, n’est répandu que dans la partie occidentale de la Chrétienté, le champ géographique de cette recherche a
          été fixé à la partie continentale de l’Occident chrétien, sans la Péninsule ibérique, soit la France, l’Italie et les pays d’Empire.</p>
        <p>Quant aux limites chronologiques, le concile de Trente, qui marque un véritable changement dans les arts religieux, en émettant des
          conseils à l’intention des peintres, et, de façon plus profonde, en changeant les modes de dévotion, s’est logiquement imposé. Les
          représentations post-tridentines de saint Antoine présentent une iconographie bien spécifique, où les images pieuses, qui deviennent très
          nombreuses avec l’essor de la gravure au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, forment un corpus énorme. Il a donc paru bon de prendre en compte
          tout le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, afin d’avoir un aperçu des transformations qui ont eu lieu autour du concile, mais sans s’y
          attarder, car, là aussi, le sujet mérite une étude à part.</p>
        <p>Le corpus final retenu pour ce travail comprend environ trois cent cinquante images, mais le nombre d’images repérées lors des travaux
          préparatoires est, bien entendu, plus élevé. Un catalogue des représentations de saint Antoine de Padoue des origines à l’époque
          contemporaine et dans toute l’Europe a été dressé. Toutes les techniques rencontrées ont été prises en compte, même si certaines, comme la
          tapisserie, la marqueterie ou le verre églomisé, constituent un groupe très restreint.</p>
        <p>Après une présentation détaillée des sources, textuelles comme iconographiques, des dossiers thématiques ont été bâtis autour d’un certain
          nombre de grandes questions. Tout d’abord, la question des rapports entre images et textes, puis celle de la place de saint Antoine dans
          l’ordre franciscain, en particulier par rapport au fondateur. Comment saint Antoine est-il devenu un saint si populaire qu’il a éclipsé
          saint François lui-même, alors qu’ils appartiennent tous deux à un ordre auquel on a reproché de vouer une dévotion plus grande à son
          fondateur qu’au Christ ? En effet, on voit saint Antoine apparaître auprès de saint François dans les images et les textes, il entre même
          dans la <hi rend="i">Vita prima</hi> de Thomas de Celano ; peu à peu on se met à le considérer comme le disciple préféré de saint François et
          on s’attend à le trouver à ses côtés. Cette popularité de saint Antoine est sensible dans bien d’autres domaines. Comment ne pas s’étonner
          que ce soit ce saint franciscain, et non un dominicain, le patron des prédicateurs ? L’étude des rapports entre François et Antoine,
          éclairée par les premières représentations de celui-ci au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est donc suivie d’un chapitre consacré aux
          rapports du saint de Padoue avec les autres saints des ordres mendiants, puis d’un autre consacré aux rapports avec deux saints antiques :
          le grand homonyme, saint Antoine Abbé, d’abord, puis sainte Catherine d’Alexandrie, à laquelle Antoine est fréquemment associé, spécialement
          dans la scène de ses noces mystiques avec le Christ. Il importe également d’étudier les attributs de saint Antoine. Si c’est grâce à eux
          qu’on le reconnaît dans les images, il faut alors enquêter sur leur évolution au fil du temps, leur signification, leur nombre. Aujourd’hui,
          un seul, l’Enfant Jésus, associé à l’habit franciscain, semble suffisant pour le faire reconnaître, à tel point qu’on a fait d’Antoine « le
          saint de l’Enfant Jésus ». Mais cela n’a pas toujours été le cas, et il est même des situations où l’identification d’Antoine ne semble pas
          pouvoir être faite à coup sûr. Un dossier thématique consacré aux manuscrits apportera des éléments complémentaires sur ces questions.
          Enfin, le chapitre consacré à la prédication, dont Antoine, en bon franciscain, avait fait son activité principale, permet d’aborder la
          présentation thématique des scènes miraculeuses de l’iconographie antonienne. Parmi celles-ci, la place prépondérante de l’apparition de
          saint François pendant la prédication de saint Antoine au chapitre d’Arles rappelle à quel point le rayonnement du second dépendait de celui
          du premier, pour le culte et l’iconographie, dans les premiers siècles franciscains.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>
          <hi rend="i">Les sources iconographiques : présentation</hi>. — Ne prendre en compte qu’un type de support, n’étudier par exemple que les
          enluminures représentant saint Antoine, à l’exclusion des peintures sur bois ou sur toile, des fresques, des statues et bas-reliefs, des
          vitraux ou des céramiques, serait amputer gravement le sujet, et limiter d’autant la portée des observations qu’on pourrait faire. Puisqu’il
          n’est pas réellement possible de constituer un corpus véritablement exhaustif, même avec un dépouillement très fin de toutes les sources,
          corpus iconographiques, catalogues de musées ou d’expositions, et une exploration des églises et autres monuments, et qu’il est difficile,
          ce recensement fait, d’évaluer ce que représentent les éléments retrouvés par rapport à la production totale du Moyen Âge, l’exhaustivité a
          été recherchée dans un domaine où elle est plus accessible, celui des supports. L’intérêt qu’il y a à considérer les supports les plus
          variés ne doit pas faire perdre de vue que chaque technique a ses procédés propres, ses règles et ses impératifs matériels, comme par
          exemple les formats imposés par le livre dans lequel une enluminure prend place, ou le mur sur lequel est peint une fresque. Le
          rassemblement des images se fait d’abord sans distinction, mais chacun des supports doit ensuite faire l’objet d’une étude spéciale, qui
          tienne compte de ces particularités.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les sources textuelles : présentation</hi>. — Les légendes antoniennes ont fait l’objet d’une entreprise d’édition complète au
          sein du Centro Studi Antoniani de Padoue, sous la direction de Vergilio Gamboso : les <hi rend="i">Fonti Agiografiche Antoniane</hi>(6 vol.
          parus).</p>
        <p>Six œuvres hagiographiques consacrées, au moins en partie, à saint Antoine voient le jour au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La
          principale est la <hi rend="i">Vita prima</hi> ou <hi rend="i">Assidua</hi>, écrite par un frère anonyme dans les années qui suivent la
          canonisation d’Antoine (1232). Elle inspire peu ou prou toutes les légendes suivantes. Jusqu’à la <hi rend="i">Sancti Antonii vita</hi> de
          Sicco Polentone (1433-1437), celles-ci sont toutes produites dans le milieu franciscain. Livre de piété, destiné à un public large, alors
          que les autres vies appartiennent au domaine franciscain et liturgique, la <hi rend="i">Sancti Antonii vita</hi> a une influence sensible sur
          la biographie et l’iconographie antoniennes.</p>
        <p>Les légendes de saint François sont des sources très partielles sur saint Antoine : des rapides allusions à sa présence au chapitre
          général d’Assise en 1231 et à l’apparition de saint François pendant sa prédication à Arles sont présentes dans la <hi rend="i">Vita
            prima</hi> de Thomas de Celano ainsi que dans la <hi rend="i">Legenda maior</hi> de saint Bonaventure. En revanche, Antoine est absent de
            <hi rend="i">la Légende dorée</hi> de Jacques de Voragine.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
