<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200031.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La production historique relative à l’histoire coloniale est caractérisée par la prédominance de certains thèmes de recherche et une
          absence presque symptomatique d’autres. L’histoire de la médecine coloniale est de ceux-là. Le fait que l’œuvre sanitaire ait été considérée
          comme un élément principal de la mission civilisatrice de la France explique en grande partie le retard de la recherche historique française
          dans l’étude des faits de santé dans les colonies et l’absence presque totale de nombreux thèmes pourtant abondamment développés dans les
          rapports et publications de l’époque coloniale et aujourd’hui présents dans la littérature anglophone récente. On note en effet dans
          celle-ci une floraison d’études qui proposent des approches diverses des faits de santé, et qui situent l’histoire de la maladie et des
          thérapies au cœur de l’histoire sociale africaine. Ces travaux constituent des remises en cause d’une historiographie coloniale qui
          insistait très unilatéralement sur l’œuvre des médecins et les succès de la médecine occidentale. A la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>
           siècle on constate la coïncidence du développement de la médecine et d’une nouvelle forme de colonisation. Ce qui autorise certains auteurs
          a développer le concept d’une médecine « outil de l’impérialisme ». Dans cette perspective, il leur paraîtrait même inconcevable, qu’il
          s’agisse d’étudier l’histoire de la médecine ou l’histoire coloniale des <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècles,
          d’aborder ces faits l’un sans l’autre.</p>
        <p>S’interrogeant sur les interactions qui ont prévalu entre santé et colonisation, ces auteurs font intervenir la nouvelle médecine en tant
          qu’acteur primordial de l’entreprise coloniale. Mais il faut aller plus loin et avancer que la médecine n’a pas seulement été un instrument
          d’occupation : elle a également été un instrument de colonisation et de politique coloniale. La colonisation elle-même en tant que phénomène
          d’occupation de l’espace, donc mouvement humain, a été un facteur de diffusion et de confrontation avec de nouvelles maladies. Certains
          auteurs ayant abordé la question de la fièvre jaune expliquent son introduction en Afrique par le biais  du  commerce  triangulaire  des 
          esclaves entre  l’Afrique, l’Europe et l’Amérique.</p>
        <p>Dans la période envisagée (1850-1960), la maladie se présente à l’état presque endémique. Les épidémies se succèdent et font des milliers
          de morts. L’avenir de la présence française au Sénégal est menacé. Les médecins représentent l’optimisme colonial au moment ou une certaine
          presse découragée conteste les choix de l’entreprise coloniale. Ils prennent part au combat mais certains d’entre eux mettent à profit leurs
          compétences scientifiques pour asseoir efficacement les débuts de l’organisation coloniale. Au Sénégal, la vanille, le coton et l’indigo
          sont introduits par leurs soins. Ils s’intéressent également à la gomme qui suinte de l’acacia gommier, utile en confiserie et pharmacie,
          dont ils ne veulent pas laisser le monopole aux Maures. Sur le plan de la recherche strictement médicale, les médecins coloniaux participent
          à l’assainissement des colonies.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources relatives à l’histoire de la santé aux colonies sont riches et variées, mais dispersées. Il s’agit essentiellement des rapports
          médicaux fournis par les services de santé mais également des correspondances diverses entre les différentes administrations pendant les
          crises sanitaires : les services de police, les chambres de commerce, les correspondances diverses des populations adressées à
          l’administration, soit pour réclamer des secours soit pour se plaindre des mesures sanitaires ; les archives des institutions médicales
          conservées Archives nationales (Centre des archives d’outre-mer, Aix-en-Provence) dans le fonds Colonies, A.O.F., série H. On y trouve
          également dans la sous série 2 G les rapports périodiques de l’administration sanitaire de la colonie depuis 1895. Avant cette date les
          informations relatives à la santé sont à chercher dans la série B et la sous-série C6 (correspondance ministérielle au départ et à
          l’arrivée). Dans les archives des instituts Pasteur de Dakar et de Paris, sont conservés les rapports de fonctionnement des services
          spécialisés dans la lutte contre la fièvre jaune et les papiers des pastoriens eux-mêmes, dont ceux du docteur Mathis. Ont enfin été
          exploitées au Centre des archives d’outre-mer les archives de l’Agence économique d’outre-mer (cotées Sen XI) et à Marseille les archives du
          Pharo.</p>
        <p>Les sources imprimées sont essentiellement constituées de relations de voyage contemporaines et de thèses de médecine soutenues par des
          médecins coloniaux.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
