<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201024.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La défaite de Waterloo a symbolisé la fin de l’espoir que certains avaient associé à Napoléon, la bataille de Leipzig a représenté
          l’écroulement de sa puissance et de son aura. Défaite majeure subie par l’empereur, elle a marqué la fin de la domination française en
          Allemagne. Cette étude cherche à montrer comment ce revers a été employé pour dénigrer l’image de Napoléon ou au contraire pour servir sa
          légende dorée. L’enjeu a été de permettre d’entrevoir comment l’une des plus importantes confrontations de cette époque a été interprétée et
          comment elle a été récupérée par les discours politiques français ou allemands. Cette comparaison est l’un des axes majeurs de ce travail
          qui met en exergue les mécanismes allant de la réception de la nouvelle de la défaite à la reconstruction d’une image de cette
          confrontation. L’élaboration de cette représentation de la bataille s’est effectuée par divers supports tels que les mémoires de soldats,
          les ouvrages des historiens, les gravures ou les caricatures. En France, la lecture de la bataille s’est construite progressivement jusqu’à
          la chute d’un autre Bonaparte. En Allemagne, le récit de la confrontation a de plus en plus été soumis aux ambitions politiques du royaume
          de Prusse qui a contribué à générer l’image mythique des guerres de Libération et n’a pas hésité à faire évoluer la perception de ces
          journées dans un sens plus favorable à sa cause. Malgré cette opposition apparente entre une défaite dont il importait de défendre le
          caractère glorieux et une victoire considérée comme équivalente à un triomphe sans précédent, les deux interprétations de la bataille qui se
          sont développées de part et d’autre du Rhin entre 1813 et 1871 ont été liées. En fonction du contexte politique, les tensions concernant cet
          événement ont été plus ou moins fortes. Événement complexe par son déroulement, la bataille de Leipzig l’a aussi été par ses lectures.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources de cette étude sont le reflet des multiples vecteurs qui ont contribué à la formation progressive d’une représentation de la
          bataille de Leipzig. Les sources manuscrites ont permis d’appréhender la manière dont les résultats de cette bataille furent abordés dès les
          jours qui l’ont suivi. Il s’agit notamment des instructions transmises par Napoléon à ses ministres sur la conduite à tenir ou des
          observations des représentants diplomatiques français auprès des cours allemandes. Ces sources proviennent de fonds conservés en France,
          essentiellement dans les dépôts des administrations centrales de l’État dont les acteurs ont été les premiers à réagir face à l’annonce de
          cet échec. Aux Archives nationales, le fonds de la Secrétairie impériale (AF IV) et les versements des ministères (F<hi rend="sup">1c</hi>,
            F<hi rend="sup">18</hi> et F¹⁹) ont été exploités. Les fonds du Service historique de la Défense concernant le Premier Empire (C) et le
          dépôt de la Guerre (3 M) ont été consultés. Aux archives du ministère des Affaires étrangères, les fonds concernant les affaires politiques
          et notamment la correspondance politique des ministres plénipotentiaires français qui se trouvaient auprès des princes allemands ont été
          utiles pour comprendre le regard porté par les Français sur la manière dont les Allemands célébraient la bataille. Mais le premier écho de
          la bataille a aussi été perceptible dans des documents plus personnels comme les lettres du général Marchand conservées aux Archives
          nationales (275 AP). En outre, les premiers éléments qui ont contribué à construire l’image de Leipzig ont été propagés par la presse en
          France ou par les multiples périodiques nationalistes qui sont parus en Allemagne avant la fin des années 1810.</p>
        <p>Parmi les sources de cette étude, il faut aussi distinguer celles qui ont été soumises au contrôle des autorités et qui ont correspondu à
          des tentatives de représenter l’événement de manière à servir des intérêts particuliers et les sources qui se sont davantage éloignées de
          ces considérations politiques comme les mémoires de soldats ou les récits de témoins de la confrontation. La représentation des combats
          s’est aussi appuyée sur les récits des historiens, mémorialistes ou publicistes français et allemands conservés à la Bibliothèque nationale
          de France (BNF) ou la Sächsische Staats-, Landes- und Universitätsbibliothek de Dresde.</p>
        <p>Enfin, la bataille de Leipzig a été une source d’inspiration pour les caricaturistes, les auteurs ou les peintres qui se sont emparés de
          ces combats afin de dénoncer « l’ogre corse » mais aussi pour glorifier l’attitude des soldats des deux camps ou le caractère supposé
          surnaturel de Napoléon. Les œuvres de ces artistes ont contribué à la représentation de cet affrontement et sont notamment présentes dans
          les collections Hennin et de Vinck de la BNF ou dans les collections iconographiques du musée historique de la ville de Leipzig.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
