<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201017.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>« Nature n’a créé l’homme que pour prester et emprunter », dit Panurge à Pantagruel, dans un passage du <hi rend="i">Tiers Livre</hi> de
          Rabelais où il fait l’éloge du prêt et de l’emprunt. S’il n’y a pas de synthèse d’ensemble sur la question, de nombreuses études l’ont en
          effet montré depuis longtemps : à l’époque moderne, le crédit irrigue la société tout entière et « la dette est partout dans les dépôts
          d’archives, comme la poussière » (Pierre Goubert). Néanmoins, l’historiographie traditionnelle et les grandes thèses d’histoire rurale se
          sont longtemps bornées à souligner la rareté de la monnaie dans les campagnes françaises de l’époque moderne et l’endettement des paysans.
          Depuis une dizaine d’années, plusieurs études ont remis en cause ces <hi rend="i">topoï</hi> et ont replacé le crédit dans un système plus
          large de circulation de l’argent.</p>
        <p>En parallèle, un engouement pour l’histoire du notariat a renouvelé l’utilisation de ce type de sources écrites et a été au fondement d’une
          réflexion sur la place de l’écrit notarié dans le marché de l’acte privé. Il s’agit, dès lors, de s’inscrire dans ces deux courants
          historiographiques pour mener un travail sur l’épargne et le crédit à partir d’un ensemble de sources notariales jusqu’ici largement
          sous-exploitées, dans une région et à une époque où les bouleversements économiques et religieux sont nombreux.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les précieuses archives des notaires royaux de Saint-Maixent pour le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle constituent les principales
          sources de cette étude. Ce corpus documentaire, exceptionnellement bien conservé pour l’époque et pour la région, représente environ 250
          registres de minutes, répartis entre la série E et la sous-série 3 E des archives départementales des Deux-Sèvres et, pour quelques
          registres, la sous-série 4 E des archives départementales de la Vienne. Les plus anciennes minutes remontent à 1507 ; les minutes des vingt
          premières années sont cependant mal conservées et il n’est pas certain que l’on dispose, pour cette période, de toutes les minutes passées
          dans l’année pour un notaire étudié. C’est au final la deuxième moitié du siècle qui est la mieux couverte (environ 215 registres) ; elle
          offre de belles séries continues : sur onze notaires en exercice à la fin du siècle, nous avons conservé l’intégralité des minutes de quatre
          d’entre eux en moyenne, ce qui offre la possibilité de suivre au plus près l’évolution de la production notariale.</p>
        <p>Un dépouillement par échantillonnage a été mené sur ce corpus : une année tous les dix ans de 1528 à 1558, une année tous les cinq ans à
          partir de 1563. Parallèlement, les séries continues de tables en tête des registres de certains notaires ont été exploitées de manière
          systématique de 1559 à 1600 pour mesurer les variations de l’activité notariale et du marché du crédit sur cette période. Une base de
          données, dont l’élaboration est développée en appendice, a été mise au point pour dépouiller ces sources et traiter statistiquement ces
          informations sérielles.</p>
        <p>En complément de ces sources notariales ont été mis à profit les registres de baptême de la paroisse Saint-Saturnin de Saint-Maixent, qui
          couvrent surtout les vingt dernières années du siècle, et le journal de Michel Le Riche, avocat du roi à Saint-Maixent, témoin prolixe sur
          la vie locale, surtout pour les années 1572 à 1586. Les papiers des érudits Louis Merle et Octave Hipault (archives départementales des
          Deux-Sèvres) et la collection d’Alfred Richard (archives départementales de la Vienne) ont également livré des renseignements intéressants.
          Enfin, un recensement des trouvailles monétaires du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et du début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans un rayon de cent cinquante kilomètres autour de Saint-Maixent, établi à partir d’un dépouillement de publications
          numismatiques, a permis d’enrichir les éléments obtenus à partir de ces archives écrites.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
