<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200515.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Parler du patriotisme français des populations coloniales est un sujet qui jusqu’à aujourd’hui n’a pas été réellement abordé par les
          historiens de l’Afrique. Sujet tabou ou à la limite du « politiquement correct », les historiens africains l’ont ignoré et ont choisi
          d’étudier les mouvements nationaux africains, plus valorisants pour les populations du continent en quête d’identité nationale au lendemain
          des indépendances africaines. Ils ont préféré également se consacrer à l’étude des sociétés africaines précoloniales, surtout à une époque
          où le débat sur l’absence d’histoire du continent noir avant l’arrivée des Européens battait son plein.</p>
        <p>Les historiens européens ont, en effet, bien souvent considéré que l’histoire ne s’écrit qu’avec des documents. Or, comme pendant longtemps
          on a estimé que l’Afrique était dépourvue de documents, on a vite fait de conclure que le continent africain ne pouvait pas prétendre à
          l’écriture de son histoire ; tout au plus pouvait-on parler d’ethno-histoire, ou d’anthropologie historique de l’Afrique. C’était le point
          de vue de beaucoup d’historiens européens, notamment Henri Brunschwig et Raymond Mauny. Par ailleurs, en s’intéressant à l’histoire
          coloniale de l’Afrique, ceux-ci ont pendant longtemps ignoré les populations africaines et n’ont envisagé que l’histoire de l’administration
          coloniale civile et militaire, rédigeant ainsi de nombreux ouvrages sur l’histoire de la France en Afrique.</p>
        <p>Ces études sur les mouvements nationalistes africains, sur l’histoire de l’administration coloniale, n’ont fait qu’effleurer le thème du
          patriotisme français des populations coloniales, sans jamais essayer d’analyser et de comprendre ce phénomène pour ce qu’il était.
          L’histoire des associations patriotiques en AOF durant la Seconde Guerre mondiale peut d’autant plus contribuer à lever ce tabou de
          l’historiographie coloniale française qu’étudier le patriotisme français des populations coloniales européennes et africaines durant cette
          période de guerre aide à mieux comprendre les orientations de la nouvelle politique coloniale française, définies à la Conférence de
          Brazzaville en janvier-février 1944, et par ailleurs à mieux concevoir l’émergence des mouvements nationalistes africains au lendemain de la
          guerre.</p>
        <p>Une telle recherche est désormais possible, puisque les nationalismes et les patriotismes africains ont eu depuis les indépendances
          africaines le temps de se consolider et que, par ailleurs, l’accès à des types de sources ne provenant pas nécessairement de
          l’administration française permet de sortir du terrain exclusif de l’histoire de l’administration et des administrateurs coloniaux en
          Afrique, pour s’ouvrir à de nouveaux champs de recherche. De ce fait, il devient désormais possible de lire l’évolution de l’histoire
          coloniale française après 1945 à la lumière du phénomène patriotique français durant la Seconde Guerre mondiale.</p>
        <p>De plus, l’histoire de ces différentes associations patriotiques est l’un des aspects le moins connu de l’histoire de l’AOF et le moins
          évoqué dans les ouvrages et les articles relatifs à cette période. Jusqu’à présent, en effet, aucune étude ne leur a été consacrée
          entièrement. Cet oubli mérite réparation, car les associations patriotiques étaient au cœur de la vie politique aofienne durant la Seconde
          Guerre mondiale. C’est pourquoi leur histoire participe à une meilleure compréhension de la vie socio-politique de l’AOF durant cette
          période, où deux conceptions et idéologies patriotiques s’opposaient réellement. Elle permet donc autant l’étude du régime de Vichy, de la
          « Révolution nationale » à travers l’histoire de la Légion française des combattants, que l’étude du gouvernement du Comité français de
          libération nationale (CFLN) et de la France combattante à travers l’histoire des différentes associations gaullistes aofiennes. Elle permet
          enfin de saisir l’impact de ces différentes conceptions patriotiques auprès des populations aofiennes européennes et africaines.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Pour mener à bien cette étude, divers fonds d’archives ont été utilisés. La série G : <hi rend="i">Politique et Administration
            générale</hi>(1782-1959) du fonds de l’AOF, qui est l’une des séries les plus importantes des archives de l’AOF conservées aux Archives
          nationales du Sénégal (ANS), est une source de première importance pour le sujet : elle conserve les archives produites ou reçues par
          l’administration coloniale, et notamment pour cette série, par la Direction des affaires politiques, administratives et sociales (DAPAS) du
          Gouvernement général de l’AOF. A été aussi très utile le fonds du Sénégal colonial, notamment la série N (1816-1959) concernant les Affaires
          militaires de la colonie, puisque le Cabinet militaire surveillait de très près durant la Seconde Guerre mondiale les manifestations
          patriotiques et politiques dans cette colonie et s’est donc intéressé aux diverses associations patriotiques qui y ont eu leurs activités.</p>
        <p>Il faut ajouter à ces séries, à Paris, au Centre historique des Archives nationales, les archives privées de René Pleven et le fonds du
          Comité d’histoire de la Seconde Guerre mondiale, qui a livré les papiers recueillis en AOF par le Groupe de recherche des sources de
          l’histoire de la Seconde Guerre mondiale en AOF et les archives privées du gouverneur Laurentie. Ont été consultés au Centre des archives
          d’outremer, à Aix-en-Provence, le fonds du ministère des Colonies, notamment la série des Affaires politiques, et les papiers privés du
          gouverneur Deschamps.</p>
        <p>Par ailleurs, on a eu aussi recours à des sources imprimées : publications officielles de l’administration coloniale et des associations
          patriotiques, témoignages contemporains ou postérieurs d’acteurs et de témoins des événements ; les ressources de la presse ont été
          également exploitées, notamment la presse locale aofienne. Enfin des témoignages oraux recueillis auprès de témoins et parfois d’acteurs de
          ces événements ont complété le corpus des sources écrites.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
