<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2015.pos201520.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
         <p>Tout individu ayant subi dans son existence l'annonce formidable d'un grand événement, d'un puissant cataclysme, n'a pas forcément à sa portée la consolation de l'oubli. La date, le lieu, la conjoncture des temps, le charme de sa situation ou de ses pensées au moment fatidique restent gravés dans sa mémoire. Ainsi en fut-il pour Georges Perrot, lorsque les nouvelles des premiers désastres de l'armée française lui parvinrent en ce mois d'août 1870. Jeune professeur et archéologue promis à une belle carrière universitaire, il s'est emparé de sa plume pour témoigner et garder une trace de ces événements. Le journal tenu pendant ces mois d'enfermement forcé et de garde nationale au rempart ainsi que l'ébauche interrompue de son projet d'ouvrage sont l'objet de cette présente édition. Dans les <emph>Souvenirs et impressions du siège de Paris</emph> se dessinent au fil des pages, d'août 1870 à février 1871, la personnalité d'un homme, ses valeurs morales, sa foi dans le progrès humain et la science tout autant que sa méfiance à l'égard du peuple et sa profonde désillusion envers l'Allemagne auparavant rêvée.</p>
         <p>Les écrits de Georges Perrot durant ces quelques mois de « l'année terrible », jetés sur des feuillets volants, révèlent un homme qui cherche à prendre de la hauteur sur le drame qui se joue sous ses yeux, délaissant souvent un compte rendu factuel de la chronologie du siège pour mieux livrer ses impressions et ses observations. Un riche tissu de réflexions, témoignant de ses convictions républicaines, de sa formation historienne et de son milieu de la bourgeoisie protestante éclairée, ancre son manuscrit dans une communauté de pensées et d'individus qui prendront part à la régénération de la France défaite par la Prusse, sous les auspices de la Troisième République.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
