<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200423.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’administration d’Alsace-Lorraine constitue un exemple significatif d’institution administrative née des besoins de la Grande Guerre. Dès
          1914 se pose cette question centrale : comment réintroduire une culture et des usages français dans une province qui, pendant un
          demi-siècle, a évolué dans un cadre politique et juridique différent ? L’histoire des services administratifs d’Alsace-Lorraine représente
          une tranche d’histoire alsacienne et lorraine à un moment où le destin national de cette région d’Europe n’est pas arrêté. Elle offre un
          observatoire privilégié pour l’étude de la question d’Alsace-Lorraine et du point de vue français sur cette question. Il convient par
          ailleurs de retracer la genèse et l’organisation de cette administration, pour mettre en valeur les hommes et les références idéologiques
          dans lesquelles s’inscrit leur action, mais également la perception qu’en ont ses administrés alsaciens-lorrains ainsi que l’opinion
          française. Les institutions mises en place à partir de 1914 ont-elles réalisé la mission qui leur a été impartie : mener à bien la
          réintégration des provinces perdues ? Déterminer la responsabilité des hommes, des structures, des événements et des idées permet
          d’apprécier la part des erreurs administratives dans la montée du malaise alsacien au printemps 1919.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’une des particularités du sujet tient à la très grande dispersion des sources se rapportant aux différentes administrations
          d’Alsace-Lorraine. Cette dispersion n’est elle-même que le reflet du caractère “ exubérant ” et transitoire de l’organisation administrative
          mise en place durant la guerre et au lendemain de l’Armistice. Le fonds AJ<hi rend="sup">30</hi> (Administration de l’Alsace-Lorraine)
          conservé au Centre historique des Archives nationales constitue le principal fonds documentaire pour cette étude. Les fonds conservés aux
          Archives départementales du Bas-Rhin, du Haut-Rhin et de la Moselle en constituent le complément essentiel. Il s’agit des fonds des trois
          Commissariats de la République (Strasbourg, Colmar et Metz), et en particulier de la série 121 AL des Archives du Bas-Rhin (Commissariat
          général de la République). Les Archives du ministère des Affaires étrangères ont par ailleurs fourni d’appréciables compléments
          d’informations, notamment la série Z (sous-série Alsace-Lorraine), tout comme le Service historique de l’Armée de Terre. Les séries
          administratives des Archives municipales de Strasbourg, Metz, Colmar et Mulhouse ont été mises à contribution, apportant un éclairage local
          sur la question, de même que les archives de la Société industrielle de Mulhouse conservées au Centre d’études rhénan d’archives
          économiques. La consultation de fonds privés (fonds Millerand, Jeanneney, Wetterlé, Peirotes) a permis d’offrir le regard particulier d’un
          acteur, un point de vue plus personnel et engagé que celui du fonctionnaire. Enfin, les publications des services d’Alsace-Lorraine, la
          presse d’opinion contemporaine des événements, ainsi que divers ouvrages anciens à caractère de source ont été exploités.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
