<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La trajectoire sociale et politique d’Antoine Ruzé, marquis d’Effiat, est originale : fils d’un petit gentilhomme auvergnat, Gilbert
          Coiffier, mort endetté et de façon prématurée, fut recueilli dans des circonstances opportunes par son grand-oncle Martin Ruzé, secrétaire
          d’État depuis 1588, qui en fit son héritier et lui transmit son nom par le biais d’une substitution. Héritier des traditions militaires de
          sa famille paternelle, il fut choisi en 1626 par Louis XIII pour exercer la surintendance des finances, charge technique dont les
          responsabilités lourdes et complexes touchaient au cœur du fonctionnement de la monarchie. Sa carrière, marquée par une réussite sociale et
          politique indéniable, n’a cependant pas attiré jusqu’ici les faveurs des historiens. L’intérêt renouvelé de l’historiographie pour
          l’histoire des institutions de l’État a restitué ces dernières années une place de choix à la biographie ministérielle parmi les travaux
          scientifiques : elle constitue une approche privilégiée pour étudier les rouages d’une institution tout en permettant d’apporter un
          éclairage complémentaire sur une période historique donnée, sous l’angle de vue de ceux qui la firent. Il a donc paru intéressant de se
          pencher sur l’étude de la vie d’un homme dont l’action ministérielle, pour être souvent citée par les historiens des finances du premier
            <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, n’en restait pas moins fort obscure.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources d’archives utilisées dans le cadre de ce travail se divisent en deux ensembles. Le premier regroupe les sources qui ont livré
          des informations personnelles sur le marquis d’Effiat et sa famille. Les archives du Minutier central des notaires parisiens (études XIV,
          XIX, XC et XCVI) ont permis de retrouver plusieurs actes, tels que des contrats de mariage ou des partages successoraux, essentiels pour
          retracer les principaux événements familiaux de la vie du marquis. Elles ont également fourni de nombreuses informations sur ses affaires
          privées, capitales pour l’étude de son patrimoine. Le dépouillement d’un fonds d’archives privées, celui de la famille de Champflour,
          conservé aux archives départementales du Puy-de-Dôme (sous-série 9 F), s’est révélé particulièrement utile. Géraud de Champflour, l’un des
          membres de cette famille, fut en effet l’intendant de la maison du fils du marquis d’Effiat, Henri Ruzé de Cinq-Mars, premier écuyer du roi,
          entre 1638 et 1642. Les papiers qui servirent à son administration, composés d’inventaires de biens, de baux et de comptes, ont offert de
          nombreuses données sur l’évolution des possessions auvergnates des d’Effiat. Enfin, les hasards lignagers ayant fait des Ruzé d’Effiat des
          ascendants des Grimaldi, les Archives du palais princier de Monaco (série S, fonds Mazarin) ont permis de rassembler d’autres informations
          précieuses sur leur famille.</p>
        <p>L’état de la documentation financière relative à la surintendance du marquis, fragmentaire et dispersée, a entraîné le recours à plusieurs
          sources d’archives afin d’étudier son activité politique et administrative. En dépit de sa faiblesse numérique, la correspondance de
          d’Effiat, notamment celle qu’il échangea avec Richelieu, s’est révélée une source de premier ordre par la richesse des éléments apportés sur
          ses fonctions. Les archives du cabinet de Richelieu, conservées aux archives du ministère des Affaires étrangères dans la sous-série
          « Mémoires et documents, France », abondent en documents sur les finances et contiennent plusieurs mémoires rédigés par d’Effiat à
          l’attention du cardinal. L’exploitation des originaux-minutes des arrêts rendus par le Conseil des finances de juin 1626 à juillet 1632,
          conservés aux Archives nationales dans la série E, ont permis la collecte de nombreuses informations sur l’état des finances pendant la
          surintendance du marquis. Enfin, les archives anciennes de Clermont-Ferrand (séries AA et BB), déposées aux archives départementales du
          Puy-de-Dôme, ont été mises à profit afin d’examiner la nature de son intervention dans l’union des villes de Clermont et de Montferrand,
          décidée par un édit d’avril 1630.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
