<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Si la collégiale de Saint-Omer, devenue cathédrale au milieu du <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle après la chute de Thérouanne, symbolise aujourd’hui pour beaucoup d’Audomarois le passé médiéval de la ville,
          elle n’a pas suscité chez les historiens l’intérêt qu’elle mérite. L’existence d’un important fonds d’archives semble avoir plutôt découragé
          les chercheurs qu’éveillé leur enthousiasme. Pourtant, les quelques travaux qui ont été récemment consacrés à l’histoire ecclésiastique du
          nord de la France et, notamment, à celle de l’ordre canonial, ont souligné tout l’intérêt qu’il y avait à se pencher en détail sur cet
          établissement, et particulièrement sur les premiers siècles de son existence.</p>
        <p>La collégiale Notre-Dame de Saint-Omer est née au début du <num>ix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle d’une <hi rend="i">divisio</hi> au sein de l’abbaye de Sithiu, entre une communauté de moines et une communauté
          de chanoines, réalisée à l’instigation de l’abbé Fridugise (820-833). Cette séparation s’inscrit dans le mouvement général de réforme de
          l’Église, mené sous l’impulsion des rois puis des empereurs carolingiens. Elle vient également sanctionner une caractéristique intrinsèque
          du monastère de Sithiu qui, depuis les premières années de sa fondation, est constitué de deux noyaux. Un monastère « bas », au milieu des
          marais, dédié aux apôtres Pierre et Paul, avait été fondé en 649 par les moines Bertin, Mommelin et Ébertram, trois compatriotes de l’évêque
          de Thérouanne Omer, auquel un certain Adroald avait donné la terre de Sithiu. En 662, une basilique « haute », dédiée à la Vierge, qu’Omer
          avait construite non loin de là sur une colline, est confiée par celui-ci à Bertin et ses successeurs au moyen d’un privilège de « petite
          liberté » ; l’évêque choisit de s’y faire inhumer. La séparation, vers 820, de ces deux noyaux par Fridugise marque l’apparition dans le
          paysage audomarois de la collégiale proprement dite mais aussi, d’une certaine manière, de l’abbaye de Saint-Bertin.</p>
        <p>L’épisode de la <hi rend="i">divisio</hi> de Fridugise ne nous est connu que par le récit qu’en donne près de cent cinquante ans plus tard
          le moine Folcuin dans ses <hi rend="i">Gesta</hi> des abbés de Saint-Bertin. Selon lui, Fridugise brisa l’unité du monastère : au
          « monastère d’en bas », il abaissa le nombre de moines de quatre-vingt-trois à soixante et en chassa les plus stricts ; au « monastère d’en
          haut », où vivaient quarante moines, il établit trente chanoines. À cette réforme se greffèrent une séparation et une répartition des
          domaines. Cependant, l’étonnante violence de ton dont use le chroniqueur intrigue et incite à une relecture critique ; Folcuin y présente en
          effet la séparation opérée à Sithiu comme un des pires maux que l’abbaye ait jamais connu, Fridugise ayant détruit la « paix fraternelle
          entre les deux monastères » et chacun revendiquant désormais une sorte de primauté sur l’autre.</p>
        <p>De nombreux indices, récemment mis en lumière par l’historienne Brigitte Meijns, montrent néanmoins que cette rupture ne semble pas avoir
          été aussi brutale que ne le laisse d’abord penser la lecture du récit de Folcuin : les deux communautés restent dirigées par des abbés
          communs jusqu’au moins la fin du <num>ix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, elles gardent des possessions communes jusqu’à la fin de l’Ancien Régime et continuent, dans la documentation,
          d’être désignées comme un tout jusqu’au <num>x</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Aux <num>xi</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles cependant, la communauté de chanoines semble avoir acquis une certaine indépendance : la dénomination n’est
          plus la même, un prévôt apparaît à sa tête et la collégiale est désormais dotée de privilèges pontificaux. Il semble donc qu’entre le
            <num>ix</num>
<hi rend="sup">e</hi> et le <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle un changement se soit opéré qui ait modifié la donne entre les deux communautés de Sithiu et qui semble avoir
          fait sortir la communauté des moines et celle des chanoines de la situation difficilement tenable qui était la leur après Fridugise. Il
          s’agit dès lors, d’une part, de distinguer un éventuel « moment » où se serait affirmée la collégiale de Saint-Omer, de l’autre, de définir
          la place de cette collégiale : son environnement monastique, son contexte d’apparition relativement ambigu en ont-ils fait un établissement
          particulier ou est-elle devenue une collégiale comme les autres ?</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources sollicitées présentent, à l’image du monastère de Sithiu, un double visage. La documentation proprement audomaroise ne remonte
          guère au-delà du <num>xi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Elle est surtout constituée par l’important fonds d’archives formant la sous-série 2 G des archives
          départementales du Pas-de-Calais, en dépôt à la bibliothèque d’agglomération de Saint-Omer. Particulièrement riche pour les derniers siècles
          du Moyen Âge et l’époque moderne, par l’existence notamment de deux cartulaires, de quelques inventaires d’archives et de nombreux comptes
          et titres, ce fonds n’en reste pas moins d’une importance majeure pour les siècles couverts par cette thèse. Il y a été l’objet d’une
          attention toute particulière, ce qui a permis de découvrir des actes jusqu’alors inédits, mais aussi de retrouver de nombreux documents
          considérés comme perdus. On a également mis à profit les manuscrits du chapitre, également conservés à la bibliothèque de Saint-Omer.</p>
        <p>En complément des sources audomaroises, notamment pour la période antérieure au <num>xi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, on a fait appel aux sources bertiniennes. La plupart des sources narratives, notamment les <hi rend="i">Gesta</hi> de Folcuin, continués aux <num>xi</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles par Simon, ont eu les faveurs de l’édition. Les chartes de l’abbaye n’ont pas eu le même sort que celles de la
          collégiale ; en grande partie détruites à la Révolution, on les connaît néanmoins grâce à de nombreux cartulaires, en particulier l’imposant
            <hi rend="i">Grand cartulaire</hi> du moine Charles-Joseph Dewitte réalisé à la fin du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle (Saint-Omer, bibliothèque d’agglomération, ms. 803) ; elles ont été pour la plupart éditées.</p>
        <p>On dispose enfin, pour toute la période, d’une série importante de textes hagiographiques, eux aussi bien repérés et édités.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
