<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201005.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Il est difficile aujourd’hui d’imaginer que Lille a été marquée par l’eau jusque dans son histoire récente. L’empreinte de l’eau apparaît
          dans la vie quotidienne, sans que nécessairement on la reconnaisse ou qu’on s’y attache, par négligence ou ignorance. Ce paradoxe apparaît
          d’autant plus surprenant que l’eau est invisible, ou presque, de la surface urbaine lilloise aujourd’hui. Et pourtant, la Deûle participe à
          la fois de l’origine de la cité, de son développement au cours de l’histoire et de son quotidien encore. Plus généralement, l’eau a été
          oubliée, semble-t-il, alors qu’elle demeure une donnée essentielle. L’eau est partout, par la pluie, les canaux, la rivière, les nappes
          phréatiques. Elle apparaît jusque dans le nom de la ville.</p>
        <p>En ce qui concerne la Deûle, son rejet à la périphérie de Lille et les nombreux aménagements dont elle a fait l’objet sont
          contradictoires : d’une part, l’impression d’un dégoût et d’une inutilité s’expriment, d’autre part pourtant, son importance semble
          reconnue. C’est ce mouvement perpétuel d’oppositions qu’il nous a paru intéressant d’étudier en même temps que de cerner la manière dont on
          peut arriver à s’accommoder d’un espace ainsi anthropisé. Cette thèse est conçue comme une illustration pouvant prendre place au sein d’une
          vision plus générale qui réfléchirait aux rapports entre l’homme et son milieu. À son modeste niveau, l’environnement d’un cours d’eau forme
          une scène à l’aune de laquelle nous pouvons observer ce jeu d’emprise humaine, de conditionnement de l’espace, puis l’effet de ces lieux
          transformés sur l’individu.</p>
        <p>Ce travail s’inscrit dans la continuité de trois grandes directions. Tout d’abord, il était nécessaire d’approfondir l’étude de la Deûle et
          l’histoire de l’eau à Lille. Ensuite, les recherches d’André Guillerme ont constitué un deuxième axe, car elles affichent et légitiment une
          approche clairement transdisciplinaire du sujet, tout en ouvrant des perspectives vers une compréhension plus perceptive et sensible. Enfin,
          le renouvellement des travaux sur ces questionnements, depuis une décennie environ, pousse à orienter vers une analyse du façonnement d’un
          paysage urbain fluvial pour en déduire l’image mentale de l’eau dans l’esprit des individus.</p>
        <p>1858 est un tournant important dans l’histoire de la cité : celle-ci connaît son septième agrandissement et se déploie uniquement au
          sud-ouest. Par conséquent, le système défensif est entièrement à revoir aussi bien au niveau des inondations que des fortifications mêmes.
          L’époque voit également se développer les thèses hygiénistes et méphitiques sur la contagion des maladies par les odeurs et l’insalubrité,
          qui se diffusent largement dans le public.</p>
        <p>La date de 1921 coïncide avec la décision de déclasser les fortifications. Ainsi, elle sonne la fin de l’importance militaire de la place,
          qui formait une des raisons principales des aménagements que ville et eau avaient subis jusque-là. 1921 marque également un point de départ
          en matière d’aménagement dans la ville. Des espaces sont libérés de l’emprise militaire, de nouveaux projets peuvent naître, le cœur de
          l’aire urbaine dispose de surfaces à investir.</p>
        <p>La Deûle, affluent de la Lys, coule dans le bassin hydrographique de l’Escaut. Cette région se caractérise par un réseau de rivières dense
          dans un territoire extrêmement plat et homogène. Son tracé suit la direction générale de tous les cours d’eau de cette région, du sud-ouest
          vers le nord-est. La Deûle s’inscrit dans une topographie atypique à Lille, au point de rencontre de terrains de nature différente. Les
          caractéristiques de ce paysage sont bien déterminées  : le milieu est humide, mal drainé, saturé d’activités industrielles et artisanales ;
          la nappe phréatique se trouve à fleur de terre et imprègne un sol argilo-sablonneux peu stable.</p>
        <p>À Lille, la Deûle se divise en bras qui, avec le temps, sont devenus des canaux plus ou moins figés par les constructions et l’absence de
          courant. Leur assimilation à des égouts les a fait exclure du champ d’étude, d’autant plus qu’ils sont considérés distinctement du cours
          d’eau dont ils sont issus et qu’une grande partie d’entre eux est couverte. La Deûle n’est jamais décrite, dans les sources, de manière
          uniforme et globale. Elle est composée de trois parties, la Haute, la Moyenne et la Basse Deûle. La Haute Deûle se situe en amont de Lille,
          la Moyenne Deûle est le bief qui traverse la ville, la Basse Deûle forme la partie entre Lille et le confluent avec la Lys.</p>
        <p>Le cours de la Deûle présente un débit très faible, surtout au début de la période, car le dénivelé est peu marqué. La Deûle s’intègre aux
          défenses de la place dans la traversée de celle-ci. Elle joue plusieurs rôles, même encore au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : voie de navigation, voie de dessèchement, réservoir pour les inondations. Mais elle n’a pas d’usage énergétique. La
          Deûle est très aménagée, ce qui la fait difficilement distinguer d’un canal. Cette ambiguïté entre action humaine et éléments naturels
          exprime le caractère de cette voie d’eau et influe sur les fonctions qu’on lui prête : canal aisément navigable et rivière au courant plus
          irrégulier.</p>
        <p>Dans ce contexte, Lille réunit toute la complexité des questions ayant trait à l’eau. L’enchevêtrement des divers aspects est amplifié par
          le grand nombre d’intervenants, directs ou indirects : le Génie militaire, les ingénieurs des Ponts-et-Chaussées, la municipalité lilloise,
          les industriels et les particuliers riverains. À cela s’ajoutent les débats sur les aménagements des berges qui dépendent de servitudes et
          règlements souvent remis en cause. Les rives et les quais ne constituent pas de manière évidente un espace public partagé librement.</p>
        <p>L’analyse prend en compte l’aspect historique souvent négligé de l’aménagement de l’eau et des abords d’une surface d’eau vive. Il s’agit,
          à travers l’étude des évolutions subies par la Deûle, de créer des rapprochements entre la perception urbanistique d’un territoire et
          l’impression mentale qu’elle laisse. Ainsi peut-on tenter de comprendre la réciprocité d’influences de l’élément fluvial sur la façon de
          vivre et de se déplacer de la population et de l’impact humain sur l’eau. Cette réflexion s’imposait, à Lille, pour ébaucher une description
          et une définition du mouvement profondément ambivalent qui caractérise les relations entre la ville et la Deûle.</p>
        <p>Le projet initial, qui dépasse l’objet de la recherche, gît dans la volonté de comprendre de quelle manière on en vient à vivre dans un
          espace et un environnement modifiés, anthropisés, sur lesquels l’individu qui en use n’a pas forcément été celui qui a présidé aux
          modifications de ceux-ci, n’a donc pas de contrôle dessus et n’a pas nécessairement choisi ces configurations.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources sont assez disparates. Pour la plupart primaires, elles procèdent aussi bien des archives nationales que départementales et
          municipales. Les cartes et plans y ont une place importante qui dépasse la simple illustration et a nécessité l’élaboration d’un corpus
          d’annexes dans un second tome. Leur aspect lacunaire et non exhaustif se révèle lorsqu’il faut aller au-delà de la reconstitution
          chronologique des aménagements urbains autour de l’eau pour déterminer la perception par les individus. C’est au détour des archives du
          Génie militaire de Lille, du service de la navigation du Nord, ou encore du service des travaux municipaux, qu’une remarque sensitive perce
          au travers du langage administratif.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
