<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Une vingtaine d’années a suffi pour que l’étude des politiques culturelles s’impose à l’attention des historiens de la France
          contemporaine. Plusieurs voies ont été suivies pour explorer ce nouveau champ de recherche. La question des interactions entre les
          initiatives locales et celles de l’état a été abordée dans des monographies prenant pour cadre une ville ou une région. Des ouvrages
          collectifs ont permis de comparer ces points de vue et d’esquisser des synthèses nationales. Le genre de la biographie a fourni un autre
          angle d’attaque. De grandes figures de la politique culturelle ont trouvé leur portraitiste, à l’image d’André Malraux et de Jean Vilar. Des
          études sectorielles ont été menées pour approfondir l’analyse du rôle de l’état dans des domaines particuliers, comme celui de l’art
          contemporain ou du théâtre. <lb/>La connaissance de la direction de l’Architecture a profité de ces avancées. En retraçant l’histoire des
          départements ministériels en charge de l’urbanisme et de la qualité du cadre de vie, Eric Lengereau a été amené à s’intéresser à l’action de
          cette administration. Il a surtout porté attention à ses responsabilités en matière de création architecturale, d’enseignement et de
          réglementation de la profession d’architecte. Le domaine des monuments historiques, des objets d’art, des sites et des secteurs sauvegardés
          est resté à la marge de ses préoccupations. Il convenait de prolonger cette enquête en l’élargissant au secteur du patrimoine monumental.
       </p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les Archives nationales conservent au centre des archives contemporaines de Fontainebleau l’essentiel des versements effectués par la
          direction de l’Architecture, le service de l’Inventaire général et la Caisse nationale des monuments historiques et des sites. Il ne reste
          presque rien de l’activité des cabinets ministériels. L’élaboration et l’application de la loi sur les secteurs sauvegardés ont été suivies
          à partir des archives déposées par le ministère de l’Equipement. <lb/>La Médiathèque de l’architecture et du patrimoine a fourni des
          renseignements précieux sur certains points particuliers comme les campagnes de protection thématique, les relations avec les associations,
          ou l’élaboration des plans archéologiques des villes (série 80 “ généralités sur les monuments historiques ”). Les dossiers de la
          sous-direction des Monuments historiques ont permis de s’attarder sur de grands chantiers jugés représentatifs de la pratique de la
          restauration dans les années soixante (série 81 “ travaux ”). Les archives privées de Bertrand Monnet ont été utilisées pour prendre
          connaissance des débats qui ont agité le corps des architectes en chef des monuments historiques. <lb/>Onze administrateurs de la direction
          de l’Architecture des années soixante et soixante-dix ont bien voulu apporter leur témoignage sur leur travail rue de Valois. À l’occasion
          d’une de ces entrevues, Michel Denieul, directeur de l’Architecture de 1969 à 1971, a accepté de mettre à disposition ses papiers personnels
          aujourd’hui en cours de classement aux archives départementales de l’Essonne.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
