<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201020.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Matthieu d’Aquasparta (v. 1240-1302) peut être considéré pour plusieurs raisons comme une figure emblématique de la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Maître en théologie de l’université de Paris, son œuvre est abondante ; franciscain, il est ministre
          général de l’Ordre ; nommé cardinal par Nicolas IV, il est un des plus fidèles alliés du pape Boniface VIII. Pourtant, malgré ses écrits et
          son parcours politique, Matthieu d’Aquasparta ne connaîtra aucune postérité avant d’être redécouvert au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Son œuvre de théologien acquiert une place croissante dans les analyses des historiens et des philosophes
          médiévistes grâce aux éditions de ses questions disputées, publiées par les frères de Quaracchi ; les interprétations s’affinent
          progressivement : après l’avoir longtemps considéré comme un « néo-augustinien » convaincu, les historiens s’interrogent sur sa place parmi
          les franciscains de sa génération, son lien avec Thomas d’Aquin et ses rapports avec la tradition aristotélicienne.</p>
        <p>Le travail s’articule autour de l’édition de ses trois premiers <hi rend="i">Quodlibets.</hi> Ce genre universitaire est un témoignage
          précieux pour comprendre la pensée d’un maître en théologie. Déterminé lors de séances solennelles qui se déroulent deux fois par an pendant
          l’Avent et le Carême, le <hi rend="i">quodlibet</hi> est un genre affilié à la question disputée qui se pare d’une certaine cérémonie et
          manifeste avec éclat la réputation d’un maître. Ce dernier, devant un auditoire élargi à l’ensemble de la faculté de théologie, doit
          s’attendre à être interrogé par n’importe qui sur n’importe quel sujet, d’où le nom de cet exercice <hi rend="i">quolibet de quodlibet.</hi>
          La diversité des questions posées permet ainsi de découvrir différents aspects de la pensée du maître sur des sujets aussi divers et précis
          que la forme substantielle unique ou la licéité des rentes à vie.</p>
        <p>L’édition de ces <hi rend="i">Quodlibets</hi> est complétée par des études et des commentaires qui éclairent le parcours de Matthieu
          d’Aquasparta et différents aspects de son œuvre. Une biographie de Matthieu permet de comprendre davantage son importance historique et de
          préciser son rôle dans le contexte intellectuel et politique de la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Une étude sur le
          processus de rédaction des <hi rend="i">Quodlibets</hi> souligne l’aspect technique de l’écriture. Les <hi rend="i">Quodlibets</hi> du
          maître sont en effet conservés dans un recueil autographe et une copie corrigée par lui ; ces manuscrits sont des témoinages précieux pour
          étudier le travail d’un maître en théologie. Grâce à des logiciels de comparaison de textes, on a pu également comparer le lexique de
          Matthieu d’Aquasparta à celui d’autres maîtres contemporains. Enfin, un commentaire historique met en évidence l’importance du contenu des
          questions quodlibétiques de Matthieu d’Aquasparta, notamment au regard de la censure de 1277, date de la rédaction du premier <hi rend="i">Quodlibet</hi>.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’édition des trois premiers <hi rend="i">Quodlibets</hi> de Matthieu d’Aquasparta s’appuie sur quatre manuscrits. Le premier, Assise 134,
          est un recueil autographe du maître où se trouvent les questions quodlibétiques réparties parmi les questions disputées du maître organisées
          de façon chronologique. Todi 44 est l’exacte reproduction du manuscrit Assise 134 de la main d’un copiste employé par Matthieu
          d’Aquasparta ; le maître a ajouté un certain nombre de corrections dans les marges de ce manuscrit. Le manuscrit Arsenal 457 (Bibliothèque
          nationale de France) contient le premier <hi rend="i">Quodlibet</hi> de Matthieu et quelques autres travaux du maître dans un recueil
          disparate de textes d’auteurs le plus souvent franciscains de la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le manuscrit Burney 358
          (British Library) présente quelques questions du premier <hi rend="i">Quodlibet</hi> dans une version partielle.</p>
        <p>D’autres sources ont aussi été utilisées à des fins de comparaison : certains <hi rend="i">Quodlibets</hi> inédits d’auteurs contemporains,
          conservés dans des manuscrits de la BNF ; quelques autographes d’auteurs contemporains conservés dans différentes bibliothèques européennes,
          dont on a pu consulter des reproductions à l’Institut de recherche et d’histoire des textes.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
