<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200309.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Lorsque Sir James Hall, quatrième baronet de Dunglass, se mit en route en avril 1791 pour la France en compagnie d’un de ses beaux-frères,
          Thomas Douglas, il participait à un mouvement général d’intérêt pour la Révolution française : en Grande-Bretagne en effet, l’évolution
          politique française constituait un sujet de débats passionnés et la controverse prenait souvent la forme de pamphlets politiques. Les
          journaux d’observateurs britanniques de la Révolution française ainsi que leur correspondance reflétaient également cette controverse
          aiguë ; certains de ces textes furent publiés dès l’époque de la Révolution, d’autres le furent bien plus tard. Rares étaient les journaux
          et les correspondances de cette période qui ne s’engageaient pas pour ou contre l’un des deux partis en présence. Pourtant, le journal écrit
          par de Sir James Hall en 1971 est remarquable par le souci de l’auteur de prendre parti le moins possible : ce texte s’apparente en effet
          très nettement à un journal de voyage scientifique, même si le sujet principal qui y est abordé reste la politique.</p>
        <p>Ce texte devait donc nécessairement être mis en perspective grâce à l’étude de la vie de Sir James Hall, mais également par l’évocation
          des diverses pratiques de voyage des Britanniques à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et des modèles de récit de voyage de cette
          période. Enfin, il était important d’analyser le comportement politique de Sir James Hall en France et de comprendre pourquoi et comment il
          fréquentait divers cercles sociaux parisiens. Hormis la politique, Sir James Hall s’intéressait de près à toutes les questions touchant
          l’agronomie et ce thème est le deuxième par ordre d’importance dans ce journal : c’est pourquoi il était également nécessaire d’étudier ces
          notations. Ce commentaire général est conçu comme une introduction à l’édition de texte et permet ainsi d’en comprendre le contexte et la
          portée.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La source principale sur laquelle repose ce travail est évidemment le manuscrit du journal de Sir James Hall, conservé actuellement à la
          National Library of Scotland, à Edimbourg (ms. 6329-6332). Par ailleurs, ont été étudiés d’autres journaux de Sir James Hall, en particulier
          ses journaux de Grand Tour conservés également à la National Library of Scotland, ainsi que tous les journaux et carnets personnels de Sir
          James Hall et sa correspondance, conservés aux National Archives of Scotland. La correspondance familiale fut également une mine
          d’informations biographiques et sociologiques ; les registres de comptes de Dunglass, la propriété de Sir James Hall, ainsi que ses
          registres de comptes personnels, fournirent nombre de renseignements sur la fortune et la propriété familiales, ainsi que sur leur
          évolution. Enfin, un registre un peu à part, recensant les ouvrages de la bibliothèque de Dunglass House, m’a permis de comprendre quelles
          étaient les lectures de Sir James Hall et donc d’élaborer des hypothèses sur son bagage intellectuel lorsqu’il se mit en route pour la
          France en 1791.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
