<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200221.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Avant la Révolution française, le Concert spirituel a fait connaître aux Parisiens le concert public et payant. Les événements
          révolutionnaires ont mis fin à cette institution mais l’Empire l’a remise au goût du jour. Situé entre l’époque de Rameau et les succès de
          Berlioz, ce moment de l’histoire de la musique fait l’objet d’un intérêt récent, après avoir longtemps été perçu comme une période de
          transition quelque peu terne. L’époque qui s’étend de 1790 à 1830 environ a désormais gagné son autonomie, en particulier grâce aux travaux
          de Jean Mongrédien. Les concerts spirituels de la Restauration n’en demeurent pas moins discrédités et peu étudiés : quelques pages leur ont
          cependant été consacrées dans la thèse d’École des chartes d’Yves Ozanam et ils ont eu l’honneur d’un article de Janet Ritterman dans la <hi rend="i">Revue internationale de musique française</hi> en 1985. L’étude de ces concerts, qui ont lieu jusqu’à huit fois par an, entend
          mettre à profit les méthodes qui ont permis le renouvellement récent de l’histoire de la musique et aborder des problématiques aussi
          diverses que l’organisation de ces manifestations, leur fréquentation, leur rôle dans la diffusion et dans la réception des œuvres et leur
          spécificité par rapport aux autres activités musicales.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les premières sources intéressantes sont celles des organisateurs. À ce titre, les archives de l’Opéra et du Théâtre italien qui lui était
          associé, qui constituent la sous-série AJ XIII des Archives nationales, ont donné des renseignements importants, même si ce type de concert
          représente une part marginale de l’activité habituelle de ces théâtres. Pour les compléter, ont été consultés des registres conservés à la
          bibliothèque-musée de l’Opéra Garnier, rattachée à la Bibliothèque nationale de France. Les archives de la Société des concerts du
          Conservatoire ont été données, au moment de sa dissolution, à la bibliothèque du Conservatoire et se trouvent actuellement à la Bibliothèque
          nationale de France, au département de la Musique. Ont été également mis à contribution les fonds de la Maison du Roi, conservés dans la
          sous-série O<hi rend="sup">3</hi>  des Archives nationales. <lb/>Les périodiques de l’époque fournissent des programmes et surtout des
          comptes rendus. Différents titres ont été consultés de manière plus ou moins approfondie ; les plus précieux sont le <hi rend="i">Camp
            volant</hi> et ses avatars successifs, ainsi que, à partir de 1827, la <hi rend="i">Revue musicale</hi> de Fétis. Les affiches
          typographiques conservées à la Bibliothèque-musée de l’Opéra ont permis de compléter l’information sur les programmes.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
