<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200501.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Dans une perspective d’analyse typologique, le présent travail vise à caractériser et à comparer la production diplomatique de sept
          souverains européens du <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle : le pape, l’empereur, les rois de France, d’Angleterre, de Castille-León, d’Aragon et de Bohême. S’appuyant
          sur quelque 300 chartes conservées sous forme d’originaux, il passe au crible d’un examen rigoureux leurs caractères externes et fait
          l’analyse des écritures, des éléments figurés (chrismon, monogramme et autres signes de validation) et de la mise en page du discours
          diplomatique.</p>
        <p>Puisqu’il s’agit d’écritures, il convenait d’illustrer l’étude paléographique de manière complète. Aujourd’hui, la technologie numérique
          permet de traiter les formes graphiques de bien meilleure façon qu’autrefois : ce travail s’appuie sur les derniers développements
          techniques en usage. Les actes ont été soigneusement documentés grâce à plus de 6 000 photographies numériques, prélevées tantôt directement
          sur les chartes elles-mêmes, dans les services d’archives, tantôt sur des recueils de fac-similés. Plus de 150 illustrations sont intégrées
          dans l’exposé afin d’éclairer les divers objets d’étude paléographique.</p>
        <p>Cependant, l’étude de la structure visuelle de l’acte souverain n’aurait pas de sens sans une prise en compte du contexte de sa
          production. Une présentation par pays offre l’état actuel des connaissances sur les chancelleries et leur personnel dans ce <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle où les états européens sont encore à l’orée de leur développement institutionnel.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le corpus est composé de 305 actes numérisés à partir de fac-similés ou d’actes originaux. La papauté est représentée par 44 bulles,
          conservées surtout dans la série L des Archives nationales, à Paris, mais aussi aux archives départementales de l’Oise. 34 diplômes tirés
          surtout de la collection de fac-similés <hi rend="i">Kaiserurkunden in Abbildungen</hi> de Sickel et Sybel illustrent la production de la
          chancellerie impériale. Les diplômes au nom du roi de France sont au nombre de 68 ; la plupart proviennent de la série K des Archives
          nationales ; d’autres ont été numérisés dans les <hi rend="i">Fac-similés à l’usage de l’École des chartes</hi> et dans le recueil <hi rend="i">Musée des archives départementales</hi>. Les 52 pièces du dossier anglais sont tirées des archives des cathédrales de Canterbury,
          Salisbury et Exeter et de recueils de fac-similés : <hi rend="i">Facsimiles of Royal and Other Charters in the British Museum</hi>, <hi rend="i">The Palæographical Society</hi> et <hi rend="i">The New Palæographical Society</hi>, enfin le <hi rend="i">Recueil des actes de
            Henri II</hi>. <num>L</num>a plupart des 43 actes retenus pour le royaume de Castille-León sont conservés dans trois dépôts espagnols :
          l’Archivo histórico nacional, à Madrid (fonds <hi rend="i">Sellos</hi> et <hi rend="i">Clero</hi>), les archives de la cathédrale de León et
          les archives de la basilique de Saint-Isidore de la même ville. Pour l’Aragon, les 29 pièces du dossier sont issues de l’Archivo histórico
          nacional et de l’Archivo de la Corona de Aragón, à Barcelone. Enfin, le royaume de Bohême est représenté par 35 documents de provenance
          diverse : les Archives centrales de l’Etat à Prague, le Musée des archives de Prague, les Archives régionales de Plzeň, ainsi que le recueil
            <hi rend="i">Acta Regum Bohemiae</hi>.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
