<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200808.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Quatrième fils de Louis VIII et de Blanche de Castille, frère de saint Louis, Alphonse de Poitiers souffre du trop grand éclat de son
          entourage familial. Ses ambitions politiques et religieuses se confondent trop souvent avec celles du roi pour paraître distinctes ou
          originales. Résumé à ses grandes lignes, son gouvernement témoigne surtout du lien organique qui lie le comte à son aîné. En juin 1241,
          lorsqu’il reçoit le Poitou, la Saintonge et l’Auvergne en apanage – avant la lettre –, Alphonse de Poitiers est aussitôt réduit à l’état de
          dépendance vis-à-vis du roi, seul capable de venir à bout de la révolte des barons poitevins de 1242. Quelques années plus tard, c’est
          encore le roi qui a l’initiative de la croisade d’Égypte, dont le comte n’est qu’un participant très mineur. Renvoyé en France comme régent
          entre 1250 et 1254, il reste dans l’ombre d’un roi pourtant absent. En quelque sorte débordé par les événements périphériques, en Flandres
          et en Gascogne, il est victime des chroniqueurs qui mettent en scène le retour du roi, en 1254, seul homme capable de restaurer l’ordre du
          royaume. La croisade de Tunis enfin, à l’issue de laquelle le comte trouve finalement la mort à Savone, en août 1271, est encore et toujours
          un projet royal avant tout.</p>
        <p>De ce schéma directeur, les historiens ont globalement conservé l’image d’un prince effacé, soumis en tout à l’autorité de son frère.
          Alphonse de Poitiers est pourtant à la tête du plus vaste ensemble territorial du royaume après le domaine royal. Outre son « apanage », il
          reçoit en garde, après la mort de son beau-père, Raymond  <num>vii</num>de Toulouse en septembre 1249, le Toulousain, le Rouergue,
          l’Albigeois, l’Agenais, le Quercy et le Venaissin. De son activité domaniale, le comte a laissé de très nombreuses preuves au Trésor des
          chartes : actes, comptes, enquêtes et mandements. Cette masse a forcé l’intérêt des historiens, Edgard Boutaric en tête, qui a érigé le
          personnage en un modèle d’efficacité administrative : « l’histoire d’Alphonse est celle de son administration ». La sentence a tué dans
          l’œuf l’histoire politique propre du comte de Poitiers, pour consacrer l’étude d’une administration comme pâle copie de celle du roi.</p>
        <p>Le résultat est une dissociation préjudiciable de l’étude de l’administration de son contexte politique, évacué pour fait de banalité. On
          ne connaît de cette entité que les caractères généraux, livrés sans les rapports qu’elle entretient avec l’espace qu’elle organise. Les
          enjeux politiques et économiques, y compris à l’échelon le plus local, éclairent pourtant sensiblement l’action domaniale d’Alphonse de
          Poitiers. En focalisant l’attention sur la chronologie, actes et comptes dessinent un subtil balancement entre fermeté et souplesse au gré
          des exigences de la croisade. Cette dernière dicte, en quelque sorte, les directives d’une gestion réactive, en perpétuelle recherche de
          rentabilité. Loin de former un bloc de trente ans d’intégration inflexible aux domaines capétiens, l’histoire de l’administration d’Alphonse
          de Poitiers est celle d’un laboratoire politique et domanial, s’essayant à concilier des revenus limités et le sens de la justice, à une
          gourmande politique de grandeur. Les éléments de la croissance de l’État du <num>xiv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle sont déjà en place.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources de l’administration d’Alphonse de Poitiers sont abondantes et diverses dans leur nature. Le Trésor des chartes a conservé de
          nombreux documents, tout particulièrement un ensemble de comptes, qui ont de ce fait échappé à la destruction des comptes royaux en 1737,
          lors de l’incendie de la Chambre des comptes. La politique de concentration et de conservation des documents, sensible dès l’époque
          alphonsine, a favorisé la constitution d’un corpus important et réuni en un seul lieu. À l’heure actuelle, les Archives nationales et la
          Bibliothèque nationale conservent la très grande majorité de ces pièces, tandis que les dépouillements hors Paris s’avèrent globalement
          décevants. Un certain nombre d’actes sont conservés dans les départements de la région Poitou-Charente, mais ils ne représentent qu’une part
          assez marginale. Les échelons locaux de l’administration n’ont laissé que très peu de documents. Ces fonds n’ont donc pas été traités en
          priorité – manque qu’il faudra pallier. Ils ont néanmoins très souvent fait l’objet d’édition, notamment grâce à la formidable activité de
          la Société des Antiquaires de l’Ouest depuis le <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il s’est agi d’assurer pour l’essentiel de compléter les travaux de collation dans le but de dresser un
          catalogue provisoire des actes d’Alphonse de Poitiers, pour ce qui concerne le Poitou et la Saintonge. À ce titre, la collection Dom
          Fonteneau, copies érudites conservées à la Bibliothèque municipale de Poitiers, représente le fonds constitué le plus important.</p>
        <p>Les sources de l’administration alphonsine présentent par ailleurs la particularité d’être globalement éditées dans quelques volumes
          conséquents. Outre les <hi rend="i">Layettes du Trésor des chartes</hi>, la <hi rend="i">Correspondance administrative</hi> et les <hi rend="i">Enquêtes administratives</hi>, on trouve de nombreuses pièces et comptes dans l’étude d’Edgard Boutaric, <hi rend="i">Saint Louis
            et Alphonse de Poitiers</hi>. Le volume <num>xxiv</num>du <hi rend="i">Recueil des historiens des Gaules et de la France</hi> fournit
          également des sources complémentaires grâce aux enquêtes réalisées en Poitou en 1248 sur l’ordre du roi Louis 
          <num>ix</num>. Les différents volumes des <hi rend="i">Archives historiques du Poitou</hi>, ainsi que des <hi rend="i">Archives historiques
            de la Saintonge et de l’Aunis</hi> abritent l’édition de nombreuses pièces, tout particulièrement des comptes de sénéchaussée. Enfin,
          l’édition des <hi rend="i">Rôles gascons</hi> a permis quelques rapprochements avec les événements contemporains en Gascogne. À cette
          relative abondance documentaire, répond la sécheresse des auteurs et chroniqueurs du temps : Rutebeuf, Guillaume de Nangis, Geoffroy de
          Beaulieu, Guillaume de Saint-Pathus, Jean de Joinville, les Grandes chroniques de France, le Ménestrel de Reims et Mathieu Paris. Tout
          occupés à peindre le roi, il n’ont vu le comte que du coin de l’œil.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
