<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200606.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Si des travaux récents commencent à éclairer les administrations centrales révolutionnaires, les institutions locales mises en place par
          l’Assemblée nationale constituante restent, elles, mal connues. Or, s’appuyant sur une nouvelle classe politique élue, elles sont un moyen
          de diffuser les idées révolutionnaires auprès des populations.</p>
        <p>Issu d’une province – la Franche-Comté – tardivement rattachée au royaume, mais bien intégrée au système français à la fin de l’Ancien
          Régime, le Jura ne présente pas de traits particuliers et peut donc constituer un cadre intéressant pour voir comment des gens ordinaires,
          peu au fait des matières administratives à une échelle importante, se mettent à travailler, loin des débats de l’Assemblée, et sans montrer
          d’opposition au nouveau système.</p>
        <p>Le terme d’« administration » est à prendre au sens large puisque l’étude englobe aussi bien les hommes élus que le personnel des bureaux,
          les techniques de travail, les domaines de compétence et les résultats, dans la lignée du travail de Colette Brossault sur les intendants de
          Franche-Comté (1674-1790). Il faut entendre par « administration départementale » celle de l’organe supérieur de la hiérarchie
          administrative locale, à compétence générale. La période 1790-1791 représente la période charnière de transition entre l’Ancien Régime et le
          nouveau, mais aussi la période de fonctionnement de la première équipe départementale.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Dans leur grande majorité, les sources consultées sont conservées dans la sous-série 1L des Archives départementales du Jura. C’est là en
          effet que l’on trouve les papiers produits et reçus par l’administration départementale dans le cadre de ses activités. La base de la thèse
          repose sur les trois registres de délibérations du directoire et du conseil général du département pour la période mai 1790-novembre 1791
          (1L69*-1L71*). Ces sources sont élargies par les documents touchant spécifiquement l’administration (documents de fonctionnement interne,
          correspondances, papiers du procureur général syndic). Deux séries de correspondances, celle du député Vernier (5E561/21-5E561/23 et 1L327)
          et celle d’un commissaire du département, Poupon (1L328), permettent de connaître de l’intérieur les problèmes rencontrés.</p>
        <p>Les sources jurassiennes sont complétées par les fonds des Archives nationales (séries B<hi rend="sup">A</hi>, D, F et BB : papiers
          concernant la création des départements ; papiers des comités de l’Assemblée nationale ; papiers du ministère de l’Intérieur) et du Service
          historique de l’Armée de terre (sous-séries A<hi rend="sup">4</hi> et Ya) dans le mesure où la Franche-Comté puis le Jura dépendent d’abord
          du ministre de la Guerre. Localement, le fonds de brochures de la bibliothèque-médiathèque de Dole et les fonds révolutionnaires des
          Archives départementales du Doubs ont aussi été mis à contribution. D’une manière générale, l’essentiel des sources provient de
          l’administration départementale et offre donc une vision partielle.</p>
        <p>Les documents portant sur les administrateurs et les hommes des bureaux se trouvent essentiellement aux Archives départementales du Jura
          (séries C et M), mais ils restent souvent décevants, notamment sur les revenus. Ils sont complétés par le fonds Franc-maçon de la
          Bibliothèque nationale de France et des documents de la sous-série F<hi rend="sup">1</hi> aux Archives nationales. En revanche, les
          autobiographies conservées, comme celle de Lameth, président du département, n’apportent rien au sujet.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
