<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2012.pos201218.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Depuis le début des années 1980, les correspondances ordinaires, que ne distinguent ni leurs qualités littéraires, ni la notoriété de leur auteur, ont attiré l’attention des chercheurs. Témoignages uniques sur l’époque de leur rédaction, elles sont une source précieuse pour les historiens de la famille et de la vie privée, au même titre que les écrits du for privé, parmi lesquels elles n’ont cependant pas immédiatement trouvé leur place : le développement de la recherche autour des écrits du for privé et celui des études des correspondances ordinaires se sont faits de manière parallèle, non sans que ne soit soulignée, notamment par Mireille Bossis, « la place nécessaire de l’épistolaire dans les écrits du for privé ». Les éditions se sont multipliées et sont allées de pair avec une mise en question de l’approche du genre épistolaire, sous l’influence notamment du New Historicism et dans le cadre d’une interdisciplinarité qui a vu des sociologues, psychologues et critiques littéraires attirer l’attention des historiens sur la forme de la lettre et sur la complexité de l’objet correspondance.  </p>
    <p>Les cent soixante-trois lettres éditées et étudiées dans le cadre de cette thèse furent échangées durant la seconde moitié du <num>xviii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle entre un père et son fils, séparés durant près de trente années par la carrière militaire du second. En 1756, Gabriel François de Brueys d’Aigalliers, alors âgé de treize ans, quitte le foyer paternel pour rejoindre le régiment de Forez, qu’il ne quittera qu’en 1785. Il ne se distingue pas par les armes et seules sa parenté avec l’amiral mort à Aboukir, sa participation aux États généraux de 1789 et son élection à la mairie d’Uzès en 1793 ont pu retenir l’attention des érudits du Gard et de l’Uzège et des historiens de la période révolutionnaire. Gabriel François de Brueys d’Aigalliers a pourtant laissé à sa mort, en 1806, un ensemble d’archives et d’écrits soigneusement organisés et préparés pour la postérité. Dans les dernières années de sa vie, il a en effet entrepris de rassembler l’ensemble de sa production écrite (vers de sociabilité, notes de lectures, fables, réflexions diverses, correspondances) au sein de deux séries de volumes manuscrits, ses Œuvres complètes et ses Œuvres choisies. La quasi-totalité est restée inédite et ignorée des historiens. Il s’agit d’un travail autobiographique original, qui livre en creux, à travers sa production littéraire et archivistique, le portrait d’un homme de la petite noblesse provinciale à la fin de l’Ancien régime, qui a œuvré pour laisser à la postérité la mémoire de sa carrière militaire et politique et de sa vie familiale, sociale et culturelle. Regroupées au sein de cet ensemble vaste et complexe, les lettres échangées entre Gabriel François de Brueys d’Aigalliers et son père participent d’une entreprise très particulière d’écriture de soi et autorisent de multiples niveaux de lecture.  </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources </head>
    <p>Les manuscrits qui rassemblent, outre la correspondance éditée, les archives et écrits de Gabriel François de Brueys d’Aigalliers, sont la principale source de cette étude. L’ensemble de ses Œuvres, peut-être laissé inachevé à sa mort, a pu compter près d’une quarantaine de volumes au total. Ceux-ci ont cependant été dispersés depuis le début du <num>xix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle et une partie semble avoir disparu : vingt-trois sont aujourd’hui repérés et conservés aux Archives nationales, à la bibliothèque municipale de Versailles, à la bibliothèque Mazarine, à la médiathèque d’Uzès et à l’Académie de Nîmes.  </p>
    <p>Aux volumes des Œuvres complètes et des Œuvres choisies de Gabriel François de Brueys d’Aigalliers vient s’ajouter un fonds d’archives de la famille, elles aussi triées par celui-ci et qui ont été versées en 2001 à l’Académie de Nîmes. </p>
    <p>Certains événements familiaux ont pu être datés et précisés grâce aux archives notariales et aux registres paroissiaux et d’état civil d’Uzès et de sa région. Les documents conservés dans le cabinet des titres de la Bibliothèque nationale de France ont permis de compléter la généalogie de la famille de Brueys. Les archives du Service historique de la défense ont apporté des renseignements sur les carrières militaires de Gabriel François de Brueys d’Aigalliers et de certains de ses proches.  </p>
    
    
   </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
