<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
          <p>Lorsque Georges Pompidou parvint à la magistrature suprême, en 1969, la construction économique initiée par le Traité de Rome de 1957
            souffrait de lacunes importantes. D’une part, l’élimination de tous les types d’entraves techniques aux échanges n’était pas terminée.
            L’attitude de la France du général de Gaulle qui abordait le problème de la Communauté économique européenne (CEE) sous un angle politique
            y avait contribué. D’autre part, des domaines qui nécessitaient une œuvre commune des États membres et un renforcement de leur cohésion
            générale n’avaient pas ou peu été pris en compte jusque-là, comme il l’aurait fallu. Il en était ainsi des secteurs de l’industrie, de la
            recherche et du développement scientifique. Or le président Pompidou, qui faisait le constat d’une faiblesse structurelle de la France
            dans ce domaine, attachait une importance particulière aux questions industrielles.</p>
          <p>En outre, la dynamique de la Communauté européenne s’inscrivait dans un contexte économique international qui se caractérisait par
            l’ouverture des frontières économiques entre les pays industrialisés, incarnée depuis le début des années 1950 par le General Agreement on
            Tarifs and Trade (GATT), et par le rapprochement et la coopération économiques des pays de la Communauté européenne.</p>
          <p>La question était donc de savoir quelle attitude la France allait adopter pour répondre à ses besoins dans sa relation avec la CEE, d’une
            part, et avec les États-Unis, d’autre part. La réponse à cette double problématique était traditionnellement élaborée par différents
            acteurs institutionnels français : le Secrétariat de la Présidence dont dépendait le Secrétariat général du comité de coopération
            intergouvernemental pour les questions de coopération économiques européennes (SGCI), le ministère des Affaires étrangères (MAE), le
            ministère de l’Économie et des finances (MINEFI), le ministère du développement scientifique et industriel (MDIS). Au-delà de la
            confrontation des nuances qui déterminaient les priorités respectives de ces services, nous avons cherché à déterminer les grands axes de
            la position de la France, en mettant l’accent sur les enjeux de la continuité de la construction économique européenne. La première partie
            a eu pour objet de situer le contexte économique de la fin des années 1960 et de présenter les objectifs d’une politique industrielle
            européenne. La seconde de cerner précisément les raisons d’accord et de désaccord des partenaires européens par l’examen des propositions
            de la Commission européenne relatives à la politique industrielle commune.</p>
        </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
          <p>Les sources examinées sont nombreuses et diversifiées. Les archives de la Commission européenne, conservées à Bruxelles, d’une part, et
            les archives de la Présidence de la République française, conservées aux Archives nationales à Paris, plus précisément les fonds 5AG2 pour
            les archives de la présidence de Georges Pompidou et 86AJ pour les archives de Jean-René Bernard, ont livré des indications sur les
            orientations économiques générales de la CEE et de l’État français.</p>
          <p>Plusieurs fonds institutionnels sont venus les compléter et préciser la position française, en introduisant les nuances des institutions
            concernées par les questions de coopération économique européenne : le fonds de la direction économique de coopération européenne (DECE)
            des archives de l’administration centrale du ministère du MAE qui avait à charge de gérer les dossiers économiques ; les archives du
            représentant français à la Commission européenne (COREPER). Les archives du SGCI, conservées au Centre des archives contemporaines à
            Fontainebleau, regroupaient et synthétisaient les opinions de tous les services administratifs français.</p>
          <p>Les archives de la chambre de commerce et d’industrie de Paris (CCIP), consultables à l’hôtel de l’avenue de Friedland à Paris,
            constituaient un complément pertinent facilement exploitable pour étudier le point de vue des industriels.</p>
          <p>L’examen d’archives orales était également essentiel pour un sujet si contemporain : celles de l’Association Georges Pompidou, ainsi que
            celles de l’Institut universitaire européen, ont livré des témoignages d’acteurs européens d’une grande richesse qui se sont révélés
            nécessaires pour appréhender l’histoire de la construction européenne plus concrètement et plus humainement.</p>
        </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
