<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200909.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les révolutions de la fin du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, en France et à Haïti, n’ont pas seulement eu des conséquences politiques, à une échelle régionale. Leurs
          répercussions sont également d’ordre social et économique. Les milieux d’affaires ont particulièrement été concernés par les mutations de
          l’époque.</p>
        <p>Cependant, l’histoire économique sous la Révolution, au sens large, est encore assez mal connue. Elle reste surtout envisagée à travers un
          petit nombre de travaux de synthèse, parfois anciens. Quant aux historiens des négociants, ils délaissent souvent ces années et ne se
          préoccupent que rarement de la place réservée, en période révolutionnaire, au négoce – entendu aussi bien comme activité économique que
          comme groupe social et professionnel.</p>
        <p>Le cas des sociétés Chauvet, fortement impliquées dans le commerce colonial avec les Antilles, permet de poser très directement le problème
          du rapport entre négoce et révolutions, envisagé sous l’angle de l’histoire des entreprises. Plus spécifiquement, le sujet renvoie aussi à
          la question de la mobilité sociale et à la redéfinition du milieu négociant, dans la France révolutionnaire.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds Chauvet et Lafaye, conservé par le service des archives de la Chambre du commerce et de l’industrie de Marseille-Provence,
          constitue l’essentiel des sources utilisées. Ce fonds, acquis dans les années 2000, rassemble la correspondance active et une partie de la
          comptabilité de plusieurs sociétés successives, placées sous la responsabilité de Jean-Jacques Chauvet. Seuls quelques travaux récents ont
          donc pu y avoir recours, sans jamais prendre pour objet d’étude direct l’entreprise Chauvet en elle-même. Auparavant, celle-ci restait
          d’autant plus méconnue qu’elle n’appartenait pas aux plus grandes maisons de négoce marseillaises et que les sources faisaient grandement
          défaut. Quelques documents épars aux Archives nationales et aux archives départementales des Bouches-du-Rhône mentionnent son existence.
          Enfin, une partie des fonds des séries E (archives notariales, paroissiales), L (archives fiscales de l’époque révolutionnaire) et Q
          (confiscation des biens des émigrés), conservés par les archives départementales des Hautes-Alpes, de l’Isère et des Bouches-du-Rhône,
          fournissent de précieux renseignements sur l’environnement social et familial qui entourait l’entreprise. Les documents analysés concernent
          donc presque exclusivement les sociétés Chauvet et leur propre réseau commercial. Mais au-delà de leur particularité, ces sources permettent
          d’éclairer le domaine, encore relativement délaissé des franges inférieures ou intermédiaires du négoce, et renvoient par conséquent à des
          problématiques plus générales.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
