<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200412.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les <hi rend="i">ospedali</hi> vénitiens, célèbres au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour la qualité des concerts que donnaient les
          orphelines qui y étaient recueillies, n’intéressèrent que tardivement les historiens. Ces institutions étant à la fois des hôpitaux, des
          hospices, des orphelinats et des conservatoires avant la lettre, elles suscitèrent toutefois l’intérêt des chercheurs en histoire sociale et
          des musicologues à partir des années 1970. Brian Pullan et Bernard Aikema s’y intéressèrent dans le cadre de leurs travaux sur la
          bienfaisance à Venise, tandis que Denis Arnold, Pier-Giuseppe Gillio, Madeleine Constable et Marc Pincherle étudiaient la place des <hi rend="i">ospedali</hi> dans l’histoire de la musique religieuse vénitienne. Si les quatre <hi rend="i">ospedali</hi> vénitiens (Santa
          Maria della Pietà, les Incurabili, les Derelitti ou Ospedaletto et San Lazzaro dei Mendicanti) ont donné lieu à des articles, l’intérêt
          apparaît nettement plus marqué pour celui de la Pietà, en raison de la présence d’Antonio Vivaldi, qui y enseigna entre 1703 et 1738. En
          revanche, l’ <hi rend="i">ospedale</hi> des Mendicanti n’avait fait l’objet d’aucune étude monographique, malgré la présence dans ses murs
          de musiciens exceptionnels, tels que Baldassare Galuppi ou Ferdinando Bertoni, et le nombre important de témoignages enthousiastes de
          contemporains, parmi lesquels Jean-Jacques Rousseau, Johann Wolfgang von Goethe, le président de Brosses ou encore Charles Burney. Tous
          louaient la qualité des musiciennes, à la fois chanteuses et instrumentistes, qui y étaient hébergées. L’étude de la vie musicale dans cet
            <hi rend="i">ospedale</hi> entend donc s’intéresser à l’aspect artistique du sujet, mais aussi à l’aspect institutionnel : il s’agit
          d’étudier un groupe de personnes au sein d’une institution particulière, dédiée en partie à la musique, à une époque où “ l’affolement de la
          nation pour cet art est inconcevable ” (Charles de Brosses).</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives de l’ <hi rend="i">ospedale</hi> des Mendicanti, conservées précieusement par les notaires de l’institution, ont été
          dispersées lors de la chute de la République de Venise, en 1797. Les archives musicales, partitions, solfèges et autres livres de musique,
          ont toutes été perdues, mais les registres et les papiers divers produits et reçus par l’institution durant les deux cents ans de son
          existence ont été en grande partie préservés. Les registres, les <hi rend="i">commissarie</hi>(exécutions testamentaires) et quelques
          documents épars sont détenus par l’Istituto di Ricovero e di Educazione (I.R.E.), à Venise, sous la côte Men ; le fonds est constitué de
          onze cartons et cinq registres intitulés <hi rend="i">Notatori</hi>, résumés dans trois <hi rend="i">Catastici e rubriche.</hi> L’Archivio
          di Stato de Venise conserve également des documents relatifs à l’histoire de l’ <hi rend="i">ospedale</hi> des Mendicanti, dans les fonds
            <hi rend="i">Ospedali e Luoghi pii diversi</hi> et <hi rend="i">Provveditori sopra Ospedali e Luoghi pii diversi </hi> : on y trouve
          principalement les <hi rend="i">parti</hi>, brouillons des délibérations de la congrégation de l’ <hi rend="i">ospedale</hi>, et divers
          documents annexes ; ces deux fonds de l’Archivio di Stato de Venise ont également fourni des documents comptables forts précieux pour cette
          étude, en particulier des factures de luthiers et des quittances signées par les professeurs de musique. Le fonds <hi rend="i">Atti antichi
            ospedali</hi>, conservé à Venise, à la Biblioteca di San Marco (Ospedali Civili Reuniti) s’est également révélé fort intéressant. Enfin,
          des sources annexes, en particulier des livrets de motets et d’oratorios, ont été consultées dans diverses bibliothèques vénitiennes, en
          particulier celle du Musée Correr, celle de la Casa di Goldoni et bien entendu la Biblioteca Nazionale Marciana.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
