<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La carrière du cardinal Jean du Bellay (1498-1560) sous le règne de François I<hi rend="sup">er</hi> a fait l’objet de nombreuses
          publications. Les premiers pas de ce prélat-diplomate du <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, ses négociations en Angleterre, en Italie et en Allemagne, son soutien aux humanistes, son ascension
          ecclésiastique sont bien documentés. Ce « beau <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle », Renaissance flamboyante de la France, a attiré le regard des historiens, qui se sont avidement consacrés aux
          protagonistes des épopées du Roi-chevalier.</p>
        <p>Le contraste est saisissant avec le règne de son successeur, négligé par la recherche, en partie occulté par l’importance des
          bouleversements qui précèdent et qui suivent. Ainsi, la fin de la vie de du Bellay au service de Henri II est mal connue, faute d’études
          venues la mettre en lumière. L’éclairage porté sur sa carrière est le reflet d’une historiographie qui a ses préférences, mais c’est aussi
          la conséquence d’une appétence des historiens pour les périodes d’activité au zénith. Les dernières années du cardinal, envoyé à la curie
          romaine de 1547 à 1550, puis de 1553 à sa mort en 1560, vues comme le déclin d’un ministre vieillissant exilé en Italie, n’ont pas suscité
          l’attention des chercheurs.</p>
        <p>Pourtant, sous Henri II, l’activité de Jean du Bellay, au cœur de la scène diplomatique italienne à Rome, alors que se jouent les dernières
          guerres d’Italie, reste soutenue. Les difficultés auxquelles il fait face comme représentant de la France témoignent des incohérences de la
          politique royale et des dérives de la lutte de factions à la cour. Les obstacles qu’il rencontre illustrent également les faiblesses
          inhérentes à la représentation diplomatique à Rome et les divisions qui gangrènent le parti français à la curie. Enfin, son titre
          cardinalice, s’il lui assure une certaine prééminence auprès du pape et au Sacré Collège, l’expose également à un conflit d’intérêts entre
          ses deux maîtres, dont il est victime, malgré ses protestations de soumission indéfectible à Henri II. Jusqu’en 1555, son influence est
          toutefois indéniable. Et si du Bellay peine à préserver son influence comme ministre du roi, il n’en reste pas moins un des plus prestigieux
          princes de l’Église à Rome. Le déclin est relatif.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Du Bellay passe neuf des douze années du règne de Henri II à Rome, loin du roi, du gouvernement et de la cour. À la fois pour remplir ses
          devoirs de diplomate mais aussi pour pallier la distance qui le sépare du monarque et de ses protecteurs, pour exister aux yeux de ses
          pairs, il exploite abondamment sa plume, alerte et brillante. Son travail a laissé une trace riche : près de mille lettres écrites et reçues
          entre 1547 et 1560, sur les événements, les acteurs, les états d’âmes et les humeurs du temps. C’est là la principale source de la présente
          étude.</p>
        <p>Le corpus est dispersé mais la majeure partie des dépêches qui ont subsisté, réunies dès la fin du <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle par de grands bibliophiles et érudits, les Dupuy, Clairambault et autre Baluze, est aujourd’hui conservée à la
          Bibliothèque nationale, qui a recueilli beaucoup de ces collections. Imprimée pour le règne de François I<hi rend="sup">er</hi>, la
          correspondance est en cours de publication, à l’université de Neuchâtel (Suisse), sous la direction de Rémy Scheurer et Loris Petris, pour
          les années 1547-1560. Le présent travail s’appuie sur le matériau réuni dans le cadre de ce projet.</p>
        <p>Cette correspondance est exceptionnelle à plus d’un titre : par leur nombre, leur longueur, leur style, ces dépêches forment un corpus à
          part dans la production des diplomates de l’époque. Elles sont une source précieuse pour reconstituer le travail de Jean du Bellay, mais
          aussi pour approfondir l’étude des dernières guerres d’Italie et du règne de Henri II.</p>
        <p>La correspondance du cardinal du Bellay fait l’objet d’une étude approfondie dans la deuxième partie de cette étude, qui lui est
          consacrée : « À la source : la lettre ».</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
