<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200105.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’étude du culte et de l’iconographie de l’apôtre André au Moyen Âge n’a jamais été envisagée de manière globale. Les historiens se sont le
          plus souvent intéressés à un aspect spécifique du sujet. Or, l’Église romaine a toujours manifesté une dévotion particulière au frère de
          Pierre, crucifié comme le Christ. Au Moyen Âge, plusieurs contrées le désignent comme leur saint patron, de la Grèce à la Russie, en passant
          par l’Écosse et la Bourgogne. En France, l’expansion de son culte s’est accompagnée d’un développement iconographique considérable.
          Réciproquement, les images qui mettent en scène l’apôtre ont elles-mêmes alimenté et soutenu cette expansion.</p>
        <p>C’est pourquoi il convient, dans un premier temps, d’approfondir les principaux aspects de la dévotion à saint André, en interrogeant les
          sources littéraires comme liturgiques et en étudiant la diffusion du toponyme et du prénom André dans l’espace français au Moyen Âge, avant
          d’insister sur les manifestations politiques de son culte en Bourgogne, dont saint André fut le patron au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.
          Dans un second temps, les représentations de l’apôtre seront analysées à la lumière des sources écrites, afin de dévoiler la richesse de
          cette iconographie et de déterminer la part des apports proprement artistiques ou iconographiques. Un point, en particulier, doit retenir
          l’attention, l’attribut du saint, dont la forme originale ­ une croix en X ­ soulève bien des problèmes complexes et a fait l’objet de
          nombreuses controverses. L’objectif de cette étude est ainsi de contribuer à mieux intégrer l’iconographie dans l’histoire religieuse et
          artistique.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées sont de deux natures, textuelles et iconographiques. Pour bien saisir la signification des représentations de
          l’apôtre au Moyen Âge, les sources littéraires qui ont participé à l’élaboration de sa légende (Actes apocryphes, légendes abrégées,
          sermons, théâtre…) ont fait l’objet d’un bilan. L’étude des manifestations du culte en France, quant à elle, a pu être menée à partir des
          sources imprimées dont nous disposons aujourd’hui: dictionnaires généraux, dictionnaires topographiques, pouillés...</p>
        <p>En ce qui concerne les images, les enluminures constituent la base de notre corpus pour deux raisons. L’abondance et la qualité de
          conservation des enluminures permet de mener une enquête plus systématique sur l’iconographie de saint André à travers les siècles. Par
          ailleurs, la proximité entre l’image et le texte qu’elle illustre facilite non seulement le déchiffrement du texte, mais encore celui de
          l’image elle-même. D’autres formes d’art (sculptures, vitraux, peintures…) ont été citées à titre de comparaison.</p>
        <p>Cette recherche s’inscrit dans le cadre d’une aire géographique précise, la France ­ même si des comparaisons avec les pays voisins ont été
          nécessaires, le cas échéant ­, et dans un cadre chronologique large, l’époque médiévale, qui a été parfois dépassé, notamment pour
          interroger les premiers témoignages de l’Antiquité chrétienne ou les écrits de l’époque moderne.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
