<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>L’inscription des salines d’Arc-et-Senans (Doubs) et de Salins-les-Bains (Jura) au patrimoine mondial de l’humanité, respectivement en 1982 et en 2009, témoigne de la mise en valeur patrimoniale d’une activité industrielle majeure en Franche-Comté jusqu’au milieu du <num>xx</num><hi rend="sup">e</hi> siècle. Pour autant, la liste des lieux de production de sel à l’époque contemporaine ne s’arrête pas à ces deux salines. Si les deux sites ont été abondamment étudiés pour leurs qualités architecturales, pour les aspects techniques de la production de sel du Moyen Âge à l’époque contemporaine, pour la dimension utopiste du projet de Claude-Nicolas Ledoux, il n’existe aucune étude générale sur les entreprises salicoles ayant exploité les différentes salines-usines après la Révolution française. Cette thèse a pour objet d’analyser la démographie des entreprises salicoles actives dans la seconde moitié du <num>xix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, après l’instauration du nouveau régime salicole par la loi du 17 juin 1840. </p>
		<p>Matière première hautement stratégique jusqu’au milieu du <num>xix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle pour les finances publiques et pour l’économie, le sel a fait l’objet d’une surveillance particulière par l’État. Comment s’est-elle manifestée dans le nouveau cadre légal de la production de sel ? Pourquoi l’État est-il intervenu dans ce secteur industriel qu’il a libéralisé en 1840 ? Quels étaient les moyens de contrôle dont disposaient les pouvoirs publics à l’encontre d’entreprises de droit privé ? Telles sont les questions auxquelles cette thèse tente de répondre de manière générale pour les entreprises salicoles de Franche-Comté, entre 1840 et 1907, et de manière particulière pour la Société des anciennes salines domaniales de l’Est, entre 1862 et 1907. </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources  </head>
    <p>Pour étudier les salines de Franche-Comté, le parti a été pris de trouver un équilibre entre le point de vue interne offert par les archives des entreprises, et le point de vue externe donné par celles de l’administration des Mines. D’un intérêt inégal, le fonds d’archives de la saline de Montmorot, conservé aux archives départementales du Jura sous la cote 8 J, contient notamment les registres de procès-verbaux d’assemblées générales des deux principales entreprises salicoles franc-comtoises durant la seconde moitié du <num>xix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle. Les minutes notariales renseignent également la vie des entreprises salicoles : statuts des sociétés, listes d’actionnaires, baux, contrats, procurations. Concernant le point de vue externe, les fonds d’archives publiques de l’administration des Mines conservés aux Archives nationales (F<hi rend="sup">14</hi>) sont complémentaires de ceux conservés aux archives départementales du Jura, du Doubs et de la Haute-Saône (théoriquement sous-série 8 S). Les sources imprimées intéressant les salines franc-comtoises sont en outre nombreuses : de l’affaire Teste-Cubières jugée par la Cour des Pairs en 1847 aux opuscules de particuliers contre la fiscalité du sel, en passant par les débats législatifs et les textes normatifs sur la production et la commercialisation de sel. Trois séries de publications officielles sont également à signaler : la <hi rend="i">Statistique de l’industrie minérale</hi>, les enquêtes générales sur le sel de 1849-1851 et de 1866-1868, et les rapports annuels des ingénieurs des mines dans les <hi rend="i">Rapports et procès-verbaux des délibérations du Conseil général du Jura</hi>. </p>
    
    
    
    </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
