<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2012.pos201209.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Parmi les textes scolaires médiévaux, les <hi rend="i">Disticha Catonis</hi> constituent l’une des œuvres les plus répandues. Composé à la fin du <num>iii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle de notre ère, cet ensemble de cent quarante-quatre distiques, divisés en quatre livres et précédés d’une <hi rend="i">Epistula ad filium </hi>ainsi que de cinquante-six <hi rend="i">Breves Sententiæ</hi>, fournit aux maîtres la possibilité d’enseigner à leurs jeunes élèves les bases de la langue latine, à partir d’un support moral qui se conforme aux dogmes chrétiens. Guide spirituel ou simple recueil de bons mots, le succès des <hi rend="i">Distiques</hi> se mesure à la fréquence des citations que l’on relève dans un nombre incalculable d’écrits médiévaux, et dépasse incontestablement le cadre de la petite école. </p>
    <p>Traduits à de nombreuses reprises au cours des <num>xii</num><hi rend="sup">e</hi> et <num>xiii</num><hi rend="sup">e</hi> siècles, les <hi rend="i">Disticha Catonis</hi> le sont une fois de plus au <num>xiv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle par Jean Le Fèvre de Ressons, procureur au Parlement de Paris, qui consacre son temps libre à l’écriture. Le <hi rend="i">Chatonnet</hi>, nom attribué par certains copistes à la traduction des <hi rend="i">Disticha</hi>, est sa deuxième traduction. Faisant alterner distiques latins et quatrains français, cette œuvre permet de cerner avec netteté les correspondances qu’effectue le traducteur entre les deux langues, et ainsi d’analyser ses méthodes de traduction.  </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources </head>
    <p>L’édition de la traduction de Jean Le Fèvre a été réalisée à partir du manuscrit Toulouse, Bibliothèque municipale 822, ainsi que des deux manuscrits de contrôle suivants : Reims, bibliothèque municipale 615 et Paris, Bibliothèque nationale de France, Arsenal 3107. Le texte latin accompagnant la traduction est édité à partir du même manuscrit de base, et du manuscrit de contrôle Berne, Burgerbibliothek 473. Tous les témoins de l’œuvre recensés à ce jour sont présentés dans le chapitre premier. </p>
    
    
    
    </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
