<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Au sein du mouvement orientaliste, l’architecture ne suscite pas la même faveur chez les chercheurs que la peinture ou la littérature.
          Très longtemps, elle fut totalement ignorée et les rares monuments encore visibles en France souffrirent de cette indifférence et de ce
          mépris. Depuis une dizaine d’années, plusieurs études précises ont toutefois permis de mieux connaître quelques-uns de ses protagonistes et
          un certaine nombre de ses manifestations les plus caractéristiques. A la suite de ces travaux, il s’agit d’apprécier l’importance de
          l’orientalisme architectural au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à Paris, ville qui tenait alors un rôle privilégié dans l’élaboration des
          principaux mouvements architecturaux. L’orientalisme n’étant pas un phénomène nouveau en Occident, il convient de dégager une chronologie de
          la perception de l’architecture islamique, au travers notamment de sa matérialisation monumentale.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude de l’orientalisme architectural nécessite de recourir à des sources extrêmement variées. Les séries F<hi rend="sup">12</hi> , F
<hi rend="sup">17</hi> , F<hi rend="sup">21</hi> et AJ<hi rend="sup">52</hi> des Archives nationales nous renseignent notamment sur la
          construction des pavillons étrangers et coloniaux des expositions universelles, sur les missions scientifiques, sur les fêtes publiques de
          la Monarchie de Juillet et du Second Empire, sur les demandes de souscription adressées à l’administration des Beaux-arts et sur
          l’introduction de l’orientalisme à l’École des Beaux-arts. Aux Archives de Paris, les séries D.1P<hi rend="sup">4</hi> et VO <hi rend="sup">11</hi> , les archives du service d’architecture de la Ville de Paris et les fonds privés constituent l’essentiel des sources d’archives
          consultées. Il n’existe pas davantage de fonds iconographique homogène. Les illustrations des revues générales et spécialisées constituent
          les principales sources, que viennent compléter les séries topographiques conservées à la Bibliothèque nationale de France (département des
          estampes et de la photographie), à la Bibliothèque historique de la Ville de Paris et au Musée Carnavalet.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
