<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200007.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le regain d’intérêt qui se manifeste depuis plus de trente ans à l’égard de la période mérovingienne en France s’est étendu à de nombreux
          domaines de recherche, parallèlement aux travaux menés sur l’Antiquité tardive. Cependant, les sources liturgiques demeurent peu exploitées,
          alors que de grands pionniers, comme Henri-Irénée Marrou, Pierre Riché ou Jacques Fontaine, ont attiré l’attention sur leur importance
          historique et littéraire. Dans le corpus très large des textes liturgiques, les oraisons d’ « offertoire » (on emploie par commodité ce mot
          du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle pour désigner les rites et les prières situés entre les lectures et la prière eucharistique, et qui
          accompagnent l’offrande du pain et du vin) sont les plus à même de témoigner de phénomènes historiques, car elles ont connu une évolution
          constante jusqu’à la fin du Moyen Age.</p>
        <p>L’évolution longue et complexe de l’offertoire s’explique en grande partie parce que l’hybridation a été particulièrement forte entre les
          sources d’origine romaine et « gauloise » (cet adjectif prête moins à confusion que « gallican »). En effet, c’est à l’offertoire que les
          deux rits se distinguent le plus profondément. A l’époque tardo-antique, l’offertoire est très sobre à Rome, où il ne comporte qu’une seule
          prière variant à chaque messe (c’est-à-dire faisant partie du propre de la messe, par opposition au canon ou prière eucharistique
          invariable, qui fait partie de l’ordinaire de la messe). En revanche, il est beaucoup plus complexe en Gaule, avec ses quatre oraisons
          variables. Il est bien connu, notamment depuis les travaux de Cyrille Vogel, que Pépin le Bref puis Charlemagne ont voulu uniformiser la
          liturgie en suivant le rit romain. Mais il paraît nécessaire de vérifier à partir des premiers sacramentaires gaulois conservés quelle a été
          l’ampleur de cette romanisation avant 751.</p>
        <p>Par ailleurs, l’ <hi rend="i">ordo</hi>
          <hi rend="i">missae</hi> romain a fait l’objet, en 1948, d’une magistrale étude de Joseph-Andréas Jungmann : un nombre grandissant de
          prières invariables, qui apparaissent à l’offertoire à partir des <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> -XI<hi rend="sup">e</hi>  siècles, résulteraient
          d’une « germanisation » du rit romain. Il semble donc important d’une part de situer les hypothèses du grand liturgiste sur l’origine
          gauloise de ces prières, et d’autre part d’étudier les textes des sacramentaires tardo-mérovingiens dans la perspective de l’Antiquité
          tardive, en tenant compte des acquis de la recherche qui a remis en cause, depuis une cinquantaine d’années, l’idée selon laquelle le
          christianisme aurait été « barbarisé » à la suite des « grandes invasions germaniques ».</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les manuscrits liturgiques les plus anciens de la Gaule comprenant les oraisons de la messe sont au nombre de sept. On distingue d’une
          part quatre célèbres sacramentaires de la première moitié ou du milieu du <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, édités depuis la fin du XVII
<hi rend="sup">e</hi>  siècle (en premier lieu par le cardinal Tomasi et dom Mabillon) : le <hi rend="i">Missel de
          Bobbio</hi>(Bibliothèque nationale de France, lat. 13246), le <hi rend="i">Missale Gothicum</hi>(Biblioteca apostolica Vaticana, Reg. lat.
          317), le <hi rend="i">Missale Francorum</hi>(Biblioteca apostolica Vaticana, Reg. lat. 257) et le <hi rend="i">Missale Gallicanum
          vetus</hi>(Biblioteca apostolica Vaticana, Palat. lat. 493). D’autre part, s’y ajoutent trois palimpsestes du <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num>
           siècle : le <hi rend="i">libellus missarum</hi>édité par Franz Joseph Mone en 1850 (Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, cod. Augiensis
          253), et les sacramentaires conservés à Milan (Biblioteca Ambrosiana, cod. M12 sup) et à Munich (Bayerische Staatsbibliothek, lat. 14429),
          édités par Alban Dold en 1952 et 1964.</p>
        <p>Ces manuscrits, pour la plupart écrits en onciale, sont difficiles à dater et à localiser. Ils sont tous plus ou moins cousins et n’ont pas
          de liens directs entre eux. Ils charrient des textes d’origines et de dates très variées, présentant une grande hétérogénéité tant sur le
          plan rhétorique que liturgique. Ce corpus très complexe est donc un témoignage original d’une époque en pleine transition, dont les formes
          littéraires comme la pensée religieuse sont encore très mouvantes.</p>
        <p>La composition de ces textes a dû s’échelonner entre la deuxième moitié du <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle (débuts en Gaule du latin
          comme langue liturgique et de la conversion des élites au christianisme) et la fin du <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle (fin de la période
          de copie des manuscrits de ce rit tardo-antique et généralisation de la romanisation). Une répartition en trois groupes des oraisons
          d’offertoire (environ cent cinquante pièces) apparaît comme la plus à même de rendre compte de la complexité des sources et du phénomène de
          romanisation sur le temps long qui s’y dessine à partir du <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
