<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200021.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Certaines époques ont été plus propices que d’autres aux rencontres et aux échanges entre l’Asie et l’Europe ; les XIII <hi rend="sup">e</hi> et <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècles en font partie. En l’espace d’environ cent cinquante ans, quelques voyageurs isolés, ou en
          petits groupes, marchands ou missionnaires, s’élancent à la découverte de l’Est inconnu, à la recherche de ces merveilles et ces richesses
          dont ils ont entendu parler. Jordan Catala de Sévérac fait partie de ces voyageurs-explorateurs, de ces missionnaires envoyés par une
          papauté soucieuse de répondre à son devoir d’évangélisation du monde.</p>
        <p>Lié à des circonstances particulières et malheureuses, le martyre de ses quatre compagnons, son séjour en Inde fait de lui le premier
          missionnaire occidental de ce sous-continent, à une époque où ses contemporains s’intéressent plutôt à la Chine. Il devient aussi le premier
          évêque latin de l’Inde, en obtenant la création, en sa faveur, par Jean XXII de l’évêché de Quilon. C’est lors de ce séjour auprès de la
          cour pontificale qu’il rédige ses <hi rend="i">Mirabilia descripta</hi>, où il expose toutes les merveilles qu’il a découvertes en Orient. Ce
          texte relativement court n’en renferme pas moins quantité de notations précises sur la faune, la flore, les mœurs des Indiens, etc. Le titre
          donné à son récit invite à étudier plus particulièrement la question des merveilles du monde et leur vogue au Moyen Age.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La principale source de cette étude est constituée par le manuscrit du texte des <hi rend="i">Mirabilia descripta</hi>, dont il est donné
          une édition complète et une traduction en français. Le manuscrit, aujourd’hui conservé à la British Library, à Londres (ms. Additional
          19513), est unique. Il s’agit d’un recueil de textes présentant un intérêt géographique et dont les différentes pièces, sept au total, ont
          été copiées dans un même environnement, le sud-est de la France, et à un même moment, vers 1330-1340.</p>
        <p>Jordan Catala a également laissé une lettre envoyée le 12 octobre 1321 du golfe de Cambaye, en Inde, éditée en annexe d’après deux
          manuscrits (Paris, Bibl. nat. de Fr., lat. 5006 ; Londres, Br. Libr., Cotton Nero A IX) et d’après l’édition donnée par G. Golubovich d’un
          troisième manuscrit (Assise, ms. 431). Afin de dresser le tableau le plus complet possible de l’activité de ce missionnaire, ont été aussi
          consultées les sources pontificales éditées. Enfin, le texte de Jordan a été confronté aux récits d’autres voyageurs contemporains, afin
          notamment de déterminer son éventuelle originalité.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
