<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le sénatus-consulte organique du 28 floréal an XII (18 mai 1804), texte fondateur de l’Empire, prévoyait une “ organisation du palais
          impérial conforme à la dignité du trône et à la grandeur de la nation ” (tit. III, art. 14). Les cadres en sont définis dans le décret du 28
          messidor an XII (17 juillet 1804), intitulé “ Organisation et administration du Palais impérial ”. Dans ce texte, figure la description de
          l’organisation générale de la Maison de l’Empereur. Elle s’inspire de différents modèles français et européens, dont le plus prégnant est la
          Maison du Roi telle qu’elle existait à la fin de l’Ancien Régime. Cette institution, à travers ses différents services, a pour vocation
          d’organiser la vie de cour, et d’y pourvoir ; elle est également constitutive de la cour impériale. L’administration des biens de la
          Couronne lui revient par ailleurs. En son sein, le service du grand maréchal du Palais occupe une place prépondérante, en raison des
          attributions étendues qui sont confiées à ce grand officier civil de la Couronne, qui relèvent des aspects pratiques de la vie de cour comme
          de l’entretien des biens de la Couronne. La personnalité de son titulaire, le général Géraud-Christophe-Michel Duroc, grand maréchal du
          Palais de 1804 jusqu’à sa mort en 1813, est également pour beaucoup dans l’importance prise par cette fonction dans la Maison de l’Empereur.
          Ce proche de Napoléon Bonaparte reçoit en effet de multiples missions sous le Consulat puis sous l’Empire, ce qu’il convient de mettre en
          valeur, afin de définir les contours d’un cercle restreint d’intimes qui occupent plusieurs postes et bénéficient d’un grand crédit.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les très riches archives produites dans le cadre du fonctionnement de la Maison de l’Empereur et conservées aux Archives nationales dans
          la sous-série O<hi rend="sup">2</hi> , n’avaient pas encore été exploitées dans le but de décrire l’organisation et le fonctionnement de
          cette institution. Les archives relatives au grand maréchal du Palais et à son service ne représentent qu’une petite partie de cette masse
          archivistique, et sont composées pour l’essentiel, de correspondances, d’états de dépenses et de registres de comptes. Il a été nécessaire
          de les compléter par les archives des autres services de la Maison de l’Empereur, avec lesquels le grand maréchal du Palais avait des
          relations, dont les services des grands officiers civils de la Couronne, de l’intendant général de la Maison de l’Empereur et du trésorier
          général de la Couronne, ainsi que l’intendance des bâtiments de la Couronne et le garde-meuble. Les archives relatives au Domaine étranger
          constituent également une source importante pour la connaissance de l’organisation des palais situés en Italie, en Belgique et en Hollande.
          Le classement des différentes parties du fonds est inégal, ce qui rend plus difficile l’approche de certains domaines. Il a également fallu
          faire appel aux textes fondateurs de cette institution dont certains sont conservés dans la sous-série AF IV, et aux archives privées de ses
          différents acteurs, dont le général Géraud-Christophe-Michel Duroc.</p>
        <p>La Bibliothèque nationale de France possède également de nombreux documents relatifs à la Maison de l’Empereur, conservés au département
          des manuscrits occidentaux et reliés dans vingt-quatre recueils cotés Fr. 6577 à 6600. Par ailleurs divers éléments de la correspondance du
          général Duroc, dans ses fonctions de grand maréchal du Palais, sont dispersés dans les correspondances ou papiers de contemporains ou
          d’érudits. Dans le fonds Masson de la bibliothèque Thiers, figurent des archives de la Maison de l’Empereur, dont certaines apportent des
          informations complémentaires de celles contenues dans les documents précités.</p>
        <p>Des sources imprimées et iconographiques ont également été sollicitées, les principales sources imprimées étant des mémoires relatifs à la
          cour impériale, et des recueils de textes de lois.</p>
        <p>La vie et la carrière du général Duroc n’ont été envisagées que de manière sommaire, afin d’illustrer son rôle dans ses fonctions de grand
          maréchal du Palais, sa place dans la construction du régime impérial et ses relations avec Napoléon Bonaparte. Seul son dossier personnel
          conservé au Service historique de l’armée de terre a ainsi été consulté.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
