<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La chancellerie royale a été très étudiée pour le <num>xiv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Octave Morel et Robert-Henri Bautier, et pour le <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Hélène Michaud. Ces travaux laissent entrevoir un vide concernant la chancellerie royale au temps de
          Charles VII, même si elle est éclairée par des recherches portant sur l’histoire des petites chancelleries créées à l’époque moderne ou sur
          les chancelleries royales étrangères et les chancelleries princières. Or il existe depuis une vingtaine d’années une véritable émulation
          autour du thème des chancelleries en Europe, que l’on étudie sous des aspects extrêmement variés, dans des perspectives comparatistes et
          diplomatiques, ou d’histoire sociale et intellectuelle. L’objectif de cette étude est de poser les jalons d’une histoire institutionnelle
          des démembrements de la chancellerie entre 1418 et 1461, dans le cadre d’un royaume tour à tour divisé, en guerre, reconquis et pacifié,
          mais surtout de comparer l’organisation et l’activité de la chancellerie de la Cour, ou grande chancellerie, et celle du Palais, ou petite
          chancellerie, établie auprès du Parlement.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Pour mener à bien ce projet, il ne s’agit pas de retrouver tout ce qui a subsisté de la production de la chancellerie, évaluée au cours du
            <num>xv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle à plusieurs dizaines de milliers d’actes par an dont il ne reste bien souvent que des épaves très dispersées,
          mais de repérer, dans la masse documentaire, des archives dont le nombre et la teneur permettent d’alimenter la comparaison. C’est pourquoi
          les dix-sept registres du Trésor des chartes conservés aux Archives nationales, contenant 5 241 lettres royaux traduisant une décision
          d’effet perpétuel, émis tant par la chancellerie de la Cour que par celle du Palais pour la période 1441-1461, constituent la source
          principale de ce travail. <num>à</num>l’issue du dépouillement, un corpus de 2 914 actes a alimenté une base de données informatisée
          permettant de multiplier les tris et les analyses croisées selon un ou plusieurs critères. Pour approfondir les comparaisons, les
          formulaires de chancellerie et les comptes de l’audience du sceau, conservés au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale, se
          sont révélés indispensables. Au-delà, les traités de l’époque moderne consacrés à la chancellerie et aux chanceliers, les éditions et
          inventaires d’actes, les chroniques et les registres des parlements ont apporté leur pierre à l’édifice.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
