<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le versant érudit de l’œuvre de Boccace est aujourd’hui en grande partie oublié du public. Or, en son temps, Boccace était surtout réputé
          pour ses traités savants. Parmi ce type d’écrits de Boccace, ce sont surtout la <hi rend="i">Genealogia deorum</hi>, le <hi rend="i">De
            casibus</hi>, le <hi rend="i">De mulieribus</hi> qui ont reçu la faveur des chercheurs. Le <hi rend="i">De montibus</hi>, si apprécié des
          contemporains de Boccace, est la moins connue et la moins étudiée de ses œuvres érudites, et les jugements hâtifs et méprisants n’ont pas
          manqué de pleuvoir sur elle. Sa connaissance, il est vrai, était rendue difficile d’accès, faute d’édition moderne, puisqu’on ne disposait
          que des éditions du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. En outre, comparé aux autres œuvres de Boccace, tant “ littéraires ” que
          “ scientifiques ”, le <hi rend="i">De montibus</hi> semble plutôt terne et fastidieux à lire. <lb/>On pourrait s’interroger sur l’intérêt
          représenté par la traduction d’un texte latin qui n’a jamais attiré ni les historiens en général, ni les spécialistes de Boccace en
          particulier. C’est à Manlio Pastore Stocchi, professeur à l’Université de Padoue, que l’on doit les seules études véritablement consacrées
          au <hi rend="i">De montibus</hi>, ainsi que l’unique édition moderne depuis celle de 1532, publiée en 1998 à Milan. Il est vrai que le grand
          nombre et la dispersion des manuscrits de l’œuvre entre bibliothèques italiennes et européennes ne facilitaient pas la tâche, et surtout,
          l’étude de la tradition, très complexe, du texte. Du point de vue de la connaissance de l’œuvre, l’étude de la traduction castillane
          n’apporte pratiquement rien, car les travaux de Manlio Pastore Stocchi, en particulier sa thèse de doctorat en 1963, ont fait le tour de la
          question des sources et de la tradition manuscrite latine. Pourquoi alors étudier la tradition castillane et en offrir une édition
          critique Et surtout, comment donner le texte critique d’une traduction alors qu’il est à peu près impossible d’établir celui de
          l’original Cette traduction est toutefois intéressante, ne serait-ce que parce que son existence est un témoignage supplémentaire de la
          situation exceptionnelle de la péninsule ibérique où le Boccace érudit a reçu un accueil remarquable par rapport aux autres pays européens.
          Ainsi, c’est en Castille qu’a été élaborée la première et unique traduction vernaculaire connue du <hi rend="i">De montibus</hi>, si l’on
          excepte la traduction italienne qui lui est postérieure. <lb/>De la tradition castillane, connue par un unique manuscrit de la Bibliothèque
          nationale de France, le ms. esp. 458, on ne sait pratiquement rien, le manuscrit n’ayant jamais fait l’objet d’une étude détaillée. Seuls
          Alfred Morel-Fatio, conservateur du fonds des manuscrits espagnols à la Bibliothèque nationale à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,
          Mario Schiff et Arturo Farinelli, s’y sont intéressés. La traduction castillane a été réalisée à la demande d’Íñigo López de Mendoza,
          marquis de Santillane, à la fin de la première moitié du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le manuscrit est ensuite resté dans la
          bibliothèque de ses descendants, les ducs d’Osuna, avant d’être acheté par la Bibliothèque nationale, suite à la dispersion de la
          bibliothèque, après la mort sans héritier du dernier duc d’Osuna, Mariano Tellez Girón, en 1882. Depuis, le manuscrit est resté inconnu de
          la majeure partie des chercheurs hispanistes. Même si l’étude de la tradition castillane n’est pas facile, en raison d’une tradition latine
          qui demeure obscure, elle n’en a pas moins des implications importantes sur le plan de l’histoire linguistique, littéraire et culturelle.
          L’analyse de la langue et des techniques de traduction mises en œuvre donne l’occasion d’étudier les rapports entre les deux langues, le
          castillan et le latin, à une époque où commence l’affirmation d’une indépendance et d’une qualité de la langue vernaculaire, en même temps
          qu’un début de réflexion sur ses propriétés. En outre, cette étude pose la question du degré de compréhension du latin par les élites
          lettrées de l’époque. L’existence de cette traduction castillane soulève enfin des problèmes aussi épineux que la pénétration en Castille
          des influences italiennes, humanistes et renaissantes, les débuts de l’humanisme castillan, les relations entre l’Italie et la péninsule
          ibérique, et l’influence de Boccace sur la littérature de la péninsule ibérique. À terme, l’édition de la traduction castillane devrait
          permettre de mieux cerner quelle a été la réception du traité de géographie dans la littérature espagnole, et plus généralement, quelle a
          été son influence sur la culture géographique et mythologique espagnole.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
