<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’étude des collèges a participé au renouvellement de l’historiographie universitaire de la seconde moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle ; elle a bénéficié notamment de nouveaux questionnements plus diversifiés, touchant à l’histoire intellectuelle au travers d’une
          meilleure connaissance des bibliothèques, ou à l’histoire sociale par une approche prosopographique. Les monographies, cependant, restent
          rares, en particulier pour les “ petits collèges ”. <lb/>Le collège de Laon fait partie de ces derniers et son histoire peut être considérée
          comme emblématique des établissements parisiens de taille moyenne, sans rôle politique particulier, tournés essentiellement vers leur
          mission universitaire et la gestion du patrimoine qui leur permet de la remplir. Pour déterminer son organisation interne, mais aussi sa
          place dans l’Université et dans la ville, le questionnement est articulé autour des trois acceptions du terme “ collège ” : un établissement
          régi par un cadre institutionnel ; un bâtiment doté de revenus qu’il faut gérer ; enfin une communauté de boursiers, dont les activités se
          déroulent surtout hors de la maison.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Plusieurs réorganisations importantes du collège ­ séparation de la fondation primitive en 1324 ou bien réunion à Louis-le-Grand au XVIII
<hi rend="sup">e</hi> siècle ­ peuvent contribuer à expliquer des lacunes, parfois importantes, dans les archives du collège. Le fonds,
          conservé aux Archives nationales dans les séries H, M, et S pour l’essentiel, reste malgré tout assez riche et diversifié pour permettre
          l’étude des différents aspects de la vie du collège : textes statutaires, testaments des “ bienfaiteurs ”, actes prouvant des droits
          fonciers, pièces judiciaires, plusieurs cartulaires et autres documents récapitulatifs, et enfin registres de comptes. Ces derniers, bien
          que lacunaires et d’intérêt inégal selon les périodes, constituent une source privilégiée pour aborder le fonctionnement concret de la
          maison. <lb/>Le recours à des sources extérieures au collège est également nécessaire, en particulier pour des recherches de nature
          prosopographique. Elles peuvent s’appuyer sur des sources éditées telles que le <hi rend="i">Chartularium Universitatis Parisiensis</hi>, ou
          sur des études publiées, en particulier l’ouvrage d’Hélène Millet sur le chapitre cathédral de Laon. Le dépouillement d’autres archives ou
          fichiers est aussi indispensable, et les rôles de suppliques conservés aux Archives vaticanes représentent notamment une source essentielle.
       </p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
