<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Léon Pierre-Quint, directeur des éditions du Sagittaire à partir des années trente, est connu des spécialistes de la littérature et de
          l’édition du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais ignoré du grand public. Bien plus célèbres, en revanche, sont les auteurs qu’il a publiés
          pendant les trois décennies où il a présidé aux destinées du Sagittaire, parmi lesquels figurent de nombreux surréalistes, au premier rang
          desquels André Breton, mais aussi André Gide, Paul Valéry, Francis Scott Fitzgerald, Thomas Mann ou Claude Simon. Mais les talents de Léon
          Pierre-Quint dépassent largement sa seule fonction d’éditeur. Auteur d’ouvrages critiques retentissants sur Proust, Lautréamont et Gide, il
          signe également des dizaines de notes de lectures, comptes rendus, articles et études publiés dans les principales revues de l’époque, ainsi
          que des romans. Défenseur de la liberté contre les oppressions de toute nature, humaniste, révolté par toutes les formes de totalitarisme,
          renforcé dans ces convictions par ses origines juives, il est également un intellectuel engagé, surtout à partir de 1933 et de l’accession
          au pouvoir d’Adolf Hitler. Son combat est aussi personnel, face aux conventions auxquelles il doit imposer son homosexualité, et face à
          lui-même, qui lutte pour supporter la maladie et sortir de la dépendance à la drogue dans laquelle celle-ci l’a entraîné. Il était tentant
          de lever le voile sur la vie et les relations d’un homme dont l’existence fut si riche de rencontres et d’événements.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Cette étude prend essentiellement appui sur les documents conservés au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France.
          Une première donation des papiers de Léon Pierre-Quint a été faite en 1980 par Mme Georges Selz, née Germaine Steindecker, sa sœur. Cet
          ensemble, composé d’articles, préfaces et conférences, ainsi que d’une abondante correspondance inédite couvrant la période 1913-1958, est
          coté nouv. acq. fr. 13555-13556 et 18357-18363. Il y est fait fréquemment référence au cours du commentaire. Le “ fonds russe ”, qui fait
          l’objet de la présente édition, n’est, lui, encore ni inventorié, ni coté. Ce vaste fonds regroupe les papiers raflés dans le bureau de Léon
          Pierre-Quint en 1939 par les troupes hitlériennes, que les aléas de l’histoire ont fait échouer à Moscou, et dont la restitution à la France
          date du mois de décembre 2001. Ces dix-huit cartons, composés d’environ neuf mille documents, sont formés principalement de lettres
          professionnelles et privées, mais aussi de pièces de natures diverses : notes de lecture, brouillons ou textes complets d’articles, de
          conférences ou d’émissions radiophoniques, notes préparatoires à des ouvrages ; notes administratives, circulaires et comptes rendus
          d’administration du Sagittaire ; brochures politiques et tracts ; coupures de journaux ; photographies ; listes de noms ; factures et
          relevés bancaires. Ces documents sont datés de 1914 à 1938, avec une écrasante prédominance des années vingt et trente. Deux cartons
          supplémentaires, confisqués dans les locaux des Éditions du Sagittaire, et restitués quelques mois auparavant aux Éditions
          Grasset-Fasquelle, ont également été dépouillés.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
