<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’étude des écrits du for privé connaît un regain d’intérêt depuis quelques années comme en témoigne la création par le CNRS du GDR « Les
          écrits du for privé en France, de la fin du Moyen Âge à 1914 » en 2003. Parmi eux, le livre de raison occupe une place spécifique : s’il
          s’agit bien, comme pour les autres écrits du for privé, d’une écriture intime, c’est un « nous » collectif, celui de la famille, qui tend
          toujours à l’emporter sur l’expression de l’individualité du scripteur. Au départ simple livre de comptes dans lequel les auteurs ont
          progressivement ajouté des informations relatives à la vie de leur famille, il joue un rôle dans la construction et la conservation de la
          mémoire familiale, dans la défense d’un certain statut social, et a donc vocation à être montré et transmis. En outre, il peut être exhibé
          comme élément de preuve lors de procès ou d’enquêtes de noblesse. L’exemple du livre de raison écrit de 1655 à 1687 par le gentilhomme
          arlésien Honoré de Quiqueran de Beaujeu illustre l’ambiguïté qui résulte de la réunion sur un même support de plusieurs genres, et donc de
          différents objectifs et de différentes techniques d’écriture.</p>
        <p>Le livre est tout d’abord un moyen pour l’auteur de garder intacte la mémoire de la famille et de sa noblesse, qu’il doit justement
          prouver pour permettre à deux de ses fils d’être reçus chevaliers de l’Ordre de Malte. Une fois le rappel des ancêtres effectués, le livre
          change de genre : il ne s’agit plus seulement alors de conserver la mémoire des générations précédentes, mais aussi de noter mois après mois
          tous les événements survenus dans la famille des Quiqueran, et jugés par Honoré de Quiqueran de Beaujeu dignes d’être transmis à la
          postérité. Cette relation des événements dans cette chronique d’une famille noble arlésienne transforme une nouvelle fois, insidieusement,
          le genre du livre. De « compte de l’état de la famille » , il se fait aussi livre de comptes, fonction qui est d’ailleurs aux origines de
          l’apparition du genre du livre de raison. L’auteur ajoute en effet à ces informations la mention des dépenses qu’elles entraînent. Le livre
          de raison édité dans cette thèse présente enfin une caractéristique peu commune. Les Quiqueran de Beaujeu ont l’habitude d’écrire depuis
          plusieurs générations et Pierre de Quiqueran, frère aîné de l’auteur, a lui-même rédigé un livre de raison en 1643, aujourd’hui perdu.
          Honoré de Quiqueran de Beaujeu ne cache pas qu’il s’en est très largement inspiré ; c’est donc l’occasion, à partir des quelques extraits
          subsistants du livre de Pierre et grâce à d’autres indices dans l’écriture d’Honoré, de tenter de comprendre comment ce livre plus ancien a
          été utilisé, parfois même recopié, et comment le cadet s’affranchit du modèle de son aîné grâce à une lecture critique. Enfin, l’édition du
          livre de raison d’Honoré de Quiqueran de Beaujeu permet de se confronter à un type de noblesse encore trop peu étudié, moyenne, urbaine et
          provençale, à une époque – la deuxième moitié du <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle – problématique pour cette noblesse moyenne et provinciale qui peine à s’intégrer dans les nouveaux rouages de
          l’absolutisme.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le point de départ de cette étude est bien évidemment le manuscrit du livre de raison d’Honoré de Quiqueran de Beaujeu conservé au centre
          historique des Archives nationales. Le département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France possède également un cahier faisant
          partie d’une collection d’autographes qui contient onze feuillets manquants. Les dossiers relatifs à la famille des Quiqueran conservés au
          Cabinet des Titres ont aussi apporté une source de renseignements appréciable.</p>
        <p>La médiathèque d’Arles conserve également plusieurs archives de la famille, ainsi qu’un fonds précieux d’érudits locaux sur l’histoire
          d’Arles. Aux Archives départementales des Bouches-du-Rhône, les sources privilégiées ont été celles du fonds de l’Ordre de Malte (Langue de
          Provence), ainsi que les minutiers de notaires et les inventaires après décès. Les archives municipales d’Arles ont fourni de très précieux
          registres paroissiaux. En revanche, les registres de délibérations municipales n’ont pas pu être exploités autant qu’ils l’auraient
          mérité.</p>
        <p>Quant aux sources imprimées, elles sont essentiellement constituées des nombreux nobiliaires français et provençaux publiés à partir du
            <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle et des œuvres publiées à partir du <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle par des membres de la famille des Quiqueran.</p>
        <p/>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
