<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’objectif de ce travail a dès l’origine été double. Il s’est agi, d’une part, d’établir une synthèse des connaissances actuelles sur les
          monnayages d’abbayes et d’évêchés, avec l’ambition de comprendre si les ateliers ecclésiastiques se distinguent par leur typologie des
          ateliers laïques. D’autre part, l’enjeu était d’interroger l’iconographie extrêmement riche des monnaies médiévales en abandonnant la
          problématique traditionnelle des numismates, pour lesquels l’observation des types monétaires a généralement pour but majeur une attribution
          juste des monnaies considérées.</p>
        <p>Sur ce second point, le principe initial, qui a été maintenu tout au long de l’étude, fut le suivant : peut-on envisager les images
          apparaissant sur les monnaies avec les méthodes que les iconographes et les historiens de l’art appliquent aux objets traditionnels,
          c’est-à-dire aux mosaïques, vitraux, émaux, miniatures, fresques ? Dans l’étude des images produites par le Moyen Age, l’iconographie
          numismatique est presque toujours passée sous silence du fait de sa spécificité : une monnaie est un outil avant d’être une œuvre d’art,
          elle est de petite dimension, fabriquée en de multiples exemplaires, souvent de facture négligée, et parvenue jusqu’à aujourd’hui dans un
          état souvent usé.</p>
        <p>La monnaie est indéniablement une image, mais la plupart des questions que l’on pose traditionnellement aux images ne peut s’appliquer à
          elle. Ainsi, on ne saurait se demander quel en est l’auteur, question systématique lorsque l’on a affaire à un tableau. Il est impossible
          même, sauf pour de rares exceptions du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de disposer de sources permettant de savoir qui a seulement décidé
          de l’image qui devait figurer sur la monnaie : pour une monnaie épiscopale, est-ce l’évêque, le chapitre, un chanoine ou un clerc chargé
          particulièrement de gérer l’atelier monétaire, le bourgeois auquel l’évêque confie la frappe, ou encore le graveur qui prend parfois
          quelques libertés ? Même en renonçant à définir l’auteur d’une œuvre, l’historien de l’art et l’iconographe cherchent à la rattacher à une
          école, à une façon de faire : l’art mosan, l’architecture romane, les émaux de Limoges. Mais la circulation monétaire interdit ce genre de
          logique : il faut se demander quelle monnaie a pu influencer celle que l’on étudie, quelles modifications ont ensuite été effectuées par
          rapport à l’original, éventuellement dans quel but cette imitation et ces modifications ont été faites ?</p>
        <p>Il a donc fallu mettre au point un questionnaire applicable à une image monétaire. Un des problèmes essentiels à résoudre fut, pour chaque
          type, de définir à quelles époques il fut employé, de préférence dans quelles régions, et s’il fut imité par les ateliers voisins ou au
          contraire limité à l’atelier qui l’a créé. Il est ainsi possible d’en déduire certains critères esthétiques. Si un type est imité, c’est
          certes souvent parce que la monnaie qui le porte circule aisément parmi les marchands. Mais ce n’est pas toujours la seule raison. Il est
          parfois possible d’en déceler d’autres, qui permettent de retracer une histoire des goûts en matière d’image monétaire.</p>
        <p>Cette histoire des goûts se voit par l’adoption ou la désaffection vis-à-vis de certains meubles : l’alpha et l’oméga n’apparaissent qu’au
          <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; la mitre est plus fréquente qu’ailleurs dans les ateliers du sud de la France au xiii <hi rend="sup">e</hi> siècle. Mais l’observation incessante des pièces elles-mêmes a fait surgir un nouveau genre d’interrogation : la remise en cause
          de la structure de l’image.</p>
        <p>Dans un travail consacré au Moyen Age, étudier les monnayages inclus dans les frontières de la France actuelle est, d’une certaine façon,
          anti-historique. Il eût paru plus normal de suivre les frontières de l’époque. Mais ce procédé a permis de constater que les monnaies de
          Lorraine en particulier, et dans une moindre mesure les monnaies d’Alsace, n’obéissent pas du tout à la structure classique des monnaies du
          royaume, qui, dans leur immense majorité, ont chacune de leur face divisée en deux parties : le rondo, marge circulaire suivant le bord de
          la pièce, et le champ, au centre. Si les monnaies lorraines n’adoptent pas cette disposition, c’est que celle-ci n’est pas “ naturelle ”. Il
          est donc nécessaire de comprendre pourquoi cette distribution est préférée dans le royaume de France, quels avantages de visibilité ou de
          lisibilité elle procure.</p>
        <p>Deux parties ont donc été distinguées pour répondre à ces multiples interrogations. La première est intégralement consacrée à la question
          de la structure de l’image circulaire. Par structure, il faut entendre la façon dont l’image est placée sur la surface ronde, sa
          disposition. Lorsqu’une monnaie est observée, il est indispensable de déterminer par exemple s’il existe ou non un grènetis ou une autre
          forme de séparation entre le champ et le rondo, et si le type situé dans le champ pénètre dans la partie de la pièce réservée à la légende.
          Le but est de savoir si, lorsque la forme circulaire est imposée à une image - comme c’est le cas pour les monnaies, mais également pour bon
          nombre d’autres supports de toutes tailles -, cette forme influe sur la disposition de l’image à l’intérieur de son cadre. Pour répondre à
          cette question, il a été fait appel à plusieurs autres types d’images circulaires, comme les sceaux, bien entendu, mais aussi des éléments
          d’architecture, tels les rosaces, les tympans, ou encore les patènes. La partition classique des monnaies médiévales, entre le rondo et le
          champ, est étudiée depuis l’époque de son apparition, sous les Mérovingiens, afin de comprendre l’histoire et les motifs de sa naissance, et
          plus encore les raisons de son maintien jusqu’au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>La seconde partie est consacrée aux monnayages eux-mêmes. Chaque atelier est traité selon son emplacement géographique, séparément, mais
          toujours en relation avec les autres ateliers frappant à un type, ou des types, identiques ou comparables. La spécificité du type principal
          d’un atelier est alors étudiée plus en détail, afin d’en retracer l’évolution géographique et chronologique : l’imitation est étudiée au
          sein de la monographie sur l’atelier épiscopal de Cambrai ; la représentation du chef-reliquaire est traitée de façon approfondie à propos
          des émissions du prieuré clunisien de Souvigny. Les renvois sont constants d’un atelier à l’autre, afin de faire ressortir le mieux possible
          les innombrables influences réciproques qui déterminent souvent le choix d’un type monétaire.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le travail effectué étant de nature iconographique, aucune publication de texte inédit n’a été faite. Deux types de sources ont été
          exploités : les textes déjà édités, dans diverses collections ou dans des monographies précises ; et les monnaies elles-mêmes, étudiées
          avant tout à travers les reproductions fournies dans les ouvrages de références, les publications de catalogues de collections publiques ou
          privées, les monographies et les articles consacrés à un atelier en particulier, ou à une monnaie précise.</p>
        <p>Pour les reproductions de pièces, les principaux ouvrages utilisés ont été les livres de Faustin Poey d’Avant et Émile Caron, complétés
          par les recherches de Pierre-Charles Robert (pour Cambrai et la Lorraine), Arthur Engel et Ernest Lehr (pour l’Alsace) et de Dominique Flon
          (pour la Lorraine). Et, bien entendu, les nombreux articles de la <hi rend="i">Revue numismatique</hi> entre 1836 et 2002 publiant
          régulièrement des monnaies inédites ont été dépouillés.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
