<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’histoire de <hi rend="i">Guy de Warewyk</hi>, aujourd’hui méconnue en France, a cependant joui en Angleterre  d’une vogue extraordinaire
          jusqu’au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. Ce succès repose en partie sur la mise en prose réalisée au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle
          d’un roman en vers du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, qui a remis au goût du jour, sous la forme de la chanson de geste, une vieille
          légende anglo-saxonne.</p>
        <p>Guy, fils du comte d’Oxford, est envoyé dès son plus jeune âge à la cour du comte Roalt de Warwick, pour y apprendre l’art de la
          chevalerie. Il s’éprend de Felice, fille du comte Roalt, qui consent à l’épouser à condition qu’il acquière la réputation d’un preux. Alors
          commence pour Guy, accompagné de son mentor Herolt d’Ardenne, une longue suite d’aventures qui sont autant d’épreuves initiatiques. Parvenu
          en Allemagne, il défait les chevaliers les plus illustres, si bien que l’empereur envisage de lui donner sa fille en mariage. Fidèle à
          Felice, il repart soutenir d’autres combats acharnés en Lombardie contre le duc Othes, qui est de toutes les traîtrises. A Constantinople,
          il soutient l’empereur contre les Sarrasins dirigés par un géant. De retour en Angleterre, il parvient à anéantir un dragon qui terrorisait
          le Northumberland. La main de Felice lui est enfin acquise. Mais ayant pris conscience de la vanité de ses précédents exploits, il décide de
          se rendre en Terre Sainte. Ce pèlerinage est prétexte à d’autres nombreux combats où il défend le droit des chrétiens. De retour en
          Angleterre, il apprend que le roi est engagé dans une guerre sans merci contre les Danois. Guy parvient à tuer le géant africain, Colebrand,
          qui combattait au service des Danois. Après cette ultime prouesse, le héros se retire dans un bois pour y vivre en ascète. Sentant sa fin
          prochaine, il fait remettre son alliance à Felice qui, venue recueillir son dernier souffle, ne lui survit pas.</p>
        <p>L’édition fournie par Conlon (1971) du roman en prose n’étant pas satisfaisante, il est apparu nécessaire de reprendre l’ensemble des
          manuscrits et d’en donner une nouvelle édition. Ce travail préalable devrait contribuer à enrichir l’étude des adaptations apportées au
          texte de base lors de sa mise en prose et, ainsi, de mieux cerner l’évolution du goût littéraire.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
