<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le Roussillon doit son nom à l’antique cité romaine de <hi rend="i">Ruscino</hi> dont les limites semblent avoir correspondu, au XII <hi rend="sup">e</hi> siècle, à celles du diocèse d’Elne, cadre de cette étude. Il présente une grande diversité de marbres et de pierres
          marbrières dont certains ont été exploités depuis l’Antiquité jusqu’à l’arrivée des Arabes au <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Dès la fin
          du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et aux <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, l’exploitation reprend en lien avec
          le domaine languedocien où des ateliers narbonnais se spécialisent dans une production mobilière marquée par l’Antiquité. À cette même
          période, on doit les premiers emplois du marbre dans la sculpture monumentale, notamment aux portails de Saint-Génis-des-Fontaines et
          Saint-André-de-Sorède.</p>
        <p>Après une certaine atonie, la production marbrière connaît un épanouissement au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : diversification des
          matériaux employés, de la nature des éléments sculptés et de leur destination. Le marbre n’est plus réservé aux grandes abbayes du Vallespir
          ou de la plaine du Roussillon, mais est utilisé en Conflent et parfois dans de simples églises paroissiales. Aux <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>
          et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, on peut recenser quarante-quatre portails totalement ou partiellement en marbre. La bibliographie sur
          l’art du Roussillon est riche, mais souvent limitée à l’étude des grands monuments. Cette recherche a voulu s’inscrire dans l’intérêt
          récemment porté aux matériaux de construction, en particulier au marbre qui, en Roussillon, a jusqu’ici surtout été étudié dans les
          cloîtres. Or la production de portails permet de mieux cerner le travail des marbriers et de s’interroger sur le lien qui existe entre ce
          regain de faveur pour le matériau et l’Antiquité, dans une des régions les plus anciennement romanisées de la Gaule.</p>
        <p>Cette renaissance se manifeste dans le choix du matériau, mais aussi dans les outils et les techniques de taille, les structures et le
          vocabulaire ornemental. Le marbre n’est pas seulement destiné à une production en série mais, dans le contexte de la réforme grégorienne,
          est l’objet de commandes précises dans lesquelles s’illustrent de grandes personnalités artistiques.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les portails en marbre sont l’objet essentiel de l’étude. Ont également été visitées les principales carrières de la région et consultés
          des documents d’archives. Les cartulaires des grandes abbayes ont pour la plupart été détruits, mais leurs chartes sont connues grâce à des
          copies réalisées par des érudits aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>-XIX<hi rend="sup">e</hi> siècles, publiées ou conservées à la Bibliothèque
          nationale de France, aux archives départementales des Pyrénées-Orientales et à la Médiathèque de Perpignan. Pour l’époque contemporaine, ont
          été consultées les archives du service des Monuments historiques, du Laboratoire de recherche des Monuments historiques, du Service
          départemental de l’architecture et du patrimoine à Perpignan et de la Direction régionale des affaires culturelles, à Montpellier</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
