<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les historiens du siècle de Louis XIV n’ont pas brossé de Chamillart un portrait très flatteur. Accusé de faiblesse et de manque de
          caractère, sinon d’incapacité, ce ministre symboliserait la “ décadence ” des dernières années du règne, l’emprise croissante de Madame de
          Maintenon sur les affaires, les défaites qui ponctuèrent la guerre de Succession d’Espagne ou encore la crise financière que traversait
          alors le royaume. Il s’agit là de jugements hâtifs, dont aucun n’est fondé sur une connaissance approfondie du personnage. Issu d’une
          honorable famille de robe, Chamillart connut une brillante carrière grâce à la faveur et à l’amitié du roi : en une quinzaine d’années,
          celui-ci transforma le jeune conseiller au Parlement en contrôleur général des finances, avant de le nommer ministre d’État, puis secrétaire
          d’État de la guerre. Cette belle ascension s’acheva au mois de juin 1709 par une disgrâce inattendue, et le ministre déchu se retira de la
          Cour jusqu’à sa mort. Alors que l’histoire ministérielle et institutionnelle de l’Ancien Régime est marquée par un net regain d’intérêt,
          mais que la seconde moitié du règne de Louis XIV reste mal connue, il a paru intéressant de se pencher ­ essentiellement du point de vue du
          département de la guerre ­ sur ce ministre étonnant, qui ne fut ni Colbert ni Louvois, mais cumula pendant près d’une décennie la plus
          grande partie des attributions de ces deux figures exceptionnelles.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les épaves du fonds privé de la famille Chamillart sont conservées aux Archives départementales de la Sarthe (sous-séries 1 E, 18 J et,
          pour l’essentiel, 28 J 1 à 16). Lacunaires, ces archives jusqu’ici peu connues offrent cependant de nombreuses informations sur l’ensemble
          de la famille. Plus complètes sont les sources parisiennes : aux Archives nationales, les études CIX (1615-1682), LXV (1677-1699) et surtout
          CV (1697-1721) donnent des renseignements indispensables pour retracer l’histoire des Chamillart et l’évolution de la fortune du ministre.
          La sous-série G<hi rend="sup">7</hi> , même si la correspondance du contrôleur général n’a pas été examinée en détail, apporte de
          précieuses informations, tout comme, entre autres, les séries et sous-série K et KK, O<hi rend="sup">1</hi> , V et Y. De façon parallèle,
          la très riche sous-série A<hi rend="sup">1</hi> du Service historique de l’armée de Terre, indispensable pour comprendre l’action
          ministérielle de Chamillart, a été exploitée avec le plus grand profit. Dans le même service, les dossiers de la sous-série Y <hi rend="sup">a</hi> permettent de connaître le personnel des bureaux de la guerre au début du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. D’autres
          institutions, enfin, ont été mises à profit : la Bibliothèque nationale de France (Cabinet des titres, Mélanges Colbert, Papiers Noailles et
          différents recueils de manuscrits), la Bibliothèque Mazarine (en particulier les Mss 2626, 2301 et 2451), les Archives du ministère des
          affaires étrangères, les Archives de Paris (sous-série D.C<hi rend="sup">6</hi> ), ou encore les Archives départementales de l’Yonne et des
          Yvelines (sous-séries 3 E).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
