<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’iconographie et la théologie du Jonas antique ont fait l’objet de très nombreuses recherches. En revanche, rares sont les travaux sur le
          Jonas médiéval. Des études très complètes ont été produites sur le commentaire <hi rend="i">In Jonam</hi> de saint Jérôme mais les autres
          traités ou sermons médiévaux sur Jonas n’ont pas attiré l’attention des historiens. Quelques études sont parues sur l’une des
          caractéristiques iconographiques de Jonas, comme la calvitie. Des travaux ont été publiés sur des Jonas particuliers, ornant un objet connu,
          comme l’ambon de Klosterneuburg, ou caractérisant une région, comme la Campanie. Cependant, il n’est paru aucune publication présentant les
          Jonas ornant les bibles ou donnant une vision d’ensemble précise de la représentation du prophète.</p>
        <p>Il convenait donc de réunir le plus grand nombre possible de représentations de Jonas, de les classer et de voir si l’iconographie de ce
          petit prophète était influencée par les textes théologiques. L’importance du succès de Jonas est évaluée par une comparaison avec celui
          d’autres images proches, comme David ou les petits prophètes, dans les bibles et par la mesure de l’influence de son iconographie sur
          d’autres images telles que celles de baleines.</p>
        <p>Les caractéristiques du Jonas antique seront rappelées. Les causes de la disparition, puis du renouveau de Jonas seront ensuite analysées.
          Puis seront classés les thèmes les plus fréquemment cités à propos de Jonas dans les traités théologiques, dans la Glose ordinaire et dans
          les sermons. L’étude de l’iconographie de Jonas du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’appuie sur un
          classement de ses représentations en trois catégories : le “ Jonas biblique ”, le “ Jonas typologique ” et le “ Jonas des programmes ”.</p>
        <p>Le premier, qui est l’objet principal de cette étude, se trouve essentiellement dans les bibles latines des <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et
          <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Il orne le début du livre de Jonas ou du psaume 68 et doit permettre au lecteur d’identifier rapidement
          ces passages. Il a aussi une valeur symbolique. Les images sont très répétitives mais elles ont des caractéristiques différentes selon leur
          lieu de production.</p>
        <p>Le deuxième accompagne un des épisodes de la vie du Christ. Le modèle le plus courant dérive de la typologie germano-saxonne
          et illustre de nombreux livres, comme les <hi rend="i">Bibliae pauperum</hi> et les <hi rend="i">Specula humanae salvationis</hi>, mais
          aussi des vitraux et des pièces d’orfèvrerie. Il existe un autre modèle dans les pays mosans et en France.</p>
        <p>Le Jonas de la troisième catégorie fait partie d’un plus vaste programme, qu’il soit présent en tant que prophète, qu’il ait une fonction
          liturgique ou que ce soit l’aspect merveilleux de son histoire qui ait été représenté. Les éléments qui permettent de reconnaître Jonas
          peuvent être identifiés grâce à l’observation de ses images et à leur comparaison avec d’autres, au sujet proche. La baleine semble, au
          Moyen Age, avoir remplacé la plante comme attribut principal, mais Ninive, la plante ou la calvitie tiennent aussi un rôle important.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Deux types de sources ont été utilisés : les sources textuelles et les sources iconographiques. Les premières contiennent la Glose
          ordinaire, des commentaires et des sermons. Pour les trouver, en l’absence d’outils généraux, de nombreuses éditions de texte ont été
          parcourues, mais la liste de références à Jonas reste partielle.</p>
        <p>L’étude des Jonas s’étend à l’ensemble de la production médiévale, depuis son renouveau au <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, jusqu’aux
          transformations culturelles de la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Elle couvre l’ensemble de l’Europe occidentale, car de nombreux
          phénomènes, comme l’engouement pour la typologie, ont une dimension européenne. Pour recenser les Jonas des manuscrits et des premiers
          imprimés, ont été utilisés la base Mandragore de la Bibliothèque nationale de France (BNF), celle de l’Institut de recherche et d’histoire
          des textes, celles des bibliothèques universitaires (le <hi rend="i">Liber Floridus</hi>) et des bibliothèques municipales ( <hi rend="i">Enluminure</hi>) françaises, celle du Groupe de recherche anthropologique en histoire de l’Occident médiéval, les disques de manuscrits
          de la Bibliothèque Vaticane, les catalogues des manuscrits des bibliothèques et la copie de <hi rend="i">l’Index of Christian Art</hi> de
          Princeton déposée à Utrecht. Cet outil, ainsi que <hi rend="i">l’Iconographie de l’art chrétien</hi> de Louis Réau, le <hi rend="i">Reallexikon für Antike und Christentum</hi> et <hi rend="i">le Lexikon der christlichen Ikonographie</hi>, ont été utilisés pour faire le
          recensement des autres objets d’art. Le dépouillement de nombreux livres d’art a permis de compléter ces renseignements. Le <hi rend="i">Corpus vitrearum</hi> a fourni beaucoup d’indications sur les vitraux.</p>
        <p>Le recensement ne peut être exhaustif mais la variété des outils utilisés permet de penser que le corpus est représentatif de la production
          médiévale conservée jusqu’à aujourd’hui. La liste des illustrations des bibles parisiennes est la plus complète.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
