<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200813.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le nom de Michel Liénard n’évoque aujourd’hui que peu de choses. L’historiographie de cette période et le peu d’intérêt longtemps porté
          aux arts décoratifs du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle sont sans doute en partie responsables de cet oubli. Sa carrière, extrêmement riche, a pourtant marqué de façon
          importante le monde du décor et de l’ornement, de la Monarchie de Juillet jusqu’à la chute du Second Empire, et il convient, dans le
          renouveau historiographique actuel de cette période, de lui rendre la place qui lui revient.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources qui éclairent la vie et l’œuvre de Michel Liénard sont dispersées et de natures très différentes. Des documents archivistiques
          nous renseignent sur son état-civil et celui de sa famille (Archives nationales, Archives de Paris, Archives départementales
          d’Indre-et-Loire et de Seine-Maritime), et nous offrent des mémoires de travaux et d’autres documents de comptabilité précieux : sous-séries
          F<hi rend="sup">19</hi>(administration des cultes), F<hi rend="sup">21</hi>(administration des Beaux-arts) des Archives nationales,
          Archives de Paris, Archives départementales d’Indre-et-Loire et médiathèque du Patrimoine (pour le château de Blois). Ces archives sont à
          compléter avec des sources imprimées, consistant surtout en des articles de presse, mais comptant également la littérature touchant aux
          grandes Expositions, nationales puis internationales, qui a joué un rôle primordial dans nos recherches. Dans ces sources se trouvent bien
          des manques que l’iconographie permet de combler partiellement, faisant des images une nécessité pour traiter le sujet : gravures de presse,
          photographies d’époque ou actuelles, recueils de gravures conservés à la Bibliothèque nationale, à la bibliothèque des Arts décoratifs ou à
          l’Académie d’architecture. Les recherches ont été étayées par le fonds de dessins du département des Arts graphiques du musée des Arts
          décoratifs (MAD). Ces dessins sont constamment à mettre en rapport avec les éléments biographiques découverts.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
