<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Salluste appartient à ce cercle restreint d’auteurs antiques qui n’ont jamais été oubliés, de leur époque à nos jours. Face à une
          continuité si remarquable, plusieurs questions se posent à l’historien : Comment tel ou tel auteur devient-il un “ classique ” ? Comment se
          fait la transmission ? Salluste a-t-il été toujours interprété de la même manière ? Pour y répondre, l’étude de la période médiévale a vite
          semblé, à plusieurs égards, la plus intéressante.</p>
        <p>D’abord du point de vue du savoir, car les influences de Salluste sur le Moyen Age sont encore un champ d’investigation ouvert et à
          explorer. Ensuite du point de vue historiographique, car l’examen des lectures médiévales de Salluste est l’occasion d’observer les rapports
          vivants qu’entretint le Moyen Age avec l’héritage antique et profane et de nuancer des schémas historiques parfois trop systématiques basés
          sur l’idée de Renaissance. Enfin, d’un point de vue méthodologique, l’enjeu était de dégager une méthode pour étudier la réception d’un
          auteur en tenant compte non seulement des textes littéraires mais aussi des apports de l’histoire du livre et de la traductologie.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Plusieurs types de sources peuvent être mises en œuvre pour suivre la réception de Salluste au Moyen Age.</p>
        <p>La première enquête a concerné les textes littéraires (imitations, citations, commentaires et traductions). En utilisant les histoires
          littéraires et les bases de données textuelles, nous avons établi un <hi rend="i">corpus</hi> allant d’Isidore de Séville à Machiavel, en
          passant par Conrad d’Hirsau et Brunetto Latini, et couvrant des domaines aussi variés que l’historiographie, les traités stylistiques et
          rhétoriques, le roman ou la philosophie. Cette base a permis d’établir qui, dans ses écrits, utilise Salluste, dans quel cadre et comment.</p>
        <p>Après ce premier aperçu, nous nous sommes penchés sur les modalités de la transmission matérielle. Le recensement des manuscrits médiévaux
          de Salluste, grâce aux fichiers de la section latine de l’Institut de recherche et d’histoire des textes (IRHT), a permis de développer une
          certaine approche quantitative, concrétisée par une courbe de la production manuscrite du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au XV <hi rend="sup">e</hi> siècle et complétée par l’étude des manuscrits datés italiens dans les bibliothèques européennes à la fin du Moyen Age.
          Nous nous sommes aussi intéressés aux possesseurs, par le biais du dépouillement des catalogues édités des bibliothèques médiévales. Enfin,
          nous avons abordé la question de la mise en page de l’historien latin tout au long du Moyen Age. La principale source pour cette étude est
          un échantillon d’une trentaine de manuscrits choisis dans un souci de diversité et de représentativité dans le fonds de la Bibliothèque
          Vaticane. Nous avons complété cette étude d’échantillon par des recherches bibliographiques sur la mise en page des classiques au Moyen Age
          qui ont permis de découvrir d’autres manuscrits intéressants. L’accent a été mis sur l’illustration des textes. Nous avons tenu enfin à
          incorporer à notre travail les éditions incunables, tant les continuités avec le manuscrit médiéval sont évidentes.</p>
        <p>Sources littéraires et sources sur la transmission matérielle se conjuguent pour définir un schéma d’ensemble de la réception, une
          trajectoire à travers le Moyen Age. Pour parfaire et nuancer cette trajectoire et éviter toute tentation téléologique, il nous a semblé
          utile de compléter l’ensemble par trois études de cas aussi riches que différents : une imitation, une traduction et une illustration. Trois
          cas pris à trois moments charnières : le développement d’une culture scolaire médiévale (“ Les imitations de Salluste dans l’historiographie
          des <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> -XI<hi rend="sup">e</hi> siècles ”), la naissance d’une culture antique dans l’aristocratie laïque (“Les <hi rend="i">Faits des Romains</hi>, première traduction en langue vulgaire de Salluste ”), les débuts de l’humanisme renaissant en France
          (“ Jean Lebègue et son guide pour enluminer Salluste ”).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
