<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Fondée en 1774, l’entreprise Baron devint la société Lanfry après son rachat en 1921 par Georges Lanfry. Cette personnalité hors du commun
          ­ à la fois catholique engagé, archéologue, chef d’entreprise ­ fit de cette société de bâtiment et de travaux publics spécialisée dans la
          restauration des monuments historiques (taille de pierre et charpente), l’une des plus importantes dans ce domaine au niveau national. Basée
          à Déville-lès-Rouen (Seine-Maritime), elle fut chargée après la seconde guerre mondiale de la restauration des principaux monuments
          historiques rouennais atteints par la guerre : la cathédrale, le Palais de justice, l’église Saint-Maclou furent ses principaux chantiers.
          Société familiale à la très forte identité, fière d’une ancienneté et d’un savoir-faire rares, elle apparaît comme un exemple
          particulièrement instructif du rôle et de la place des entreprises dans le monde de la restauration des monuments historiques.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La monographie de l’entreprise Lanfry a été réalisée à partir des archives de l’entreprise, conservées au siège social à
          Déville-lès-Rouen. Remontant pour les plus anciennes à 1823, elles présentent pour le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle un caractère de
          complétude assez intéressant même si certaines lacunes ont été constatées, notamment dans le domaine de la comptabilité. L’exploitation du
          fonds, de taille conséquente, a nécessité au préalable un gros travail de repérage, d’inventaire et de classement sommaire, pour compléter
          les rares instruments de recherche existants, principalement les registres d’inscription des dossiers de chantier.</p>
        <p>Les archives personnelles de Georges Lanfry, qu’il organisa lui-même, ont été préservées par ses héritiers. Conservées dans ce qui fut sa
          maison d’habitation, ces archives représentent un volume important (plus de cinquante cartons) et couvrent l’ensemble des activités du
          personnage, tant archéologiques que professionnelles. Elles s’enrichissent d’un très vaste corpus de photographies, principalement des
          monuments normands vers lesquels Georges Lanfry a porté son attention. Certains documents retrouvés au sein des archives personnelles
          concernent l’activité de Georges Lanfry à la tête de l’entreprise, établissant des relations étroites entre les deux fonds.</p>
        <p>Il a été nécessaire de compléter ce matériau principal par des dépouillements ponctuels aux archives départementales de Seine-Maritime
          (notamment le fonds Pierre Chirol), à la Médiathèque de l’architecture et du patrimoine (principalement les dossiers de restauration de la
          collégiale Notre-Dame d’Auffay), ainsi que, de manière plus limitée, à la Direction régionale des affaires culturelles de Haute-Normandie
          (conservation régionale des monuments historiques), aux archives municipales de Rouen, aux archives de la Chambre de commerce et d’industrie
          de Rouen et à l’Institut Marc Sangnier, qui a vocation à recevoir à terme une partie des archives personnelles de Georges Lanfry.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
