<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Michel Butor présente la particularité d’être à la fois très connu et mal connu. En effet, il est l’un des écrivains du Nouveau Roman les
          plus célèbres dans le monde, et en même temps le plus mal interprété. L’étiquette de « Nouveau Romancier » qui lui fut appliquée dès ses
          débuts est réductrice. On oublie que l’écrivain est aussi l’auteur d’essais, de poésie et de livres d’artistes, dont des livres manuscrits,
          réalisés depuis maintenant trente ans avec une cinquantaine d’artistes contemporains. Ces livres manuscrits se trouvent dans une situation
          paradoxale : extrêmement abondants (on en compte environ trois cents), ils sont quasiment inconnus du grand public, voire des
          collectionneurs, ce qui contraste étrangement avec la célébrité persistante de <hi rend="i">La Modification.</hi>
       </p>
        <p>Or, ces livres manuscrits sont particulièrement significatifs dans la production butorienne, car ils accompagnent le retour progressif de
          Michel Butor vers le genre littéraire qu’il avait pratiqué à ses débuts : la poésie. Sur le plan de l’histoire du livre illustré, Michel
          Butor inaugure avec eux un type de livres plus proches des poèmes-tableaux que des livres (puisque leur tirage très restreint ne dépasse
          généralement pas les quinze exemplaires), tout à fait originaux par la méthode de création utilisée, l’écrivain « illustrant » d’un texte
          une image, et non l’inverse, et par le statut assigné aux textes. Malgré l’importance de ces livres, aucune étude sérieuse n’a été menée à
          leur sujet. Il s’agit donc de combler cette lacune très regrettable pour les études butoriennes, comme pour l’histoire du livre de luxe
          contemporain. A cette fin, il fallait établir le premier catalogue raisonné des livres manuscrits de Michel Butor.</p>
        <p>La question du rapport entre le texte et l’image dans les livres manuscrits apparaît comme essentielle, ainsi que celle des apports que
          représente une telle collaboration pour chacun des partenaires. Il convient également de s’interroger sur la place des livres manuscrits de
          Michel Butor dans le paysage des livres d’artistes contemporains.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La quasi totalité des quelque trois cents livres manuscrits se trouve encore chez l’écrivain et chez les artistes. Leur étude a donc
          nécessité l’autorisation des uns et des autres de consulter ces livres à leur domicile. Certains artistes n’ayant pas encore fait l’objet
          d’une bibliographie abondante, un certain nombre d’entretiens avec eux ont permis de reconstituer leur parcours artistique.</p>
        <p>Le dépouillement du fonds Michel Butor à la bibliothèque municipale de Nice et de la correspondance reçue par l’écrivain jusqu’en 1991,
          conservée au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France, éclairent sur le processus de création des livres, ainsi que
          sur les relations de l’écrivain avec ses artistes.</p>
        <p>Enfin, les nombreuses réflexions de Michel Butor sur le livre, publiées notamment dans la série des <hi rend="i">Répertoires</hi>, aident à
          mieux comprendre ce qui a poussé l’écrivain à réaliser ce genre de livres.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
