<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200019.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’histoire de la cathédrale de Coutances et de son clergé au Moyen Age n’a guère été explorée depuis les travaux érudits du XIX <hi rend="sup">e</hi> siècle. Cette situation s’explique moins par le désintérêt des chercheurs que par l’absence de sources facilement
          exploitables après la destruction d’une grande partie du chartrier lors du bombardement des archives départementales de la Manche, à
          Saint-Lô, le 6 juin 1944.</p>
        <p>Cependant, de nombreuses copies et inventaires sont encore conservés dans les archives diocésaines. Parmi les documents les plus précieux
          du fonds capitulaire, l’un des trois cartulaires médiévaux du chapitre, coté B au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pouvait faire l’objet
          d’une édition complète à partir de copies du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Cette édition, enrichie d’autres documents provenant de la
          cathédrale, a permis de restituer une partie du chartrier et d’apporter des renseignements utiles sur l’histoire de la cathédrale et sur le
          patrimoine du chapitre. Cette étude, portant non seulement sur la ville cathédrale, mais aussi sur tout le diocèse de Coutances, s’étend du
          <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, date du retour des chanoines à Coutances sous le règne du duc Guillaume, jusqu’à la fin du XIV <hi rend="sup">e</hi> siècle, durant les années troublées de la guerre de Cent Ans.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Seuls trois actes originaux sont encore conservés aux archives diocésaines de Coutances et aux archives départementales du Calvados. Les
          actes manquants ont pu être reconstitués grâce aux copies du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle du cartulaire B. Ces copies se trouvent aux
          archives diocésaines, sous les cotes M 27, M 28 et M 40, ainsi que dans le fonds Mancel du musée des Beaux-Arts de Caen (ms 300) et à la
          Bibliothèque nationale de France (nouv. acq. lat. 1018 et 1019) ; seul le recueil M 40 des archives diocésaines est complet. C’est donc
          cette copie, réalisée par Fleury, qui a servi de référence pour établir le texte. Les autres documents les plus précieux du chartrier de la
          cathédrale, les pouillés épiscopaux, ont fait l’objet d’éditions, en particulier par Auguste Longnon (1903). Enfin, ces sources ont été
          complétées par l’inventaire de 1781 des archives diocésaines, par plusieurs copies prises sur des pièces du chartrier avant le XX <hi rend="sup">e</hi> siècle, par des manuscrits d’érudits et par les autres cartulaires du diocèse de Coutances, édités ou non.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
