<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Plus que toute autre institution de la France d’Ancien Régime, la justice seigneuriale a concentré sur elle les critiques les plus sévères,
          de la part des historiens comme des juristes des deux derniers siècles. Ce type bien particulier de justice avait en effet contre lui de
          cumuler à la fois les reproches associés en général aux institutions de la France moderne (multiplication d’institutions concurrentes, flou
          des ressorts, impossibilité d’établir des cadres généraux ou nationaux du fait des usages locaux et des privilèges particuliers) et les
          reproches appliqués spécifiquement à des justices privées, au caractère intrinsèquement patrimonial. De ce fait, la justice seigneuriale a
          été associée à la condamnation d’ensemble de la féodalité. Elle a même pu en représenter l’un des aspects les plus scandaleux,
          insupportables et surannés, en ce qu’elle était censée incarner le pouvoir de contrainte du seigneur sur ses censitaires.</p>
        <p>Dans les faits, la situation de la justice seigneuriale à Malesherbes au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est paradoxale à plus
          d’un titre. L’éloignement physique de tout centre urbain, même secondaire, et des cours de justice supérieures fait d’abord que le bailliage
          de Malesherbes n’est pas concurrencé dans le traitement des affaires. De même, l’étendue de cette justice est assez faible et concerne une
          population de moins de 2 000 personnes. Ainsi, une justice inférieure au ressort étroit et au réservoir de population modeste se trouve en
          situation de juger toutes les affaires.</p>
        <p>La constitution du personnel du bailliage de Malesherbes reflète cette situation, puisque quelques individus se partagent toutes les
          fonctions d’office des environs. Par la modestie des revenus associés à ces fonctions, on parvient à observer un milieu de professionnels de
          la justice de proximité qui a fort peu à voir avec le personnel des cours de justice royales et supérieures.</p>
        <p>L’essentiel de l’activité de la justice seigneuriale de Malesherbes est lié au domaine de la justice civile contentieuse et plus
          particulièrement aux affaires de dettes et de réalisations contractuelles. L’étude des archives du greffe montre ainsi un usage local et
          abondant du prêt, manifestant la nature de la circulation de l’argent dans des sociétés rurales privées d’accès à des institutions
          bancaires. Au-delà des questions d’argent, la justice de Malesherbes constitue également un théâtre où se manifestent les tensions d’une
          communauté rurale dans laquelle la défense de l’honneur et de la réputation occupe une place majeure. La notion de violence se retrouve au
          quotidien dans l’exercice de la justice et de manière très répétitive, à tel point qu’il serait possible de dire que le recours à la
          violence, puis au traitement judiciaire adapté, sont des mécanismes normaux et habituels de résolution des conflits dans cette société
          rurale du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’exercice de la justice couvre enfin deux domaines de police : la protection des
          mineurs et de leurs biens se manifeste par le grand nombre de dations de tutelle et curatelle. Enfin, en tant que seule autorité
          administrative de proximité, la justice seigneuriale de Malesherbes est amenée à gérer toutes les situations collectives sortant de
          l’ordinaire : catastrophes naturelles, célébrations publiques, surveillance de la moralité sont autant de domaines qui font de cette cour de
          justice une forme d’administration de la communauté rurale dont elle a la charge.</p>
        <p>Dans l’ensemble, on peut dire de la justice seigneuriale de Malesherbes qu’il s’agit d’une institution complexe : devant avant tout servir
          à garantir la perception des revenus du seigneur, elle n’en sert pas moins aux justiciables comme voie de recours légal dans tous les
          aspects de leur existence. De même, malgré des compétences fort larges, cette justice n’en fonctionne pas moins sur la base d’une économie
          de moyens permanente. Enfin, la période envisagée (1630-1700) permet de mettre en relief les grandes étapes de l’intégration de toutes les
          justice du royaume par les grands codes de procédure du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de mesurer l’impact réel de ces
          derniers dans l’exercice quotidien de la justice.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Du fait de la destruction des archives départementales du Loiret en 1940, l’essentiel des sources utilisées pour l’étude de la justice
          seigneuriale de Malesherbes provient du fonds Malesherbes (399 AP), entré par dation en 2000 aux Archives nationales. Parmi ce vaste fonds,
          deux parties concernent particulièrement cette étude : d’une part, le chartrier de la seigneurie qui permet d’en étudier l’étendue, les
          revenus et les droits et, d’autre part, les archives du greffe de la justice de Malesherbes, qui couvre avec de nombreuses lacunes une
          période s’étendant de 1630 à 1730. Registres du greffe et pièces de procédures représentent une masse totale équivalente à cinq mètres
          linéaires d’archives.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
