<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200823.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>À la différence des livres d’heures français et flamands, les livres d’heures italiens ont été peu étudiés. Cette lacune tient
          probablement à leur moindre diffusion en Italie. En effet, le livre d’heures, c’est-à-dire un livre de prières à l’usage des fidèles
          laïques, a été un objet dévotionnel très répandu dans les pays de l’Europe septentrionale à partir du <num>xiii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle et jusqu’à l’époque moderne, mais plus rare dans les pays de l’Europe méridionale.</p>
        <p>Jusqu’à présent, les livres d’heures confectionnés en Italie et actuellement conservés dans les bibliothèques italiennes et étrangères
          n’ont fait l’objet d’aucun recensement précis, seulement d’études monographiques dédiées à leur aspect stylistique. Si on peut admettre que
          le livre d’heures n’a pas dominé le marché italien de la librairie à la fin de l’époque médiévale, l’absence d’un recensement systématique
          et d’une analyse exhaustive fausse la perspective et empêche d’avoir une connaissance quantitative précise de l’utilisation que les fidèles
          italiens firent de ce type de manuscrit.</p>
        <p>Notre recherche se propose d’étudier, d’une part, le rôle et la fonction dévotionnelle que le livre d’heures avait dans les pratiques
          religieuses et spirituelles des laïcs italiens à la fin du Moyen Âge et, d’autre part, de donner une description générale de la structure
          textuelle et iconographique adoptée traditionnellement par les livres d’heures italiens. Cette dernière étude s’appuie sur l’analyse et la
          description de l’organisation d’une quinzaine de manuscrits conservés à la Bibliothèque nationale de France et à la British Library de
          Londres. Le corpus des exemplaires examinés a été dressé à partir d’un répertoire de quelques deux cent vingt livres d’heures d’origine
          italienne, lui-même nourri par le dépouillement des catalogues imprimés et informatiques des bibliothèques italiennes, françaises et
          anglaises. Cet inventaire réunit les manuscrits réalisés dans les ateliers d’enluminure de l’Italie septentrionale – Lombardie, Vénétie,
          Emilie et Toscane – entre les <num>xiii</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles. Sa compilation a été essentielle pour connaître les témoins parvenus jusqu’à aujourd’hui et pour bénéficier
          d’un aperçu général sur la commande de livres d’heures de la part des fidèles italiens.</p>
        <p>Les principaux commanditaires semblent avoir été les membres des grandes familles princières – les Visconti-Sforza, les Gonzague, les
          Médicis et les familles patriciennes de Venise – qui commencèrent à les faire confectionner à partir de la deuxième moitié du <num>xiv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Sauf quelques exemplaires émanant des milieux franciscains, toute production antérieure semble avoir été
          absente ; en effet, l’usage des livres d’heures se diffusa en Italie, à l’instar des modes courtoises françaises, à partir de la moitié du
            <num>xiv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, d’abord chez les membres de la cour des Visconti, grâce à l’arrivée de Blanche de Savoie, femme de Galéas II. À
          la différence des traditions religieuses de l’Europe septentrionale où le livre d’heures fut un support de la dévotion communément répandu
          parmi les fidèles, en Italie, il fut presque totalement réservé aux membres des classes sociales les plus favorisées. Le livre d’heures
          semble avoir été un objet rare parmi les autres instruments dévotionnels – retables, crucifix, poupons ayant la forme de l’enfant Jésus,
          estampes à sujet religieux – que les fidèles italiens utilisèrent pour l’exercice quotidien de leurs pratiques religieuses.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Une connaissance globale de l’utilisation et de la diffusion du livre d’heures en Italie impliquait au préalable de recenser les
          exemplaires italiens actuellement conservés dans les bibliothèques italiennes et étrangères, à partir des catalogues imprimés et
          électroniques. Parmi les catalogues informatiques, on notera l’intérêt du répertoire électronique compilé par l’Institut de recherche et
          d’histoire des textes, à Paris, qui a permis une approche complète des manuscrits enluminés conservés dans les bibliothèques municipales et
          universitaires de France. Les catalogues des bibliothèques italiennes n’offrent malheureusement pas un dépouillement complet et exhaustif de
          leurs manuscrits enluminés et cette lacune a constitué une limite importante à la recherche. Notre dépouillement a pris en compte sept
          critères : le lieu de conservation du manuscrit (ville et bibliothèque) ; sa cote ; l’époque de sa réalisation ; l’atelier d’enluminure ; le
          propriétaire-commanditaire ; le type de décoration et le titre sous lequel il est aujourd’hui communément connu.</p>
        <p>Parmi ce corpus, ont été sélectionnés seize manuscrits italiens conservés à la Bibliothèque nationale de France (mss. lat. 757, 1342 et
          1352 ; ms. Smith-Lesouëf 22) et à la British Library de Londres (mss. Additional 15625, 22567, 22569, 31836, 33997, 34294, 35316, 35317 et
          38124 ; mss. Yates-Thompson 7, 23 et 30). Leur description textuelle et iconographique a mis en regard, d’une part, les éléments essentiels,
          secondaires et accessoires qui, conformément à la définition de l’abbé Victor Leroquais, composent la structure traditionnelle des livres
          d’heures, et, d’autre part, l’ordre des textes figurant dans les manuscrits et les images qui les illustrent. Cette confrontation a permis
          de dégager une structure d’organisation propre aux livres d’heures italiens.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
