<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200508.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La création du Bureau des longitudes par la Convention thermidorienne le 7 messidor an III (25 juin 1795) intervient en plein cœur d’une
          période de bouillonnement culturel et de reconstruction institutionnelle prenant pour cadre le Paris savant. Tandis que l’Académie des
          sciences n’avait pas encore connu sa première résurrection au sein de l’Institut national, l’astronomie française se voyait dotée d’une
          entité propre, ayant tutelle directe sur les observatoires de Paris et de l’Ecole militaire, et responsable de la publication des
          éphémérides officielles de la <hi rend="i">Connaissance des temps</hi> et d’un <hi rend="i">Annuaire</hi>. Le Bureau devait également tenir
          le rôle de conseiller auprès des observatoires français et de correspondant avec les astronomes étrangers et était chargé de mettre sur pied
          un cours d’astronomie. Choisis parmi les grands noms de la science française de la fin du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, deux géomètres, quatre astronomes, deux anciens navigateurs, un géographe et un artiste spécialiste des
          instruments d’astronomie formèrent le premier noyau du Bureau, auquel furent ajoutés quatre astronomes adjoints. Le Bureau fut d’abord placé
          sous la tutelle du Comité d’Instruction publique, puis du ministère de l’Intérieur, jusqu’en mars 1831 ; après un bref passage dans les
          attributions du département du Commerce, il échut en octobre 1832 au ministère de l’Instruction publique.</p>
        <p>L’étude du contexte institutionnel dans lequel évoluaient ces savants, objet premier de ce travail, ne saurait se suffire à elle-même, au
          risque de répéter les articles centenaires et thématiques de G. Bigourdan qui s’est principalement concentré sur les évolutions de
          l’Observatoire de Paris. Il fallait donc aussi dresser la fresque socio-culturelle d’une nébuleuse scientifique s’identifiant
          essentiellement au cercle du Bureau.</p>
        <p>La période qui court de la Révolution au Second Empire permet ainsi de mettre en lumière la surrection et les reconfigurations d’une
          mosaïque élitaire très homogène, dont certains membres ont été bien étudiés ou demeurent plus superficiellement célèbres. Sans aller jusqu’à
          une approche prosopographique qui n’aurait eu de sens qu’en étant élargie à des instances connexes comme l’Académie, il s’agit de voir
          comment s’élaboraient les collaborations scientifiques dans un cénacle aux franges du pouvoir politico-administratif central, de saisir
          comment le patronage savant et les jeux de pouvoir structuraient un champ scientifique. Administration d’experts et petite académie, le
          Bureau était un centre privilégié d’élaboration des savoirs au carrefour des « sciences de l’observatoire ». Par la lorgnette d’études de
          cas et de réseaux, cette étude vise à saisir la nature profonde du creuset parisien, de mieux connaître ses codes et ses figurants.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Ce travail s’accompagne d’une mise à disposition des chercheurs des procès-verbaux du Bureau des longitudes, aujourd’hui encore conservés
          par cette institution, riche source jusqu’alors très largement méconnue. Les premiers temps, de 1795 à 1804, sont couverts par les notes
          assez brouillonnes rédigées principalement par le secrétaire Lalande, réparties sur deux cahiers : première décennie très homogène dont
          l’édition accompagne cette thèse en pièce justificative. Pour la période 1804-1853, seules demeurent les minutes des séances, dont la
          retranscription intégrale a été également assurée. L’ensemble constitue la référence centrale de ce travail et le pivot de notre réflexion
          historique ; il donnera lieu à une publication ultérieure. Les périodes les plus intéressantes à étudier étaient celles qui permettaient une
          articulation entre les procès-verbaux et diverses sources connexes, notamment celles de la tutelle centrale, conservées aux Archives
          nationales dans la série F<hi rend="sup">17</hi>(Instruction publique), qui éclairent certaines questions liées à la comptabilité et par ce
          biais, à l’instrumentation scientifique, ainsi que la période charnière qui précède la séparation de l’Observatoire et du Bureau en 1854. En
          revanche, d’autres époques fondamentales, et notamment celle de la Restauration, n’ont pu être traitées en tant que telles et avec
          complétude, en raison de la maigreur des sources archivistiques rencontrées.</p>
        <p>D’autres fonds d’archives et de correspondances ont permis des approches précises de la fabrication des savoirs ; ils sont conservés
          principalement aux bibliothèques de l’Observatoire (correspondance de Flaugergues, papiers Delambre…), de l’Institut (correspondances de Le
          Verrier, de Biot, d’Arago, manuscrits Delambre…), aux archives de l’Académie des sciences. Le cas de l’observatoire de Marseille, l’une des
          questions de gestion astronomique majeures de la période, a pu être traité grâce à la riche correspondance du directeur Gambart, conservée
          au musée de l’observatoire du site Longchamp. Enfin, des sources d’archives complémentaires ont pu être consultées à la Bibliothèque
          nationale de France, à la bibliothèque Victor-Cousin de la Sorbonne, au Collège de France, au Service historique de la Marine.</p>
        <p>Parmi les sources imprimées utilisées prioritairement, figurent la <hi rend="i">Connaissance des temps</hi> et l’<hi rend="i">Annuaire</hi>, dont la rédaction et la publication étaient l’une des préoccupations principales des séances du Bureau, ainsi que, plus
          ponctuellement, les <hi rend="i">Œuvres</hi> d’Arago, Laplace et Biot et certains périodiques scientifiques ou parisiens.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
