<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Marc-Antoine de Gourgue, grande figure bordelaise du début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, doit sa renommée à l’exercice de
          la première présidence du parlement de Bordeaux entre 1617 et 1628, mais aussi à l’ascension socio-professionnelle de son père Ogier de
          Gourgue, couronnée par l’anoblissement. Les destinées du père et du fils sont à ce point imbriquées que l’étude des dimensions publique et
          privée du premier président du Parlement ne pouvait se passer de celle de la carrière de son père, de son enrichissement considérable et de
          sa conception du service de la personne royale.</p>
        <p>Ogier et Marc-Antoine de Gourgue apparaissent tous deux comme des fidèles du roi. Se mettre à son service leur assure reconnaissance
          professionnelle, bénéfices honorifiques et pécuniaires, ainsi que prestige social. Ogier de Gourgue choisit ainsi de gravir les échelons de
          la société en s’engageant dans la voie des finances royales, tandis que son fils aîné poursuit l’ascension familiale en devenant un officier
          de robe. Marc-Antoine de Gourgue est donc l’héritier principal des valeurs et de la fortune de son père, qui a vu mourir ses deux fils
          aînés. Il lui revenait, ainsi qu’à son frère cadet Pierre, qui reprend la charge paternelle de trésorier et président du bureau des finances
          de Bordeaux, de consolider la position nouvellement acquise par la famille.</p>
        <p>Être un fidèle de la personne royale signifie également être un appui politique de la monarchie dans la province instable qu’est la Guyenne
          au début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le roi pouvait en effet manquer de prise sur des institutions locales éloignées du
          centre de décision et du pouvoir. Placer à la tête du Parlement et de sa compagnie un homme de confiance, bien implanté dans sa région,
          s’avérait essentiel pour le pouvoir, qui comptait de cette manière faciliter l’application de sa politique et renforcer son autorité. Agent
          local du pouvoir royal, à la tête d’une institution prestigieuse, devant faire preuve de dignité aussi bien dans le cadre de sa fonction que
          dans la sphère privée, Marc-Antoine de Gourgue est néanmoins un représentant de ses concitoyens auprès du roi ; cette position, qu’il
          revendique et qui est lui reconnue par ses contemporains, peut alors le conduire à s’opposer à des décisions de la monarchie.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude d’une famille gagne à s’appuyer sur des archives privées qui puissent renseigner sur son patrimoine (les titres de propriété, des
          terriers, des actes de vente et d’achat) et sa transmission (en particulier les contrats de mariage et les testaments), tout en restituant
          la mémoire de la lignée. Malheureusement, les hasards de la conservation font qu’une infime partie des fonds privés conservés aux archives
          départementales de la Gironde (sous série 2 E et série J) et, dans une moindre mesure, aux Archives nationales (13 AP et 19 AP) concerne les
          Gourgue durant la période envisagée ici. Aussi, afin de tenter de combler les lacunes de la documentation, il a fallu s’intéresser à
          d’autres sources, aussi bien manuscrites qu’imprimées. Les premières – actes notariés et registres secrets du parlement de Bordeaux –
          permettent à la fois d’établir la constitution et la composition des fortunes d’Ogier et de Marc-Antoine de Gourgue, de dresser un tableau
          de leur réseau social, de leur aire d’influence et de leur mode de vie, enfin d’observer l’action de Marc-Antoine à la tête du parlement de
          Bordeaux. Les secondes – œuvres artistiques et récits historiques consacrés à Marc-Antoine de Gourgue – sont indispensables pour explorer sa
          personnalité, mais certaines s’apparentent à des textes hagiographiques, qu’il convient de manipuler avec précaution.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
