<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200612.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Émile-Antoine Bourdelle est l’un des plus grands sculpteurs français du début du vingtième siècle. Pourtant, en dépit de l’existence d’un
          musée parisien consacré à sa seule mémoire, de nombreuses facettes de son travail sont largement mésestimées voire ignorées, au premier rang
          desquelles son activité d’enseignant. Or l’enseignement ne tarde pas à devenir le moteur et l’aboutissement de son épanouissement d’homme et
          d’artiste. Bourdelle passe ainsi vingt années de sa vie, de 1909 à 1929, à prodiguer des conseils pratiques et à ouvrir l’esprit de
          plusieurs centaines de jeunes artistes qui se pressent, chaque semaine, dans les locaux de l’Académie de la Grande Chaumière, à
          Montparnasse. Les séances qu’il y accorde sont divisées en deux parties <hi rend="i">a priori</hi> bien distinctes : les corrections
          pratiques des travaux ébauchés par ses élèves, dites <hi rend="i">cours</hi>, et la lecture de ses réflexions personnelles sur tel ou tel
          sujet, dites <hi rend="i">leçons.</hi> Cet ensemble revêt aux yeux de l’artiste une importance telle qu’il l’envisage, à la fin de sa vie,
          comme l’un des piliers de son héritage au monde de l’art. Il s’agit du point de départ d’une étude consacrée à la réflexion théorique de
          Bourdelle, à la façon dont il la forge et la transmet, et à la place éminente qu’elle lui confère dans le paysage artistique parisien de son
          temps.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La majeure partie des sources consultées dans le cadre de ce travail est conservée à Paris, au sein des archives du musée Bourdelle. Le
          fonds principal est constitué par les leçons et les cours de l’artiste à l’Académie de la Grande Chaumière. Cet ensemble non inventorié
          comprend soixante-quinze leçons (1909-1922), ainsi que vingt-six cours (1909-1910). Il a également été nécessaire d’utiliser d’autres
          dossiers d’archives afin d’éclairer tant la jeunesse de Bourdelle que ses positions esthétiques : un dossier intitulé « Ensemble
          biographique », constitué par l’artiste lui-même, ainsi que ses « Écrits sur l’art » et autres « Écrits divers ». Le dossier « Élèves »,
          ainsi que de la correspondance active et passive de Bourdelle, ont aussi fait l’objet d’une analyse approfondie.</p>
        <p>D’autres dépôts d’archives ont été fréquentés plus ponctuellement. Les Archives nationales, en particulier, conservent tous les documents
          existants concernant la scolarité de Bourdelle à l’École nationale des beaux-arts, ainsi que la carrière de son maître, Alexandre Falguière.
          Certains dossiers renseignent également sur la vie quotidienne au sein de l’institution à la fin du dix-neuvième siècle et ont été consultés
          (AJ<hi rend="sup">52</hi>51, 322, 461, 909-910, 944, 970-971). Les archives du musée Rodin ont fourni de précieuses informations concernant
          l’Institut Rodin, établissement ouvert très brièvement par Rodin, Bourdelle et Jules Desbois en 1901, tandis que les archives de Jacques
          Doucet, conservées à l’Institut national d’histoire de l’art, ont apporté des précisions sur les projets de Bourdelle en matière de
          conservation des leçons de la Grande Chaumière (Fonds Jacques Doucet, carton 36, mf BXXI, 17838–17903). Si l’École des beaux-arts de
          Toulouse ne conserve aucune trace du passage de Bourdelle dans ses murs, elle fournit en revanche des renseignements sur les professeurs
          qu’il y a fréquentés et sur l’histoire de l’institution en général (Dossiers personnels de professeurs n° 102 et n° 137, et dossier B11 :
          Histoire de l’École des beaux-arts de Toulouse, 1800-1990). Enfin, le musée Ingres de Montauban conserve, au sein de ses archives, un grand
          nombre de dessins et quelques manuscrits de Bourdelle qui portent essentiellement sur ses jeunes années.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
