<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les migrations sont rarement le fait d’individus isolés : le migrant compte, le plus souvent, sur un ensemble de relations qui accompagnent
          sa démarche. Une fois arrivé à destination, il conserve des liens avec sa patrie et peut en entretenir avec des compatriotes émigrés comme
          lui ; il noue aussi de nouvelles relations dans le lieu qui l’accueille, de façon plus ou moins large.</p>
        <p>Mais l’étude historique des réseaux ainsi tissés par des émigrés est problématique, en raison de l’éparpillement de ces individus qu’une
          même origine unit. Un fonds original, celui des <hi rend="i">Testamenti forestieri</hi>, permet cependant de pallier cet inconvénient pour
          ce qui est de l’émigration florentine : il rassemble à Florence des documents produits par les émigrés là où ils sont installés. Il permet
          ainsi d’approcher et de comparer un ensemble d’individus issus de l’Etat de Florence, héritiers d’une tradition ancienne d’émigration encore
          bien vivante au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, de cerner non seulement certaines des caractéristiques de leur migration (durée,
          causes...), mais aussi les systèmes de relation qui la sous-tendent.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les <hi rend="i">Testamenti forestieri</hi> passés au cours du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle par des Florentins émigrés, conservés à
          Florence ( <hi rend="i">Archivio di Stato</hi>, <hi rend="i">Notarile moderno</hi>) sont au centre de l’étude. Le cas des testateurs
          présents à Lyon et à Rome a été approfondi : ont été exploités pour Rome les minutes du Consulat des Florentins (Rome, <hi rend="i">Archivio
            di Stato</hi>, <hi rend="i">Trenta notai capitolini</hi>, <hi rend="i">Ufficio</hi> 36) pour la période 1586-1591, ainsi que les <hi rend="i">Statuts de la nation florentine</hi> de la ville (Paris, Bibl. nat. de Fr., it. 741) ; pour ce qui est de Lyon, on a mis à
          contribution les minutes des notaires François Anime, Pierre Bégulle, Claude Chappelu, Nicolas Dorlin, Benoît Dutroncy et surtout celles de
          Pierre Delaforest, conservées aux archives départementales du Rhône, divers documents des archives municipales de Lyon (séries BB et CC),
          ainsi que le fonds de la Charité, conservé au Service central des archives des Hospices civils de Lyon (séries B et E). Enfin, on s’est
          appuyé sur les pièces du Cabinet des titres (Bibl. nat. de Fr., Pièces originales et Cabinet d’Hozier).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
