<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200424.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’une des branches de l’histoire économique et sociale s’intéresse de près au niveau de vie des populations, en s’appuyant sur les prix et
          les salaires. Il existe parallèlement une approche originale de la vie des Français, l’histoire anthropométrique, permettant d’évaluer à
          partir des archives militaires l’état sanitaire des conscrits, et donc de déceler d’éventuels signes de malnutrition durant leur petite
          enfance ou leur adolescence. Les recherches sur la population des villes, spécialement au début du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,
          demeurent lacunaires. Si les notables ont suscité des mouvements d’enquête et de recensement, il n’en va pas de même pour les catégories
          moyennes, <hi rend="i">a fortiori</hi> pour les jeunes gens d’origine modeste, voire miséreuse. Les listes de la conscription peuvent à cet
          égard être riches de données statistiques. Il s’agit donc ici de cerner en profondeur la société de la ville de Strasbourg, entre 1785 et
          1830, au moyen du dépouillement de quelques 8 065 noms de conscrits. Entre le lustre des grandes fortunes établies sous l’Empire et une
          certaine misère populaire, redoutée des préfets et des commissaires de police, se place une large palette d’individus, petits bourgeois,
          artisans laborieux, petites gens modestes ou aux limites de la pauvreté.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds principal est constitué par les archives de la conscription (séries R des Archives départementales du Bas-Rhin et AF iv des
          Archives nationales), en particulier les tableaux de recensement et les registres tenus par les conseils de révision. Y figurent en effet
          les renseignements d’ordre général sur la personne du conscrit (lieu de naissance, profession), mais aussi les décisions et analyses du
          conseil de révision. Ces sources ont été complétées par les archives de la police (série F<hi rend="sup">7</hi> des Archives nationales),
          notamment les rapports, donnant un éclairage particulier sur la vie quotidienne de la population, les fonds ayant trait à l’économie
          (rapports sur la situation du commerce et de l’industrie, mercuriales, papiers de la Chambre de commerce de Strasbourg) et à l’assistance
          (séries F<hi rend="sup">15</hi> des Archives nationales, X des Archives départementales du Bas-Rhin, AH des Archives municipales de
          Strasbourg).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
