<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
          <p>Les Elle, dits « Ferdinand », sont une famille de peintres d’origine flamande actifs à Paris de 1601 à 1695, puis à Rennes de 1696 à 1717. Le premier d’entre eux, Ferdinand Elle (v. 1580-1637), apparaît au tout début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à Fontainebleau puis dans le quartier de Saint-Germain-des-Prés. Protestant, probablement originaire de Malines, dans les Pays-Bas espagnols, il se fait connaître sous son prénom à défaut de pouvoir utiliser son patronyme, qui se confond en français avec le pronom personnel féminin de la troisième personne du singulier. Ses fils, Louis Elle le Père (1612-1689) et Pierre Elle (1617-1665) se font également appeler « Ferdinand », tout comme leur fils et neveu, Louis Elle le Jeune (1649-1717). Le premier enjeu de ce sujet consistait donc à redonner une identité propre à chacun de ces peintres, confondus dès le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Pour des raisons de clarté, le prénom de « Ferdinand » a été réservé, dans le corps de la thèse, à Ferdinand Elle, le fondateur de la lignée. Son fils cadet, Pierre, possède un prénom permettant de le distinguer des autres. Son frère, Louis Elle, est systématiquement appelé « Louis Elle le Père » afin d’éviter toute confusion avec son propre fils, « Louis Elle le Jeune ». Toutefois, ces commodités onomastiques ne doivent pas faire oublier que c’est sous le seul nom de « Ferdinand » que les Elle ont fait carrière : celui-ci a donc été maintenu, entre guillemets, dans le titre de cette thèse. La connaissance des Elle, famille de bourgeois parisiens protestants du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ne présente saveur et intérêt que parce qu’elle éclaire celle des Ferdinand, peintres actifs spécialisés dans le portrait. </p>
          <p>Malgré cette nécessaire individualisation, il nous a paru inopportun de séparer les peintres les uns des autres en les étudiant artiste par artiste. À l’exception de Ferdinand Elle, dont la vie est parfaitement inconnue avant 1601, tous les Elle ont été formés par leurs pères. À plusieurs reprises, deux générations ont cohabité dans l’atelier familial. Autour d’elles gravitent d’autres figures : gendres – comme Jean Cassiopin, qui peint à quatre reprises les membres du Bureau de la Ville de Paris –, frères, cousins, apprentis, miniaturistes… C’est ce groupe, au sens large, qui est ici qualifié d’« atelier. » Cette notion ne revêt donc pas la signification du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais désigne plutôt la capacité des Elle à « fabriquer des peintres » sur trois générations, hors de tout cadre strictement formel, suivant l’évolution du portrait et s’essayant à d’autres genres avec plusieurs réussites extrêmement brillantes.</p>
          <p>Plusieurs phases peuvent être distinguées dans cette longue carrière, qui ne coïncident pas toujours avec la disparition d’une génération. Ferdinand Elle semble surgir du néant en 1601. Il s’installe à Saint-Germain-des-Prés, quartier d’élection de la famille pour un siècle, acquiert la nationalité française et connaît une belle ascension sociale, remportant des commandes prestigieuses. Les jeunes carrières de ses deux fils sont favorisées par cette installation réussie. En 1648, l’accession de Louis Elle le Père à l’Académie royale de peinture et de sculpture, parmi les membres fondateurs, marque pour l’atelier le début d’une période brillante, qui culmine avec l’accession de Louis Elle le Jeune à l’institution, en 1681. Celle-ci s’interrompt avec la révocation de l’édit de Nantes, en 1685. La résistance de la famille conduit à l’exil d’une partie de ses membres, les autres, comme Louis Elle le Jeune, faisant l’objet d’une très étroite surveillance policière jusqu’à leurs conversions au catholicisme. Le partage de la succession de Louis Elle le Père, en 1690, affaiblit financièrement ses enfants, ce qui entraîne cinq ans plus tard le départ de son fils et successeur pour la Bretagne. À Rennes, Louis Elle le Jeune fait valoir son statut retrouvé d’académicien pour obtenir les plus belles commandes disponibles, dont celles d’un plafond au parlement de Bretagne. Il disparaît en 1717 après une vieillesse obscure, sans laisser, semble-t-il, d’enfants ou d’élèves susceptibles de prolonger le parcours de cette famille flamande arrivée à Paris au début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
          <p>Compte tenu de la longueur de la carrière des Elle à Paris, les fonds du Minutier central des notaires de la capitale ont été, sans surprise, les plus précieuses sources de cette thèse, avec près de deux cents actes conservés. Les études les plus fréquentées portent les numéros VI (de 1625 à 1668) et XLIV (de 1667 à 1719), mais certaines pièces importantes, comme les inventaires après décès de Louis Elle le Père (1690) ou de Jean Cassiopin (1651), sont isolées dans les fonds de notaires plus rarement représentés (études XLV et CV). Les années 1685-1687, qui voient la famille se convertir au catholicisme, sont particulièrement bien connues grâce aux archives de la Maison du roi (AN, sous-série O<hi rend="sup">1</hi>) et aux cinq recueils de correspondance des agents de Gabriel-Nicolas de La Reynie concernant la révocation de l’édit de Nantes à Paris (BNF, mss., Fr 7050 à 7055). Les comptes de la Ville de Paris copiés au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> par le procureur Moriau (AN, série KK) ont permis de documenter les portraits, aujourd’hui perdus, du prévôt des marchands et du bureau de la Ville peints par Ferdinand Elle et Jean Cassiopin. Toujours aux Archives nationales, les séries S (contenant les déclarations au terrier du quartier de Saint-Germain-des-Prés), Y et Z ont été ponctuellement utilisées. </p>
          <p>La difficulté de la disparition de l’état-civil parisien, registres protestants compris, a pu être contournée grâce aux copies partielles d’Eugène Haag que conserve la bibliothèque de la Société de l’histoire du protestantisme français (ms. 66). Le fichier Laborde (BNF, ms.), également consulté, s’est lui révélé assez pauvre. De même, la documentation des années bretonnes de Louis Elle le Jeune, de 1696 à 1717, a été difficile. Les sondages effectués dans le minutier des notaires de Rennes, conservé aux Archives d’Ille-et-Vilaine (sous-série 4 E), n’ont rien donné, tout comme ceux faits dans les fonds des juridictions seigneuriales (sous-série 4 B). Seuls les registres de la capitation (sous-série 1 C) ont donné quelques maigres informations sur le peintre. L’un de ses tableaux, aujourd’hui conservé au musée des beaux-arts de Rennes, est mentionné dans le catalogue des œuvres saisies en 1793 dans cette ville (1 Q 664). Les registres paroissiaux, numérisés par le service des archives municipales de Rennes (série GG), se sont révélés utiles.</p>
          <p>Quelques documents concernant la famille Elle sont également conservés aux archives départementales de Charente-Maritime, de Loire-Atlantique, de Seine-et-Marne et des Yvelines, ainsi qu’aux archives municipales de Nantes et de La Haye (Pays-Bas), dans les bibliothèques de l’Arsenal et du musée Condé, à la bibliothèque municipale de Versailles et à la bibliothèque royale du Danemark.</p>
          <p>Le catalogue des gravures a été établi à partir des collections du département des Estampes et de la Photographie de la Bibliothèque nationale de France, et de celles de Jacques Doucet à la bibliothèque de l’Institut national d’histoire de l’art. Enfin, la documentation du département des peintures du musée du Louvre, de la Witt Library à Londres, des châteaux de Versailles et de Trianon, du musée des Beaux-Arts de Rennes et du musée Condé à Chantilly ont été exploitées pour réaliser le catalogue des peintures certaines des Elle. </p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
