<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200111.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Guy Patin (1601-1672), doyen de la Faculté de médecine de Paris, éditeur de textes anciens, collectionneur de livres et membre de la
          République des lettres, eut de son vivant une notoriété qui suscita l’édition de sa correspondance dix ans après sa mort. Cet engouement
          s’explique par la richesse de ses lettres, qui traitent de l’histoire politique de la France, particulièrement mouvementée alors (la guerre
          de Trente Ans, la rébellion de Gaston d’Orléans et la révolte du Languedoc, la succession de Louis XIII, la régence et la Fronde, les
          ministères de Richelieu et de Mazarin, celui de Colbert, les problèmes soulevés par le jansénisme…), comme des problèmes relatifs aux
          nouveautés thérapeutiques du temps, auxquelles la Faculté de Paris résista âprement (la découverte de la circulation du sang par William
          Harvey en 1628 et celle du réservoir du chyle par Jean Pecquet en 1647, le développement d’une médication chimique avec les remèdes
          antimoniaux, l’introduction du quinquina en France…). Cette correspondance fournit aussi de multiples renseignements sur les cercles érudits
          parisiens, où frayait Guy Patin, ami de Naudé, de Gassendi, de Montmort, de Bochart et de Vossius. Réunie dans deux recueils manuscrits
          (Bibl. nat. de France, fr. 9357 et 9358), cette correspondance fut rééditée quinze fois dans les cinquante années suivantes, preuve de son
          succès.</p>
        <p>Dès la première édition cependant, les erreurs se multiplièrent: dates erronées, mauvaise lecture de noms propres, tableaux adoucis ou
          censurés, lettres au contenu à peu près similaire fondues en une seule, absence totale d’apparat critique… La verdeur du langage de Guy
          Patin fit disparaître de l’édition des pages entières. Quatre années de sa correspondance (1651-1654) disparurent presque intégralement, car
          elles n’appartenaient pas aux mss fr. 9357 et 9358, mais au ms Bibl. nat. de France, Baluze 148, volume ignoré de tous les éditeurs.
          Soixante-six lettres autographes de Guy Patin s’y trouvaient, pour la période du 14 juin 1651 au 5 février 1655. Adressées à son proche ami,
          le médecin lyonnais Charles Spon, elles offraient le spectacle mouvementé des derniers mois de la Fronde, donnaient un intéressant tableau
          de la vie médicale à Paris et de la Faculté de médecine dont Guy Patin était alors le doyen en exercice, et fournissaient de multiples
          renseignements sur le milieu éditorial de Paris et de la province, au hasard des recherches bibliophiliques de ce médecin lettré. C’est de
          ces trois sujets que le commentaire de la présente édition a souhaité rendre compte.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>En plus du volume 148 de la collection Baluze, les deux manuscrits fr. 9357 et 9358 ont été abondamment cités, tant dans l’apparat
          critique des lettres que dans le commentaire introduisant l’édition. Ils ont permis de préciser l’opinion de Guy Patin sur des personnages
          et des faits évoqués, en nuançant certaines des opinions assez vivement marquées dans la présente édition. Les comptes rendus manuscrits
          établis par les doyens de la Faculté de la médecine ont eux aussi aidé à la compréhension de la vie médicale entre 1651 et 1655: il s’agit
          en particulier des <hi rend="i">Commentarii Facultatis Medicinæ</hi>, registres conservés par la Bibliothèque inter-universitaire de
          médecine de Paris (ms 12-14).</p>
        <p>L’identification des événements et des hommes a été faite à partir d’histoires généalogiques, de prosopographies (du milieu parlementaire,
          des intendants…), de dictionnaires (sur les financiers, les libraires et imprimeurs, les docteurs-régents de la Faculté de médecine de Paris
          ou de Montpellier…), d’études sur la Fronde, sur la médecine et la société du premier <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La comparaison avec
          d’autres mémoires du temps, en particulier avec les mémoires et les journaux sur la Fronde, a semblé propice à situer l’épistolier parmi ses
          contemporains.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
