<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La traditionnelle division de la France entre langue d’oïl et langue d’oc a été complétée en 1873 par le linguiste italien Graziadio-Isaïa
          Ascoli, découvreur du francoprovençal, auquel il a donné à la fois un nom et une définition. Cet espace du Centre-Est de la France,
          débordant sur la Suisse et l’Italie, a sa propre individualité qui le distingue clairement des langues d’oïl et d’oc, même s’il ne cesse de
          régresser à la poussée séculaire du français. Mais ce particularisme est moins net du point de vue de la géographie historique, car cet
          espace est traversé de nombreuses limites culturelles. Dans ces conditions, il a paru intéressant de vérifier comment un domaine
          linguistique homogène pouvait s’individualiser en plusieurs aires culturelles distinctes. Le meilleur observatoire est sans conteste le
          milieu rural, véritable conservatoire des pratiques culturelles anciennes, au travers notamment de ses productions et de l’habitat.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude du lexique implique de recourir aux enquêtes linguistiques menées depuis plus d’un siècle, et fréquemment publiées. En effet, le
          francoprovençal n’a pas donné lieu à une littérature abondante et les textes de la pratique sont relativement rares par rapport au français
          ou à l’occitan. Il faut donc se servir de matériaux recueillis auprès des populations mêmes qui le pratiquent encore ou le pratiquaient il y
          a peu. L’ensemble le plus cohérent provient des atlas linguistiques, essentiellement la série des <hi rend="i">Atlas linguistiques et
            ethnographiques de la France</hi>.</p>
        <p>Ces différentes sources présentent toutefois le défaut majeur de ne pas couvrir de façon homogène la région francoprovençale, car elles
          privilégient les zones où le patois est encore vivace comme la Savoie ou le Valais, au détriment du Jura ou des cantons suisses protestants
          où le français a remplacé assez tôt le francoprovençal. De plus, les études concernant l’ensemble du francoprovençal sont rares, car les
          linguistes leur préfèrent des enquêtes à l’échelle d’un village, voire d’une vallée.</p>
        <p>La même remarque vaut aussi pour l’aspect ethnographique. Ainsi, dans le domaine de l’habitat, outre des études dispersées, on dispose des
          résultats de l’enquête menée durant la dernière guerre: l’<hi rend="i">Architecture rurale française</hi>.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
