<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le 12 juillet 1542, François I<hi rend="sup">er</hi> déclare la guerre à Charles Quint, l’accusant d’avoir fait assassiner deux de ses
          ambassadeurs, dont l’un partait à Venise et l’autre à Constantinople auprès de Soliman le Magnifique. En réalité, depuis quelques années,
          les tensions autour du Milanais étaient devenues telles que la guerre semblait inévitable. Les opérations se déroulent essentiellement à la
          frontière entre le royaume de France et les Pays-Bas gouvernés par la sœur de Charles Quint, Marie de Hongrie. Les armes sont globalement
          peu favorables aux troupes françaises. Sur le front italien, la brillante victoire de Cérisoles la veille de Pâques, en 1544, n’a guère
          d’impact sur l’issue de la guerre : peu après, Charles Quint envahit la Champagne et semble être en mesure de menacer Paris, tandis que les
          Anglais, qui ont rejoint les Impériaux dans cette guerre, menacent de prendre les troupes royales à revers. C’est peu après qu’est conclue
          la paix de Crépy, le 18 septembre 1544, qui met un terme provisoire à l’affrontement. Durant ces quelques années de conflit ouvert, il s’est
          publié de nombreux textes qui s’y rapportent de près ou de loin. Ces publications relèvent de tous les genres ou presque : on y trouve de la
          prose comme des vers, de grands discours rhétoriques relevant de la pure propagande, parfois très officielle, tout aussi bien que des
          chansons d’aspect très populaire, qui se chantaient sur les airs alors à la mode. Les textes les plus nombreux consistent en de petits
          imprimés qui prétendent donner des « nouvelles », informer sur le déroulement des opérations militaires ; mais on peut aussi évoquer des
          pièces de poésie mondaine, des ouvrages dont l’ambition est historique, de la poésie politique ou encore des morceaux de bravoure rhétorique
          visant à démontrer que dans cette guerre, le bon droit est du côté du roi de France. Cependant, tous les imprimés en français ou en latin ne
          sont pas en faveur du roi : une production abondante a également existé du côté impérial, même s’il est difficile de l’évaluer. C’est
          l’étude de cette production, dans sa diversité et sa complexité, qui fait l’objet du présent travail.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources sur lesquelles s’appuient les conclusions ici avancées sont exclusivement des imprimés parus durant la guerre qui se déroule
          entre juillet 1542 et septembre 1544. Malgré un certain nombre de témoignages montrant que de tels textes ont pu également circuler sous
          forme manuscrite, le choix de l’imprimé a été fait en raison de sa relativement large diffusion, qui change les enjeux d’un texte. D’autre
          part, l’accent a été mis sur des imprimés en langue française, y compris du côté impérial, à l’exclusion de toute autre langue vernaculaire.
          Le latin a cependant trouvé une place au sein du corpus retenu, en raison de son statut de langue de culture et de langue diplomatique entre
          autres, qui ne permettait pas de l’ignorer. Les exemplaires eux-mêmes des éditions imprimées consultées sont extrêmement dispersés.
          Cependant, plusieurs bibliothèques en conservent d’importants fonds et ont été des lieux d’étude privilégiés : c’est bien sûr la
          Bibliothèque nationale de France, par les collections de sa réserve des livres rares et précieux, celles du fonds Rothschild au département
          des manuscrits occidentaux, et celles de l’Arsenal, mais aussi la bibliothèque Sainte-Geneviève, et celle du musée Condé, à Chantilly. La
          bibliothèque Méjanes à Aix-en-Provence possède également un très riche fonds en la matière ; et un certain nombre de bibliothèques
          anglaises, au premier rang desquelles la British Library à Londres, ont été mises à profit.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
