<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’iconographie de Caïn et Abel a suscité très tôt l’intérêt des historiens, mais il n’existe aucune étude de grande ampleur qui porte sur
          le corpus français envisagé dans sa globalité, tous supports confondus. Tous les épisodes de l’histoire de Caïn et d’Abel sont pris en
          compte dans cette thèse, de leur naissance à leur mort. Le champ chronologique couvre une période allant du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Néanmoins, les siècles antérieurs au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sont évoqués, ne serait-ce que pour déterminer les évolutions et les particularités de la période traitée. L’étude
          prend fin au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pour balayer un Moyen Âge un peu élargi. Le sujet nécessite plusieurs
          approches, iconographique et historique. La signification du conflit fraternel entre Abel et Caïn est loin d’être univoque, comme en
          témoigne sa présence jamais démentie dans l’exégèse. Abel et Caïn représentent de multiples oppositions, entre le Christ et le diable, les
          bons chrétiens et les Juifs, les Vertus et les Vices, la cité céleste et la cité terrestre. Il convient donc de voir en quoi cette polysémie
          explique la fortune de l’iconographie des deux frères et d’analyser les variations chronologiques des différents thèmes à la lumière des
          enjeux contemporains.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Deux types de sources ont été utilisés, des sources iconographiques et des sources textuelles. Le corpus d’œuvres compte deux cent
          quarante-deux objets, qui comportent une ou plusieurs scènes tirées de l’histoire de Caïn et Abel, au total cinq cent trois. Les supports
          sont variés : l’enluminure, le vitrail, la sculpture, la peinture murale, la peinture, l’émail, l’ivoire et la tapisserie sont en effet
          représentés. Le corpus a été soumis à un traitement statistique.</p>
        <p>Les sources textuelles sont de natures diverses : écrits des Pères de l’Église et des commentateurs chrétiens, <hi rend="i">exempla</hi> et
          canons conciliaires côtoient les nombreux textes illustrés par des représentations de Caïn et Abel, comme par exemple les différentes
          versions de la Bible (historiée, <hi rend="i">historiale</hi>, moralisée), les livres liturgiques, le <hi rend="i">Speculum Humanae
            Salvationis</hi>, la <hi rend="i">Cité de Dieu</hi> de saint Augustin, les chroniques universelles ou encore les traités de morale.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
