<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2007.pos200701.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’histoire du spectacle de cirque sous sa forme moderne et occidentale prend sa source dans l’Angleterre et l’Europe de la seconde moitié
          du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. C’est alors, et pour les cent cinquante premières années de son histoire, l’élément équestre qui constitue la
          spécificité de ce nouveau spectacle, qui adopte, selon les lieux dans lesquels il se produit, deux formes différentes, l’une narrative, et
          l’autre non. Si la seconde forme est aujourd’hui à la base de la représentation actuelle du spectacle de cirque, tout du moins sous sa forme
          traditionnelle, la forme narrative perdure, avec des fluctuations, jusqu’à la veille de la première guerre mondiale. Elle se rattache, au
          moins pour une partie de son histoire, à une autre forme de spectacle qui connaît elle aussi une vogue assez cyclique tout au long du XIX
<hi rend="sup">e</hi> siècle : le grand spectacle. En pleine période des années folles, et dans un lieu qui en est emblématique, Paris,
          réapparaît au Cirque d’Hiver la forme narrative de spectacle de cirque après une quinzaine d’années d’absence. Celle-ci adopte la définition
          d’« opérette de cirque à grand spectacle féerique et nautique ».</p>
        <p>Deux fils conducteurs s’entrecroisent donc dans cette étude : l’histoire de la forme narrative du spectacle de cirque, bien vivante à
          l’époque même où est en train de se constituer la représentation du cirque comme spectacle de numéro ; et la notion de spectaculaire. On
          s’est ainsi attaché à étudier les éléments qui constituent le grand spectacle et la façon dont le metteur en scène du Cirque d’Hiver, Géo
          Sandry, les a mis en œuvre dans les huit spectacles qu’il a produits. L’étude conduit également à s’interroger sur la notion de genre
          spectaculaire, notion qui s’avère ici inopérante puisque le grand spectacle se caractérise justement par un appel à différentes formes et
          différents genres de spectacle.</p>
        <p>La problématique s’organise en trois temps. En premier lieu, il s’avérait nécessaire de décrire les différents aspects du contexte dans
          lequel prennent place ces mises en scène. Un premier chapitre s’attache ainsi à montrer les caractéristiques du spectacle de cirque dans
          l’entre-deux-guerres et la spécificité du Cirque d’Hiver dans ce paysage. Un second chapitre retrace l’histoire de la forme narrative du
          spectacle de cirque et des ressorts spectaculaires que celle-ci met en piste. Enfin, un troisième chapitre élargit ce contexte à l’univers
          des spectacles parisiens des années folles, où music-hall et opérette participent fortement à la construction de l’image de la capitale
          française dans l’imaginaire de la période. Dans un second temps, on s’est attaché plus précisément aux huit spectacles de Géo Sandry. On les
          a tout d’abord considérés de façon analytique suivant l’univers – géographique ou mythologique – que chacun met en scène, puis on a ensuite
          repris les divers éléments qui les constituent pour retrouver les points communs à toutes ces réalisations. Dans une troisième partie enfin,
          on s’est intéressé aux divers mécanismes de production et de diffusion qui entourent la production de ces spectacles. Cette dernière partie
          s’appuie fortement sur la base de données constituée autour du spectacle, qui englobe d’une part les différentes personnes qui y
          participent, et d’autre part leurs critiques, où on peut lire la mise en place d’une critique de cirque dans l’entre-deux-guerres.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le point de départ de cette étude se trouve dans les archives de Géo Sandry, conservées au département des arts du spectacle de la
          Bibliothèque nationale de France. Celles-ci constituent un très rare exemple d’un véritable fonds d’archives, c’est-à-dire issu de l’action
          de leur producteur. En effet, concernant le spectacle de cirque, les sources conservées par diverses institutions proviennent davantage de
          dons de collectionneurs extérieurs au spectacle ou d’une collecte volontaire de documents, que de la carrière d’un artiste ou d’une
          enseigne, généralement peu enclins à la conservation. Les sources utilisées se caractérisent donc par un fort éparpillement dans différentes
          institutions de conservation, en même temps que par leur origine majoritairement privée : en dehors des registres du droit des pauvres
          conservés par les archives de l’Assistance publique et des Hôpitaux de Paris, aucun document émanant d’une institution officielle n’a pu
          être consulté ni retrouvé. On s’est efforcé également de recouper ces différents documents d’archives, toujours plus ou moins marqués par la
          personnalité de leur producteur ou collecteur, par des documents détachés de la notion de fonds, mais rattachés au spectacle, et collectés
          par la Bibliothèque nationale de France selon leur support, comme les affiches ou les enregistrements sonores.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
