<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201003.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La destinée historiographique de Georges Lallemant (vers 1575-1636) est singulière : celui qui passe pour avoir été l’un des peintres les
          plus en vogue du Paris d’Henri IV et de Louis XIII fut par la suite rapidement oublié, et de façon durable. Ce ressortissant lorrain, devenu
          sujet du roi de France en 1616, et qui effectua toute sa carrière à Paris, entre 1601 et 1636, faisait ainsi jusqu’à peu figure
          d’inconnu.</p>
        <p>Le peintre n’a pas jusqu’ici attiré les faveurs des historiens de l’art. Davantage, le personnage en a semble-t-il découragé plus d’un, et
          les études entreprises sont restées partielles ou inachevées. La redécouverte – toute relative – de la période et de ses enjeux en histoire
          de l’art en même temps que l’intérêt renouvelé de l’historiographie pour les travaux biographiques constituaient un terrain favorable pour
          reprendre méthodiquement le « cas » Georges Lallemant. C’est en se fondant sur le constat de multiples incohérences, de l’écart entre la
          tradition et la pauvreté des documents effectivement mis à jour, entre l’invisibilité précoce d’un artiste et la multiplicité des élèves et
          des réalisations qu’on lui prête, et en proposant un véritable « retour aux sources », que cette thèse entend proposer la première synthèse
          sur un sujet maintes fois écarté.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées sont éparpillées et de nature très diverse. On peut diviser les sources imprimées, d’abord mises à profit, en deux
          grands ensembles. D’une part, ont été méthodiquement exploités les histoires de peintres et autres dictionnaires biographiques édités sous
          l’Ancien Régime. Muets à bien des égards, ils donnent surtout la matière pour une histoire de la postérité critique de Lallemant. Par
          ailleurs, les descriptions de Paris, entendues au sens large, ont été largement dépouillées : depuis les premiers avatars des <hi rend="i">Antiquités</hi> du début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, jusqu’aux <hi rend="i">Antiquités nationales</hi> d’Aubin-Louis
          Millin au début de la période révolutionnaire, ces ouvrages précieux pour l’historien de l’art ne mentionnent également que très
          occasionnellement le nom de Lallemant</p>
        <p>Ces sources dispersées et insatisfaisantes ont amené à s’appuyer davantage sur les sources manuscrites. Outre le recours essentiel au
          fichier Laborde (Bibliothèque nationale de France et fonds Doucet de la bibliothèque de l’Institut national d’histoire de l’art) et à
          quelques incontournables de l’histoire de l’art à l’époque moderne (les « Notes manuscrites sur les peintres et les graveurs » de Mariette,
          au département des estampes et de la photographie de la Bibliothèque nationale de France), le relevé minutieux des documents déjà mis à
          jour, publiés ou non, ainsi que les découvertes faites au Minutier central des notaires parisiens (études VI, VIII, XII, XIII, XIV, XVI,
          XVIII, XXI, XXXVI, LI, LVII, LXVII, LXXXVI, XC, XCI, CV et CIX) ont permis de rassembler près de quatre-vingt actes, de nature diverse :
          d’ordre économique – baux, constitutions de rentes – ou personnel – contrats de mariage – mais aussi directement liés à l’exercice de la
          peinture – marchés et brevets d’apprentissage. Ce sont autant de documents essentiels pour connaître notre personnage dans ses multiples
          dimensions : peintre au service des plus grands, chef d’atelier, bourgeois de Paris prospère et établi.</p>
        <p>Les sources imprimées comme les archives notariales ont orienté les recherches vers des sources aussi diverses que dispersées, dans les
          archives de la municipalité parisienne (sous-série H<hi rend="sup">2</hi> et série KK des Archives nationales), dans des fonds relatifs à la
          Chambre des comptes (fonds français de la Bibliothèque nationale de France), dans les archives de confréries ou de communautés de métiers
          (séries K et KK des Archives nationales) et dans celles de nombreux établissements (manuscrits de la Bibliothèque Sainte-Geneviève,
          sous-série H<hi rend="sup">5</hi> des Archives nationales), ainsi que, de manière annexe, dans les sources de la période révolutionnaire
          (série S des Archives nationales).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
