<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les années 1840 sont pour la Grèce celles de la recherche d’un régime politique stable pérennisant le nouvel État reconnu dix ans
          auparavant par les puissances européennes. En 1833, le prince bavarois Othon Ier, premier roi de Grèce, débarquait à Nauplie. Il tente de
          mettre en place une monarchie absolue, jamais acceptée par les Grecs : en septembre 1843, une révolution non sanglante le contraint à
          promettre une constitution. Le texte de la constitution, dont la rédaction est confiée à une assemblée constituante, est promulgué quelques
          mois plus tard. Jean Colettis (1774-1847), chef de file des profrançais en Grèce, prend une large part à la rédaction de la constitution,
          puis s’attelle pendant trois années (1844-1847) à la tâche d’implanter en Grèce le régime constitutionnel ; or, c’est un ami du ministre
          français des Affaires étrangères François Guizot (1787-1874). Doit-on s’étonner si le régime qui est alors adopté est, à bien des égards,
          comparable à celui de la France de la monarchie de Juillet ? Toute la question est de savoir dans quelle mesure Guizot a-t-il pu influer sur
          la destinée politique de la Grèce.</p>
        <p>La relation franco-grecque de la décennie 1840 est remarquablement complexe : théoriquement régie par le fameux « concert des grandes
          puissances », elle fait apparaître pêle-mêle calculs d’intérêts nationaux, défense des liens personnels et, dans une moindre mesure,
          sentimentalisme se traduisant, dans le cas grec, par le philhellénisme. La question de relations internationales se mue alors en une
          problématique plus générale interrogeant à toutes les échelles les mécanismes d’influence, de contre-influence et enfin de transfert
          d’idées.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’histoire diplomatique traditionnelle telle qu’elle fut écrite par Éd. Driault et M. Lhéritier au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle est centrée sur la problématique des intérêts contradictoires des États-nations. Placer les acteurs de la diplomatie (ministres des
          Affaires étrangères et ambassadeurs) au cœur du raisonnement permet une autre approche. François Guizot fut particulièrement soigneux de ses
          archives, aujourd’hui déposées aux Archives nationales. Elles forment un fonds très riche, composé d’un vaste ensemble de correspondance
          active et passive. Dans cet ensemble, sont conservées les minutes des lettres particulières adressées à Théobald Piscatory, envoyé du roi
          Louis-Philippe en Grèce, d’abord comme chargé de mission (1841) puis comme ministre plénipotentiaire (1843-1848), ainsi que les lettres
          particulières du même à Guizot. On y trouve également quelques lettres de la correspondance échangée entre Guizot et Colettis. À ce versant
          privé de la correspondance entre les trois hommes d’État que sont Guizot, Colettis et Piscatory, correspond un versant public : ce sont
          toutes les archives de la correspondance politique conservée au Quai d’Orsay dans le dossier « Grèce » (volumes 31 à 50). Cette relation
          triangulaire dans laquelle Piscatory joue un rôle d’intermédiaire important – nous n’avons retrouvé que 35 lettres directement échangées
          entre Guizot et Colettis – structure fortement la relation politique franco-grecque. Certes, ces personnages ne sont pas les seuls en scène
          : la correspondance privée de Colettis, conservée à l’Académie d’Athènes, témoigne de l’ampleur des réseaux soutenant la relation
          franco-grecque. Mais ces réseaux fonctionnent la plupart du temps sur le modèle du clientélisme, si bien que très peu d’actions peuvent être
          menées sans l’assentiment ou l’appui de l’un des trois hommes, même quand ces derniers ne sont pas directement impliqués.</p>
        <p>Pour comprendre l’origine de l’importance politique prise par Guizot et Colettis, et dans une moindre mesure par Piscatory, dans la
          relation franco-grecque, il convient de revenir au temps où Colettis était ambassadeur de Grèce à Paris (1835-1844). Si, sur ces premiers
          temps, les archives françaises contiennent quelques renseignements (en particulier les archives privées de Guizot), les archives du
          Ministère grec des Affaires étrangères sont très décevantes : les quelques pièces concernant l’ambassade de Grèce à Paris ne permettent
          d’éclairer que des aspects purement fonctionnels de l’ambassade (versement des traitements aux employés de l’ambassade par exemple). Il faut
          alors traquer les informations dans un vaste corpus de sources imprimées : pamphlets, correspondance éditée, mémoires – à commencer par les
            <hi rend="i">Mémoires pour servir à l’histoire de mon temps</hi>, de Guizot – et rapports prononcés devant diverses assemblées (assemblées
          parlementaires et comités philhellènes). Ces sources offrent en outre un précieux éclairage sur l’arrière plan culturel du jeu diplomatique,
          encore dominé, au moins dans les premières années de la monarchie de Juillet, par le philhellénisme.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
