<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201016.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Cerner l’impôt royal dans sa complexité et dans sa singularité, au tournant du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, permet de
          comprendre la mutation de l’État moderne à la suite des guerres de Religion. Depuis les années 1960, l’impôt royal au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’économie française et les révoltes dites « populaires » ont été très bien étudiés. Pourtant, l’impôt
          royal à la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et son évolution sous le règne d’Henri IV sont très mal connus et sont d’autant
          plus difficiles à appréhender que les sources archivistiques sont éparses. Pour saisir le passage d’un État de justice à un État de
          finances, étudier le contentieux fiscal semble pertinent, et ce, grâce aux archives d’une cour souveraine qui juge en appel de l’impôt royal
          (direct ou indirect), la cour des aides. Juridiction d’exception, cette cour met en application la politique royale en matière d’imposition.
          Créée aux alentours de 1440, la cour des aides de Normandie possède un fonds archivistique très riche et très complet qui, pourtant, reste
          encore sous-exploité. L’étude de son contentieux fiscal permet de répondre aux questions inhérentes à l’évolution de cette fiscalité royale,
          et ce, plus particulièrement dans le contexte de reconquête progressive de la Normandie par Henri IV à partir de 1589.</p>
        <p>En complément d’une étude institutionnelle menée pour comprendre la richesse et la complexité des procédures décrites dans les arrêts sur
          rapport de la cour des aides de Normandie, le contentieux fiscal sera analysé afin de percevoir la mutation des impôts royaux (taille,
          gabelle, aides, nouvelles impositions) et de déterminer le rôle joué par la cour des aides dans la reconquête de cette province. En quoi la
          cour des aides de Normandie a-t-elle contribué à la pacification de la province et donc, par extension, à celle du royaume de France ? Ce
          contentieux fiscal permet également d’évaluer le système de perception et de collecte des impôts, l’intégration de la Normandie au royaume
          de France ainsi que la contestation de cette fiscalité royale à l’aube du Grand Siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds de la cour des aides de Normandie conservé aux archives départementales de Seine-Maritime représente la plus grande partie des
          sources consultées. Plus spécifiquement pour analyser le contentieux fiscal, les registres d’arrêts sur rapport de la Chambre du conseil ont
          tous été dépouillés pour la période entre 1585 et 1610 (3 B 233-250). L’ensemble des procédures a été traité de manière sérielle dans une
          base de données à l’origine de l’étude présentée. Les mémoriaux de la cour des aides ainsi que les fonds du bureau des finances de Rouen (4
          C), de la chambre des comptes (2 B) et du parlement de Normandie (1 B) ont complété les arrêts sur rapport. De plus, d’autres fonds annexes
          sont venus enrichir les recherches : le fonds du bureau des finances de Caen (4 C) conservé aux archives départementales du Calvados, les
          arrêts du conseil d’État conservés aux Archives nationales (E *) ainsi que les manuscrits et autres papiers écrits aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles par les officiers de la cour des aides et conservés à la
          bibliothèque municipale Villon de Rouen (collection Martainville et collection Coquebert de Montbret).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
