<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Mener une recherche sur les arts et les gens du spectacle à la fin du Moyen Age dans une visée historique pose dès le début un problème
          essentiel de définition. Qu’est-ce qu’un spectacle à la fin du Moyen Age et quels sont les documents d’archives susceptibles d’éclairer les
          conditions matérielles de sa réalisation ?</p>
        <p>Les grandes manifestations théâtrales telles qu’elles ont été étudiées au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, notamment par Petit de
          Julleville, définissent un corpus somme toute assez restreint, aujourd’hui largement remis en cause par les chercheurs du domaine
          littéraire. D’un point de vue strictement archivistique, peu de choses au final distinguent ces manifestations d’autres types de
          représentations publiques telles que les fêtes, profanes ou religieuses, les banquets, les grandes entrées... Les sources pertinentes pour
          tous ces événements mobilisent les mêmes types d’intervenants, des volumes financiers parfois comparables, issus la plupart du temps d’une
          institution publique, ville ou État, ou d’une personne physique occupant un statut quasi équivalent, comme René d’Anjou.</p>
        <p>S’attacher au théâtre conduisait donc, soit à se limiter à une recherche essentiellement thématique et réductrice, souvent peu judicieuse
          dans un fonds d’archives, soit à se poser des problèmes de définition sans fin, voire les deux. Il a donc été décidé de s’attacher aux
          événements qui semblaient générer des documents proches, voire identiques, dans l’espoir de pouvoir circonscrire un fonds sur lequel
          travailler.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les atouts d’Avignon.</hi>– Des travaux d’érudits de la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du début du XX <hi rend="sup">e</hi> siècle, en tête desquels les articles de Pierre Pansier, ont permis d’obtenir un premier aperçu de la question des
          spectacles médiévaux à Avignon. La lecture des éditions données par Pierre Pansier de quelques pièces comptables et la consultation des
          originaux ont rapidement révélé tout l’intérêt de ces documents. Ils fournissent tout d’abord des renseignements extrêmement précis sur les
          conditions matérielles des représentations spectaculaires avignonnaises, tant sur le coût de chaque élément que sur sa destination précise,
          car chaque dépense est abondamment détaillée. Le fonds des archives communales est un ensemble cohérent, sans grande lacune pour la période
          1450-1550, où la quasi-totalité des pièces administratives a été conservée. L’étude d’une ville comme entrepreneur de manifestations
          spectaculaires a en outre paru intéressante car relativement inédite, surtout dans le Midi, et permettant de trouver un fil conducteur
          regroupant plusieurs catégories de manifestations.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La masse des archives communales d’Avignon a conduit à concentrer l’étude sur certains types de documents et à établir des critères de
          sélection pour les sous-fonds sélectionnés. Par les informations économiques et quantitatives qu’elles apportent et par leur précision, les
          sources comptables sont apparues rapidement comme étant le cœur de l’étude.</p>
        <p>La série CC (1515 articles) est la plus riche du fonds des archives communales d’Avignon. Elle concerne principalement les finances, les
          impôts et la comptabilité ; ont été laissés de côté les cadastres et les dénombrements, inexistants pour notre période. En effet, seul  le
          fonctionnement de la comptabilité municipale « au quotidien » intéressait le sujet.</p>
        <p>La source première pour repérer l’organisation de la comptabilité de la ville, surtout dans le domaine de ses dépenses, est le livre des
          comptes du trésorier général. Celui-ci se présente sous la forme d’un registre <hi rend="i">in folio</hi>écrit sur papier de la main du
          trésorier général lui-même ou de son mandataire, élu chaque année, en juin, en même temps que les trois consuls et l’assesseur, et par
          conséquent renouvelé tous les ans. On dénombre, pour la période 1372-1550, 79 articles. Un nouveau registre est commencé à chaque changement
          de trésorier général, en franco provençal, parfois farci de français, jusque dans les années 1540, puis en français.</p>
        <p>Les registres du trésorier d’Avignon sont rédigés selon le principe de comptabilité en partie double, développé en Italie à partir du XIV
<hi rend="sup">e</hi> siècle et que les dirigeants avignonnais, issus pour une large partie du monde des marchands italiens, connaissaient
          parfaitement.</p>
        <p>Pièces à l’appui du registre du trésorier, les mandats de paiement constituent sans doute la source la plus riche pour la connaissance des
          dépenses de la ville dans le détail. Les plus complets donnent en effet de nombreuses indications sur les objets ou les services qui ont
          entraîné paiement ainsi que sur leur utilisation. Les mandats font l’objet d’un enregistrement en texte intégral dans un registre des
          mandats, tenu sur plusieurs années par le notaire et secrétaire de la ville, et qui sert au contrôle des comptes.</p>
        <p>Outre les sources comptables, ont été également parcourues les délibérations du Conseil de ville (BB) mais celles-ci ne fournissent que des
          informations trop éparses et difficilement repérables pour le sujet. De plus, leur manque de précision et d’informations économiques empêche
          la plupart du temps d’en tirer des conclusions intéressantes sans avoir recours à la comptabilité correspondante. Les délibérations ne sont
          en effet pas aussi exhaustives que la comptabilité.</p>
        <p>La correspondance des consuls et ses volumes de « chroniques » ont en revanche été plus utiles car plus précis et donnant des informations
          économiques. Notre investigation repose sur le regeste des registres qu’a donné Léopold Duhamel dans l’inventaire-sommaire de la série AA
          .</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
