<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>En avril 1893, l’homme d’affaires Charles Holme crée à Londres le périodique <hi rend="i">The Studio.</hi> Traduit en français à partir de
          1898, ce magazine mensuel est l’exemple original d’une publication bilingue, alimentée par un réseau international de rédacteurs, et
          diffusée partout en Europe, en Amérique et dans le Commonwealth. Entièrement dévolu aux arts, <hi rend="i">The Studio</hi> fut durablement
          associé au mouvement de l’Art nouveau : l’importance du thème des arts décoratifs dans le périodique, la pertinence des choix
          iconographiques en la matière, l’idéologie de la rédaction fortement influencée par les Arts and Crafts, ont favorisé une telle association.
          Mais la peinture reste le sujet de prédilection de la revue, qui conserve des goûts modérés pendant la période du sommet de sa diffusion,
          entre 1900 et 1914 – en dépit de la résilience de la revue au-delà de la Première Guerre mondiale.</p>
        <p>En abordant l’étude du périodique à travers le prisme de l’art produit en France et publié dans la revue de 1893 à 1914, on peut interroger
          le rapport de <hi rend="i">The Studio</hi> à la modernité française, dans les contours de l’Art nouveau et en dehors, en tentant d’élucider
          la spécificité du discours proposé sur Paris par un périodique d’art britannique. Un dialogue se noue entre l’extranéité du point de vue
          anglais sur la modernité française et le cosmopolitisme fondamental de la sphère artistique fin-de-siècle. <hi rend="i">The Studio</hi>,
          dans son organisation entrepreneuriale comme dans ses idéaux intellectuels, en est une illustration.</p>
        <p>Un examen diachronique des articles et illustrations parus dans le périodique met au jour son immobilisme entre sa date de création et
          1914. <hi rend="i">The Studio</hi> s’attache à la défense de l’Art nouveau et d’une modernité picturale de juste milieu dès 1893, mais ne
          parvient pas à incorporer les innovations des avant-gardes parisiennes dans les années 1910. Une présentation du développement de
          l’entreprise de presse <hi rend="i">The Studio</hi> entre 1893 et 1914, étayée par une étude précise de son fonctionnement économique et de
          la composition de sa rédaction, introduit l’étude de la revue : son succès est assuré par l’habileté des stratégies commerciales mises en
          place dès sa création.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Des collections complètes de <hi rend="i">The Studio</hi> sont disponibles dans les principales bibliothèques européennes et dans nombre de
          bibliothèques universitaires françaises. Tous les numéros parus d’avril 1893 à décembre 1914 ont été exploités.</p>
        <p>Plusieurs titres de la presse d’art européenne, tels que <hi rend="i">The Hobby Horse</hi>, <hi rend="i">Jugend</hi>, <hi rend="i">Art et
            décoration</hi> ou la <hi rend="i">Gazette des beaux-arts</hi>, ont été comparés à <hi rend="i">The Studio.</hi> Les tables des matières
          de <hi rend="i">The Studio</hi>, <hi rend="i">Art et décoration</hi> et la <hi rend="i">Gazette des beaux-arts</hi>, notamment conservées à
          la bibliothèque des Arts décoratifs, ont également servi à l’étude.</p>
        <p>Les bureaux de <hi rend="i">The Studio</hi> ayant brûlé lors de la Seconde Guerre mondiale, seules les archives de son directeur, Charles
          Holme, offrent des éléments de compréhension concernant le fonctionnement du magazine. Récemment versées à l’Archive of Art and Design du
          Victoria and Albert museum (Londres), celles-ci constituent un gisement documentaire jusqu’alors inexploité (AAD/2003/10).</p>
        <p>Enfin, plusieurs cartons conservés aux Archives nationales, les dossiers de certains collaborateurs membres de la Société des gens de
          gettres (454 AP) ou le dossier individuel de carrière administrative de Gabriel Mourey (F²¹ 7885), principal correspondant en France de <hi rend="i">The Studio</hi> entre 1895 et 1902, ainsi que quelques documents manuscrits et sources imprimées rassemblés à la Bibliothèque
          nationale de France, ont permis de tracer la biographie des principaux critiques français ayant collaboré à la publication.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
