<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200203.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La cathédrale gothique conserve dans la pierre le souvenir des ambitions et des aspirations d’une société, dont elle reflète la culture, la
          pensée et les pratiques liturgiques. Malgré sa taille modeste, bien éloignée du gigantisme de certaines de ses contemporaines, Notre-Dame de
          Senlis est le fruit de l’ambition d’un prélat cultivé, désireux de doter son diocèse d’un édifice répondant aux exigences nouvelles. Située
          dans le quart nord-est de l’enceinte du Bas-Empire, elle en occupe son point culminant et domine de sa flèche élancée cette cité picarde,
          encore fortement marquée en son centre par la topographie médiévale. Trop souvent étudiée pour son seul portail occidental, dont la
          nouveauté du thème ne manqua pas de frapper les historiens d’art, Notre-Dame suscita peu d’intérêt, ce que déplorait déjà Anthyme Saint-Paul
          en 1877. Les dommages subis par la construction gothique desservirent ce monument, qui se révèle pourtant passionnant.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Plusieurs types de sources ont été utilisés pour cette étude. Les archives conservées frappent par leur pauvreté, notamment pour le haut
          Moyen Âge. Aucune charte, ni notice épiscopale du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ne subsiste. Cette pauvreté documentaire, certes fréquente
          pour des périodes anciennes, ne permet guère de s’appuyer sur des documents pour l’étude de l’évolution du groupe épiscopal senlisien et de
          la mise en œuvre de la construction gothique. Pour les périodes ultérieures, les archives provenant de l’évêché, du chapitre cathédral et de
          la fabrique ont été dépouillées. Elles sont conservées, pour ce qu’il en reste, aux archives départementales de l’Oise dans la série G
          (clergé séculier avant 1790) et la sous-série 2 Gp (fabriques). Elles ont été complétées par l’obituaire de l’église de Senlis (Paris, Bibl.
          nat. de France, lat. 9975) et par la collection de Picardie, à la Bibliothèque nationale de France. Les <hi rend="i">Collectanea
            Silvanectensia</hi> d’Afforty (1740-1786), dont les manuscrits se trouvent à la bibliothèque municipale de Senlis, représentent par
          ailleurs une source indispensable à toute étude concernant le diocèse et la ville de Senlis : eux seuls gardent la trace de documents perdus
          ou détruits lors des désordres révolutionnaires. On a recouru par ailleurs à des sources iconographiques et cartographiques, conservées aux
          départements des estampes et des cartes et plans de la Bibliothèque nationale de France, à la Médiathèque de l’architecture et du
          patrimoine, aux Archives nationales (série NN) et aux archives départementales de l’Oise (série Fi). Les plans cadastraux ont constitué un
          dernier type de sources, essentiel à la compréhension de la topographie de la cité.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
