<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200502.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle est une époque florissante dans bien des domaines et riche en nouveautés. Cette période charnière se
          caractérise par des rapports nouveaux tant entre Dieu et les hommes qu’entre les pouvoirs et leurs sujets, l’Église et les chrétiens, la
          culture et les lettrés. Les hommes sortent alors d’un monde qui tire encore des temps carolingiens ses principales références : l’importance
          de l’Empire, même s’il est fractionné en une multitude de dominations ; la puissance temporelle des clercs, notamment des évêques ; le
          monopole culturel du monachisme bénédictin et clunisien. Cet héritage se brise au <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle : naissent alors des états nationaux comme la France et l’Angleterre, qui font reculer l’idée d’Empire dans ces
          parties de l’Occident ; l’Église voit son pouvoir temporel diminuer, alors que les monastères et les écoles épiscopales sont concurrencés
          par des maîtres qui installent leurs écoles hors de la juridiction directe des évêques. Les hommes s’intéressent davantage à la scolastique,
          à la philosophie et à une appréhension plus rationnelle de la foi qu’à la quête spirituelle faite dans la prière des cloîtres et dans
          l’enseignement traditionnel. De nouveaux groupes religieux naissent et contestent l’Église en place ; certains, comme les Cathares, font
          renaître des hérésies du début du christianisme. L’élan culturel et spirituel est grand, comme le montrent les premières constructions de
          cathédrales de style ogival au milieu du siècle.</p>
        <p>C’est dans ce bouillonnement intense que vécut Arnoul de Lisieux, évêque d’une grande complexité, aux nombreux paradoxes, dont une courte
          biographie précède l’étude des sermons. Cet homme polyvalent, comme il en existait beaucoup jusqu’au <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, capable d’être un homme d’Église, un homme d’État, un homme de lettres, nous a laissé deux témoignages
          remarquables de son épiscopat : la cathédrale de Lisieux et son œuvre littéraire, qui, bien que réduite et peu connue, est d’un grand
          intérêt. Cette œuvre comprend notamment quatre sermons, qui n’ont jamais été édités intégralement ; le texte qu’en ont donné Giles et Migne
          est partiel et repose sur un manuscrit tardif, aux erreurs assez fréquentes. Il convenait donc de proposer une nouvelle édition de ces
          sermons, plus proche des originaux disparus et plus complète.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude codicologique et l’édition s’appuient sur seize manuscrits : Berne, bibl. mun. 568 ; Cambridge, Corpus Christi College 273 ;
          Cambrai, bibl. mun. 211 ; Oxford, Bodleïan auct. I, 8 ; Oxford, Saint-John College 126 ; Paris, Bibl. nat. France, lat. 491, lat. 2594, lat.
          2595, lat. 13219, lat. 14168, lat. 14763, lat. 15166, lat. 17468 ; Turin, biblioteca nazionale D. IV. 32 ; Vatican, Regin. lat. 244 et Vat.
          lat. 6024.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
