<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La lettre de cachet pâtit grandement de sa sulfureuse réputation. Elle demeure le symbole de l’arbitraire de l’Ancien Régime et
          l’incarnation de l’oppression exercée par une puissance royale aveugle. Sa légende noire se fonde sur son seul usage répressif et tout
          particulièrement sur la lettre de cachet politique par laquelle le roi faisait enfermer dans ses bastilles des opposants, des gêneurs ou
          plus simplement des gens qui lui déplaisaient. La réalité de l’institution a ainsi été déformée au profit d’un usage fort minoritaire de la
          lettre de cachet au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Certes, dans un contexte de perfectionnement de l’appareil administratif et d’accroissement des pouvoirs de
          l’État monarchique, la lettre de cachet répond parfaitement aux impératifs de rapidité et d’efficacité du gouvernement du royaume et connaît
          alors une formidable croissance dans le dernier siècle de l’Ancien Régime. Si elle peut notifier n’importe quel ordre du roi dont elle est
          l’expression de la volonté directe et souveraine, elle se limite alors presque essentiellement aux fonctions de police et de justice. Or,
          dans ce dernier domaine, l’immense majorité des lettres de cachet au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, loin d’être à l’initiative du pouvoir, sont le fruit de demandes de particuliers. Ceux-ci ont donc recours à
          la justice retenue du roi puisque par le biais de la lettre de cachet, le monarque rend directement la justice, la première et la plus noble
          de ses attributions. Cet usage de la puissance royale par les familles pour régler des différends d’ordre privé interpelle d’autant plus
          qu’il a été quelque peu occulté par l’historiographie. C’est au nom du maintien de l’ordre public et de la sauvegarde de l’honneur des
          familles que s’établit cette relation privilégiée entre le roi et ses sujets dans le cadre de la procédure des lettres de cachet.</p>
        <p>Les dossiers de lettres de cachet pour affaires de famille conservés dans les fonds des intendances sont d’une richesse inépuisable pour
          l’historien, que ce soit dans le domaine de l’histoire des institutions, de l’histoire sociale et familiale, de l’histoire du droit ou
          encore de la justice et de la criminalité, en ce qu’ils reflètent les évolutions et les permanences de la société française d’Ancien Régime
          dans sa composante la plus secrète et fondamentale, la cellule familiale. Surtout, cette source souvent encore inédite ou peu exploitée
          éclaire d’un jour nouveau le rapport unissant l’État et la société ou plus précisément le roi et la structure sociale de base que représente
          la famille, liés par des intérêts communs dans un subtil parallèle entre ordre familial et ordre politique où la place de l’individu pose
          question. La procédure des lettres de cachet de famille offre la possibilité de saisir la complexité de cette relation privilégiée entre le
          pouvoir et les sujets et son évolution.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds principal sur lequel s’appuie cette étude est le fonds de l’intendance de Franche-Comté, riche d’environ 350 dossiers de lettres
          de cachet dont 80 % de lettres de cachet pour affaires de famille. L’essentiel de ces dossiers sont conservés aux archives départementales
          du Jura (C 107 à 120, C 132 à 136) et de la Haute-Saône (C 72 à 75) ; on constate la disparition des dossiers concernant les subdélégations
          actuellement situées dans les limites du département du Doubs. Les archives départementales du Doubs conservent néanmoins des états de
          détenus par lettre de cachet dressés par les subdélégués et les intendants (1 C 444) qui complètent les dossiers.</p>
        <p>Chaque dossier correspond à l’instruction par l’administration royale d’une affaire, autrement dit à l’étude du cas d’une personne qui
          fait l’objet d’une demande de lettre de cachet. Le dossier regroupe donc la correspondance générée par la procédure, qu’elle émane des
          bureaux de la Guerre, de l’intendance, des subdélégués ou bien de particuliers, membres de la famille ou témoins. Par conséquent, le
          dossier, loin de se résumer à un mémoire suivi d’une brève enquête, peut s’étendre, dans le cas de la lettre de cachet de famille, sur des
          années et mêler demandes d’enfermement, de transfert, de libération, etc. La grande majorité des affaires comtoises datent de la seconde
          moitié du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle (89 % des dossiers), la décennie 1770-1780 marquant l’apogée du phénomène (30 % des dossiers à elle seule) ;
          les archives traduisent ainsi le caractère tardif, observable dans l’ensemble du royaume, des lettres de cachet pour affaires de famille.</p>
        <p>Deux grands ensembles de sources complémentaires viennent compléter le dépouillement des dossiers de lettres de cachet ; il s’agit tout
          d’abord des archives des lieux d’enfermement des prisonniers par ordre du roi où se distinguent les fonds particulièrement riches de
          l’hôpital de Bellevaux et du Bon Pasteur de Besançon (série C des archives départementales du Doubs) ainsi que du Refuge de la capitale
          comtoise (séries H et J des archives départementales). Les archives des tribunaux où des personnes qui font l’objet d’une procédure de
          lettre de cachet ont été jugées constituent également une source excessivement précieuse pour l’étude des rapports unissant justice retenue
          et justice déléguée, commissaires et officiers (séries B des trois départements).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
