<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Faire son testament est une étape essentielle de la vie chrétienne de la fin du Moyen Âge ; plus qu’essentiel, cet acte est indispensable
          puisqu’il permet de mettre en ordre ses affaires, tant morales que matérielles. Dans une société qu’imprègnent l’omniprésence psychologique
          de la mort, dans les mentalités comme dans les représentations, et la question lancinante du salut, dans une société bouleversée par les
          troubles politiques et marquée par l’élaboration théologique du Purgatoire, mourir intestat est non seulement une erreur matérielle mais
          surtout un grave péché. Il est alors non seulement impossible pour l’intestat d’organiser la gestion de ses affaires après sa mort, mais il
          lui est aussi impossible de mettre en œuvre tous les moyens nécessaires au salut de son âme et au rachat de ses péchés. La motivation de
          l’action testamentaire peut donc se définir autant en négatif qu’en positif. Le bon chrétien rédige son testament pour ne pas mourir
          intestat, tout autant qu’il cherche, par de bonnes et saintes dispositions testamentaires, à faire activement son salut. Or, la période est
          celle de l’élaboration du Purgatoire. Dans cette perspective nouvelle, la pratique testamentaire sert deux buts complémentaires, mais
          distincts : échapper à l’Enfer et réduire, autant que faire se peut, le séjour de son âme au Purgatoire. C’est pourquoi chacun se prépare le
          plus tôt possible à son passage dans l’au-delà au moyen d’un acte juridique qui permet d’avoir la conscience tranquille à tout point de vue,
          le testament.</p>
        <p>Le registre X<hi rend="sup">1A</hi>9807 des Archives nationales présente un ensemble cohérent de testaments enregistrés au début du XV
<hi rend="sup">e</hi> siècle au Parlement de Paris. Dans ce registre de deux cent trente-six testaments, il convenait de choisir un corpus
          plus restreint qui soit compatible le temps imparti pour cette étude. Or un groupe apparaît d’emblée comme passionnant et, qui plus est, le
          testament est l’une des sources uniques pour son histoire : il s’agit des femmes.</p>
        <p>En effet, trente et un testaments du registre se trouvent être des testaments de femmes, ce qui ne manque pas d’être surprenant au premier
          abord, puisque l’enregistrement des testaments au Parlement était généralement une pratique des parlementaires. Or l’aspect sériel de la
          forme testamentaire en fait une témoignage privilégié pour l’histoire des femmes, trop souvent oubliées dans les sources traditionnelles ou
          présentées par un discours essentiellement masculin. De plus, la présence simultanée de testaments d’hommes et de femmes permet d’envisager
          une étude ultérieure du <hi rend="i">gender</hi>. Enfin, ces testaments offrent la possibilité unique de reconstituer des réseaux de parenté
          et d’alliance de la bourgeoisie parisienne et du milieu parlementaire du début du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, leurs rapports entre eux
          et avec d’autres groupes, et leur attitude face à la mort. Par conséquent, cette étude, qui s’appuie sur l’édition des trente et un
          testaments concernés, est bâtie sur trois axes principaux : l’étude de la parenté et des réseaux de solidarité, celle du statut social des
          individus concernés à travers les biens qu’ils font circuler, et enfin celle de leur attitude face à la mort dans le cadre plus précis de
          l’organisation des funérailles.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Historiographie</head>
        <p>L’historiographie de ce sujet s’articule principalement autour de quatre axes : les sources testamentaires ; la vision de la mort à la fin
          du Moyen Âge et la spiritualité ; Paris au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et l’histoire du Parlement ; l’histoire des femmes et du genre,
          mais aussi de la famille et des réseaux de parenté ou de relations. Une brève étude historiographique présente les travaux concernés par ces
          thèmes, suivie d’une bibliographie des ouvrages sur ces différents sujets.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
