<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le Velay possède un grand nombre de châteaux médiévaux, dans des états divers allant de la disparition complète à la conservation presque
          totale en élévation. Il n’a cependant pas encore bénéficié d’une étude archéologique à vocation de synthèse. Ce travail se limite aux
          châteaux qui appartinrent, dans cette région, aux vicomtes de Polignac entre les <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècles, ainsi qu’à ceux qui furent tenus d’eux par leurs vassaux. Fondé essentiellement sur un corpus écrit et non sur des observations
          archéologiques, il vise à reconstituer le réseau de fidélité que s’étaient constitué les Polignac à partir du contrôle des châteaux, et
          au-delà, à cerner le château sous tous ses aspects, tel qu’il apparaît dans les textes.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>On a eu recours essentiellement à des sources éditées, constituées par les différents cartulaires vellaves ou auvergnats (Le
          Monastier-Saint-Chaffre, Pébrac), les chroniqueurs (Médicis, Burel) et surtout l’énorme corpus rassemblé et publié par Antoine Jacotin entre
          1898 et 1906, les <hi rend="i">Preuves de la Maison de Polignac</hi>. Cette somme réunit plus de 800 textes de toutes sortes, allant du IX
<hi rend="sup">e</hi> siècle à la fin de l’Ancien Régime, qui concernent directement les Polignac ou attestent de la participation, même
          minime, d’un de leurs membres à une action. C’est autour de cette armature qu’on a constitué l’essentiel de la réflexion de ce travail, en
          la complétant par l’<hi rend="i">Histoire de la maison de Polignac</hi> rédigée par Gaspard Chabron au début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle, et restée inédite. Enfin, on a exploité une partie du fonds des jésuites du Puy, conservé aux Archives départementales de la
          Haute-Loire, pour ce qui concerne les prieurés de Polignac et de Solignac. Pour l’iconographie, centrée sur le château de Polignac, le
          département des estampes et de la photographie de la Bibliothèque nationale de France a fourni un contingent important, mais non exhaustif,
          de documents.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
