<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Une profusion d’images fixes et animées accompagnent, encadrent et illustrent la Libération. Cet événement historique se décompose lui-même
          en une multitude de scènes, dans le temps et dans l’espace, des premiers vacillements du Reich allemand avec le débarquement en Afrique du
          Nord en novembre 1942, jusqu’à la poursuite des combats sur le front du Pacifique en 1945. L’armée française, désireuse de redorer son
          blason, choisit de jouer un rôle actif dans l’enregistrement par l’image des événements de la Libération et, plus justement, dans la
          création d’une image de la Libération façonnée à sa convenance. Plutôt que de se contenter de laisser les journalistes de presse opérer
          librement sur le champ de bataille, elle décide d’employer elle-même des opérateurs aux armées, professionnels de l’image revêtus de
          l’uniforme militaire et entièrement dévoués à son service. Ces recrues un peu particulières, tantôt photographes, tantôt cameramen, sont
          réunies au sein du Service cinématographique de l’armée (SCA).</p>
        <p>Ainsi, se côtoient sur les théâtres d’opération traversés par les troupes françaises, plusieurs types de correspondants de guerre,
          assignés à des missions différentes selon la nature de leur employeur. Les journalistes de presse doivent fournir à leurs rédactions des
          reportages saisissants, voire sensationnalistes. Aux opérateurs de l’armée française revient la tâche de fabriquer des documents techniques,
          des images de propagande et enfin des sources destinées aux historiens du futur. <num>à</num>la difficile conciliation entre vocation
          journalistique et structure militaire, s’ajoutent les difficultés de réalisation d’une telle entreprise sur le plan matériel, ainsi que
          certains paradoxes liés à la nature du SCA : recruter au sein d’une profession réputée pour son caractère individualiste tout en appliquant
          à tous une discipline militaire, faire connaître l’action de l’armée française tout en préservant le secret des opérations militaires,
          présenter au public une image positive de cette armée tout en constituant des documents historiques « authentiques ». Telles sont les lignes
          de tension qui animent et agitent l’activité du service durant les mois cruciaux de la Libération pour l’armée française, c’est-à-dire
          d’août 1944, avec le débarquement de Provence, la première véritable opération des Forces françaises de la France libre en métropole, à
          avril 1945 et l’arrivée des chars de la 2<hi rend="sup">e</hi> DB en Autriche à Berchtesgaden. L’état-major français tente d’appréhender ces
          lignes de tension à l’aide d’autant d’approches théoriques que la production d’« images sincères » ou l’élaboration d’une « réconfortante
          vérité ». Dans la pratique, la production photographique qui résulte du travail des opérateurs aux armées sur le terrain connaît une
          diffusion et un impact sur le public largement conditionnés par un cadre de travail exceptionnel, une emprise nécessaire et parfois
          implicite de la censure, et une conception très traditionnelle des mécanismes de propagande.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les fonds photographiques de l’Établissement de communication et de production audiovisuelle de la Défense (fort d’Ivry) constituent le
          corpus de départ de la recherche. La quasi-totalité de la production du SCA y est conservée, accompagnée des comptes rendus des opérateurs
          aux armées. Une fois les contours géographiques et chronologiques du sujet définis, il est nécessaire de partir à la recherche de sources
          complémentaires dispersées dans d’autres lieux de conservation. Concernant la structure du service et les cadres de production, les sources
          se trouvent dans les centres de conservation d’archives institutionnelles, à savoir le Service historique de la Défense (Vincennes) et le
          Centre historique des Archives nationales (Paris). Le profil des opérateurs est éclairé par les témoignages oraux recueillis par le
          Département de l’innovation technologique et des entrées extraordinaires du SHD. Enfin, des sources imprimées apportent de précieux
          renseignements sur l’utilisation et la diffusion des photographies produites par l’armée. Ces dernières sont dispersées dans de nombreux
          fonds documentaires relatifs à la Seconde guerre mondiale, mais des échantillons conséquents et facilement repérables sont conservés à la
          Bibliothèques du SHD, à la Bibliothèque de documentation internationale contemporaine (Nanterre) et au Mémorial de Caen.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
