<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La défaite de la France et la mise en place du régime de Vichy marquent une rupture irréparable en Tunisie comme dans tout l’Empire
          colonial français. Diminuée, la France doit pourtant continuer à offrir son visage de puissance protectrice aux populations « indigènes »
          qui murmurent. Cette domination française trouve une expression essentielle dans les manifestations culturelles et apprécier la présence
          française en Tunisie au travers de la vie culturelle peut être un biais pour aborder cette période dans tous ses paradoxes. Il convient dès
          lors de se poser la question de la place et du rôle dans la vie culturelle de la Régence d’une communauté particulière, minoritaire en
          nombre mais dominante sur le plan politique et dans une situation d’occupant. Il s’agit de voir comment la colonie a mis en place une
          société culturelle dans un territoire qui lui est étranger, de se demander comment celle-ci a pu se raccrocher à une culture française
          élevée au premier rang dans cette nostalgie de l’exil, pourtant volontaire, comment cette culture a pu être vécue comme une affirmation
          identitaire, un rempart contre le métissage si diabolisé au temps des colonies, mais aussi comment a pu se développer une culture qui se
          veut régionale, sensible donc, en apparence, au territoire où elle vit, aux habitants et à leur culture et désireuse de se faire reconnaître
          par le juge parisien, si contesté mais dont on ne peut se passer. Il convient de s’intéresser à la place des Français dans la vie culturelle
          tunisienne même : comment ceux-ci considèrent-ils la culture tunisienne ? Comment influent-ils sur cette vie culturelle que ce soit par le
          contrôle, la censure, mais aussi par l’introduction de nouveaux instruments de diffusion ? Avec le développement des techniques de
          propagande dans les années de pré-guerre, puis de guerre, se mettent en effet en place de nouveaux outils de diffusion qui, introduits à des
          fins de pure propagande, vont pourtant avoir un impact considérable dans la vie culturelle en Tunisie. Par ailleurs ces années de guerre
          correspondent, en dépit (à cause ?) des restrictions et des difficultés, à un bouillonnement culturel et à un appétit de culture dans toute
          la mosaïque tunisienne. Alors que les situations politiques sont constamment mouvantes, avec la coupure des relations avec la métropole, la
          naissance d’une nouvelle capitale à Alger, la question de la place de la Tunisie dans la vie culturelle de l’Empire durant la guerre est
          également une clé essentielle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les fonds d’archives dépouillés se répartissent principalement entre les archives du ministère des Affaires étrangères à Nantes et à Paris,
          les Archives nationales de Tunisie et le Centre historique des Archives nationales, à Paris. Les informations, souvent dispersées, font
          mieux prendre la mesure de l’intérêt ou du désintérêt porté par les administrateurs pour le domaine culturel et du champ d’intervention de
          la Résidence Générale. Ces archives restent malheureusement très lacunaires quant à la description du public des manifestations
          culturelles.</p>
        <p>La presse est également un élément essentiel. La presse d’information, son contenu et ses tendances politiques n’entrent pas en tant que
          tels dans le cadre de cette étude. Les revues, par contre, ont été étudiées pour elles-mêmes : non plus seulement pour les informations
          disséminées sur la vie culturelle tunisienne, mais en tant qu’acteurs de cette vie culturelle. Autre source mise en parallèle avec le
          matériau livré par les revues, mais qui demande une autre méthode d’investigation, les pages littéraires hebdomadaires des quotidiens, où
          figurent souvent des auteurs familiers des revues littéraires de la Régence.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
