<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le foisonnement des beffrois et des hôtels de ville dans le nord de la France et en Belgique incite à s’interroger sur les raisons de leur
          édification, sur leur intégration dans le paysage et dans l’histoire d’une cité, et, à plus grande échelle, d’une région, comme à
          s’intéresser aux modalités pratiques de leur construction.</p>
        <p>Un état préalable de la question permet de saisir le regard que les hommes ont porté au fil du temps sur les édifices étudiés, au travers
          notamment de représentations iconographiques et de témoignages littéraires. Par ailleurs, la perception par les historiens du contexte
          politique et économique qui a présidé à la naissance et au développement des institutions urbaines apparaît largement influencée par les
          considérations et par l’état d’esprit de leur temps.</p>
        <p>Le premier volet de l’enquête porte sur les motivations qui ont présidé à l’édification des beffrois et des hôtels de ville et aborde, de
          fait, la question de la raison d’être même de ces bâtiments. Quel rôle la construction de ces bâtiments joue-t-elle dans l’équilibre des
          pouvoirs, au sein de la cité comme envers les princes laïques et les prélats L’émergence de la bourgeoisie comme force politique se
          caractérise plus par une imitation de la puissance seigneuriale, adaptée aux réalités économiques, que par une révolution sociale - le
          beffroi ne rappelle-t-il pas la turris seigneuriale, signal visible de l’étendue du pouvoir féodal sur la banlieue La comparaison avec des
          bâtiments similaires en Europe apporte quelques éléments de réponse sur ce point. La mise en perspective des beffrois et des hôtels de ville
          avec d’autres édifices urbains permet par ailleurs d’appréhender les problèmes liés à la conception d’ensemble de la cité que souhaitent
          donner les instances municipales. Comment ces bâtiments sont-ils devenus porteurs d’une mythologie de la commune et de l’identité urbaine,
          et ce, spécifiquement en Flandre, de façon sans doute bien plus évocatrice que les remparts et les portes de la ville Faut-il voir dans
          cette représentation une volonté initiale de la part de leurs concepteurs, ou plutôt le résultat d’une évolution de la littérature
          historique à leur sujet À cet égard, la notion de ville idéale, en représentation lors des fêtes et des cérémonies publiques, s’avère
          essentielle. Cette analyse est sous-tendue par l’idée que l’ordre urbanistique reflète non seulement l’ordre social, mais aussi le fondement
          de l’institution urbaine.</p>
        <p>Le second volet de l’étude s’applique à déterminer les conditions de la construction des beffrois et des hôtels de ville. La conception du
          projet architectural varie selon l’ambition du bâtiment et reflète les projets des échevins. Ceux-ci déterminent un programme dont
          l’objectif est de représenter la ville comme un idéal. Le projet établi, il est confié aux hommes du métier, qui se chargent de son
          application sur le chantier. Là interviennent des notions techniques, économiques et sociales, qui font de l’espace du chantier un champ
          d’observation privilégié de la vie médiévale. Enfin, le parti, découlant du programme, et la décoration qui s’y attache parachèvent
          l’expression du pouvoir échevinal.</p>
        <p>Le nombre élevé des beffrois existant en Flandre et l’importance que ces édifices occupent au sein de la cité a conduit à concentrer nos
          recherches sur les actuels départements du Nord et du Pas-de-Calais, sans pour autant négliger de faire d’utiles comparaisons dans un cadre
          géographique plus vaste.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources écrites</head>
        <p>La majeure partie de la documentation écrite est conservée aux archives départementales du Nord et du Pas-de-Calais : archives communales,
          série 20 relative aux travaux des communes au XIX, siècle, dossiers de dommage de guerre qui nous renseignent sur l’état de certains
          édifices avant leur destruction.</p>
        <p>Il va sans dire que les archives communales constituent la principale source documentaire. Les franchises et les privilèges, classées dans
          la série AA, mentionnent parfois, parmi les concessions octroyées par le seigneur à la commune ou à l’échevinage, l’octroi du droit de
          cloche et d’un local destiné à la réunion des échevins ; ces documents peuvent - il est vrai, rarement - décrire les lieux en question et
          leurs abords. Les registres de délibérations des échevins, conservés dans la série BB, contiennent de précieuses indications sur les travaux
          envisagés et effectués dans les édifices communaux, ainsi que, parfois, des descriptions des fêtes communales. Il arrive que l’on puisse
          confronter ces données avec une série continue de comptes communaux (série CC), qui nous livrent les noms d’artisans ou d’artistes et
          permettent ainsi dégager des familles de monuments et d’esquisser des influences ; une exploitation quantitative de ces comptes est
          toutefois délicate du fait de la diversité des unités de mesure et des monnaies utilisées. Les séries DD et GG concernent respectivement les
          travaux et propriétés communales et les chapelles échevinales ; bien quelles conservent des documents datant d’ordinaire de l’époque
          moderne, elles permettent parfois de reconstituer un état antérieur.</p>
        <p>Les fonds des Archives nationales sont plus décevants : les archives du service des monuments historiques (sous-série FIO) ne concernent
          que les années 1853 à 1864 ; la sous-série touchant les dossiers de dommages de guerre (F’8) n’est pas classée à ce jour. Seule la
          sous-série F’3 (bâtiments civils) présente un certain intérêt, pour la période post-révolutionnaire, car elle contient des mentions de
          reconversion des édifices municipaux par l’administration révolutionnaire.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
