<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>René Kieffer (1876-1963) est un relieur d’art qui a exercé son métier pendant toute la première moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. D’abord disciple de
          Marius-Michel, il adopte le style Art Déco dans les années vingt. De 1919 à 1923, il exécute les reliures que dessine Pierre Legrain pour
          Jacques Doucet. Dans les années vingt, il est à la tête d’un atelier important, pouvant relier jusqu’à 2082 volumes par an, en 1928. De
          l’atelier René Kieffer sortent aussi bien des reliures modestes que les reliures les plus luxueuses, aux décors d’avant-garde. <lb/>À partir
          de 1909, René Kieffer se lance dans l’édition de livres de luxe illustrés. Il apprend le métier auprès de confrères : Auguste Blaizot qui
          joint son nom aux premières éditions de René Kieffer, Georges Crès, Albert Messein, Le Mercure de France qui lui confient la direction de
          quelques volumes pour leurs propres éditions. Au début des années vingt, il ouvre une librairie sur les lieux de l’atelier de reliure. Les
          trois activités principales de René Kieffer que sont la reliure, l’édition et la librairie sont liées par leur objet commun : le livre.
          Elles fonctionnent étroitement ensemble. <lb/>Etudier toute l’œuvre de René Kieffer était impossible dans le cadre de cette étude. Le choix
          des éditions René Kieffer permettait de restreindre le corpus tout en abordant les trois domaines : l’édition, la reliure, par l’étude des
          reliures d’édition, et la librairie, par la vente des éditions. Par ailleurs, ce sujet permettait d’aborder un domaine de l’histoire du
          livre qui reste peu étudié : les éditions de luxe illustrées des années vingt et trente. René Kieffer est l’un de ces nombreux petits
          éditeurs, qui ont profité du nouvel engouement pour la bibliophilie après la Première guerre mondiale, engouement qui s’est tari avec la
          crise des années trente. <lb/>La première tâche était d’établir le catalogue des éditions René Kieffer. Ce catalogue est composé de deux
          parties, l’une consacrée aux éditions, l’autre aux reliures prévues pour ces éditions. Cette séparation se justifie par les méthodes
          utilisées, différentes dans l’un et l’autre cas. De plus, elle facilite la lecture du commentaire tiré de l’analyse du catalogue, qui traite
          successivement des éditions en condition brochée, puis des reliures d’édition.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Deux fonds ont servi pour cette étude. Le fonds René Kieffer, conservé à la Réserve des livres rares et précieux de la Bibliothèque
          nationale de France, contient un grand nombre de maquettes de décors de reliures. Le fonds des archives des éditions René Kieffer, fonds
          privé, renferme des maquettes d’édition et de la correspondance. Cependant, les archives des éditions René Kieffer restent très lacunaires :
          les archives comptables ont été perdues pendant la Seconde guerre mondiale ; les maquettes, dessins originaux d’illustrateurs,
          correspondances relatives aux éditions ont été dispersés dans les exemplaires. Les ouvrages édités et reliés par René Kieffer ont été
          consultés à la Bibliothèque nationale de France (Réserve des livres rares et précieux, département des estampes et de la photographie) et
          dans des collections particulières.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
