<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200819.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’entrée britannique dans la Communauté européenne créée en 1957 devient, pour les gouvernements qui se succèdent à la tête du pays à
          partir de 1961, un objectif majeur de la politique étrangère britannique, au nom de la préservation des intérêts du pays. À ce désir
          britannique d’entrer dans le Marché commun s’oppose la conception gaulliste de la nouvelle Communauté, une « Europe européenne » où la
          Grande-Bretagne, trop liée aux États-Unis, ne peut avoir sa place. Tout oppose les intérêts, et donc les politiques étrangères des deux pays
          dans les années 1960. Ou plutôt, tout oppose la conception que se font les gouvernants français et anglais des intérêts respectifs des deux
          pays. Pourtant, en moins de trois ans, Français et Britanniques parviennent à trouver un accord, et la Grande-Bretagne entre dans la
          Communauté européenne le 1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1973. Deux fils conducteurs s’entrecroisent au cours de cette étude : l’analyse des
          changements politiques importants qui surviennent dans les deux pays au cours de ces trois années, et l’étude approfondie des
          administrations françaises et britanniques chargées du dossier européen. Cette réouverture des négociations se fait en effet à la faveur
          d’une accélération des événements tant en France qu’en Grande-Bretagne : démission du général De Gaulle et élection de Pompidou en France,
          arrivée au pouvoir d’Edward Heath en Grande-Bretagne. Ces changements de gouvernements ont un impact considérable sur le succès futur des
          négociations. Mais ces changements, si importants soient-ils, ne doivent pas masquer le travail intense fourni par les administrations
          chargées du dossier.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>À sujet européen, sources européennes. On a donc utilisé pour cette étude des sources françaises et des sources anglaises. Les archives du
          président Pompidou et les archives d’un de ses collaborateurs, Jean-René Bernard, conservées à la section du <num>xx</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle des Archives nationales, sont les principales sources françaises. La place personnelle de Jean-René Bernard,
          notamment lors des années de pouvoir – membre du cabinet de Pompidou à Matignon, conseiller technique puis secrétaire général adjoint à
          l’Élysée –, ainsi que l’institution qu’il dirige, le secrétariat général au Comité interministériel (SGCI), en font l’un des personnages
          clefs du dossier britannique en France. En Grande-Bretagne, trois fonds ont été consultés, correspondant aux trois administrations
          impliquées dans le dossier européen. Ce sont, par ordre décroissant d’importance, les fonds du <hi rend="i">Prime Minister’s Office</hi>, du
            <hi rend="i">Cabinet Office</hi> et du <hi rend="i">Foreign Office</hi>.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
