<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200218.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’histoire de l’élevage et en particulier de celui du cheval en France au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, période de mutations
          constantes et profondes, est encore mal connue ; elle permet pourtant d’aborder l’étude de la société rurale sous un angle nouveau. Le
          département de l’Orne, marqué par une grande diversité de situations, offre un terrain d’observation propice à saisir cette question dans
          toute sa complexité. Cette étude concerne l’élevage des chevaux, et non leur utilisation ; mais elle exclut ceux de luxe, dont la production
          ressortait de conditions spéciales et n’était qu’en rapport assez éloigné avec le monde rural. L’expression “ chevaux de travail ” peut
          servir à désigner les autres animaux, tous élevés dans le cadre d’une exploitation agricole, qui forment une catégorie moins bien connue et
          plus significative. L’organisation pratique et l’évolution de l’élevage, mais aussi les caractéristiques du groupe formé par les individus
          qui exerçaient cette activité, et enfin le soutien actif apporté par divers organismes et administrations à cette production, qui apparaît
          comme un enjeu de pouvoir, sont des éléments structurants de la société rurale.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources proviennent essentiellement des Archives départementales de l’Orne, notamment de la série M, qui renferme tous les documents de
          la préfecture relatifs à l’agriculture et à l’élevage du cheval : les plus intéressants sont les palmarès de concours et la correspondance
          portant sur la politique de l’élevage. Les sources habituelles de l’histoire sociale ont aussi été utilisées pour étudier les éleveurs comme
          individus ; les archives communales déposées renferment également beaucoup de questionnaires d’enquêtes agricoles. Une grande partie des
          documents provient par ailleurs des services spécialisés de l’Etat : au haras national du Pin, il est possible de consulter les rapports des
          directeurs et divers registres de saillies ou d’étalons, une documentation que complètent quelques rapports d’inspecteurs généraux et des
          états de juments saillies conservés aux Archives nationales. Au Service historique de l’armée de terre, à Vincennes, sont regroupés des
          cartons de papiers produits ou rassemblés par des agents du service des remontes militaires, voire par le comité de l’artillerie ;
          malheureusement peu nombreux, ils forment l’unique source de renseignements sur l’activité de ces services. La dernière grande catégorie de
          sources mises à contribution, très abondante et utile, est constituée par la documentation imprimée, qui comprend de multiples ouvrages
          décrivant l’élevage ou traitant de la “ question chevaline ” sous divers angles, des livrets de comptes-rendus et de débats publiés par les
          comices agricoles, mais aussi la presse locale, qui faisait une large part aux événements ayant trait aux chevaux et à l’élevage.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
