<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200621.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La Bibliothèque du Film (BiFi) conserve parmi ses fonds d’auteurs-réalisateurs les archives cinématographiques de Patrice Chéreau. Le
          metteur en scène s’est lancé dans le septième art dès 1974, parallèlement à son activité scénique, et a depuis réalisé neuf films qui lui
          ont valu la reconnaissance progressive de la critique et du public. Le fonds, déposé en 1996, est particulièrement riche concernant <hi rend="i">La Reine Margot</hi>, sorti en France en 1994, et dont Patrice Chéreau a été à la fois le scénariste, avec Danièle Thompson, et
          le réalisateur. Des documents variés (manuscrits, photographies, plans, dessins...) permettent de reconstituer le processus de création du
          film, depuis l’écriture du scénario jusqu’à la sortie en salles et la promotion en France et à l’étranger.</p>
        <p>Le roman d’Alexandre Dumas dont le film s’inspire, véritable succès de la presse, de l’édition et du théâtre au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle, a exercé une influence considérable sur la représentation de Marguerite de Valois et de son temps, notamment au cinéma. Après deux
          versions muettes signées Camille de Morlhon (1910) et Henri Desfontaines (1914), il faut attendre une quarantaine d’années pour visionner le
          film de Jean Dréville plaçant Jeanne Moreau dans le rôle-titre (1954) et, si l’on excepte l’opus télévisé de René Lucot (1961), encore
          quatre décennies avant la dernière réalisation en date : celle de Patrice Chéreau.</p>
        <p>Retracer l’élaboration de cette <hi rend="i">Reine Margot</hi> en recourant aux archives du réalisateur constitue une démarche novatrice
          au cinéma, à la différence de la critique génétique en littérature, active dès les années 1960. Peut-être faut-il voir là la conséquence
          d’un paradoxe ? Les cinéphiles refusent souvent de considérer dans les documents produits par l’activité cinématographique autre chose
          qu’une étape de la réalisation de l’objet film ; à l’opposé, les historiens jugent encore juvénile ce septième art né il n’y a guère plus
          d’un siècle et proche à leurs yeux du divertissement. Pourtant, si les archives papier sont encore désignées négativement comme le
          « non-film », des travaux d’envergure ont mis au jour leur importance pour comprendre les modalités de création des films et la question des
          « genèses cinématographiques » semble au cœur de l’actualité de la recherche en histoire du cinéma.</p>
        <p>Par ailleurs, Patrice Chéreau a présenté <hi rend="i">La Reine Margot</hi> comme l’antithèse du film historique traditionnel, quand la
          représentation cinématographique de l’Histoire s’inscrit dans une longue tradition artistique, fondée sur l’idée de reconstitution du passé.
          Quel sens donner au projet de réaliser, aujourd’hui, un film mettant en scène la France des guerres de Religion ? Et qu’appelle-t-on au
          juste un film historique ?</p>
        <p>L’étude ne se contente pas d’une narration chronologique des étapes successives de la fabrication du film : ce bloc descriptif est entouré
          de deux parties synthétiques. Quatre étapes ont été distinguées, de l’écriture du film à sa réalisation et à son exploitation : la genèse du
          scénario, les questions de production, le tournage et le montage, la promotion et la distribution. Une contextualisation précède l’exposé,
          lui-même prolongé par des éléments d’analyse du film, permettant de réfléchir à la définition de <hi rend="i">La Reine Margot</hi> comme
          film historique, ou plutôt comme <hi rend="i">Heritage film</hi>, film en costumes contemporain.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Tous les documents contenus dans les quarante-quatre cartons d’archives de la Bibliothèque du Film cotés CHÉREAU 10, B42 à 86, ont été
          consultés. Tous ne présentaient cependant pas le même intérêt pour cette recherche : ont été écartés ceux qui livraient des informations
          redondantes ou non vérifiables. Le champ d’investigation remonte jusqu’au milieu de l’année 1988 — date à laquelle Patrice Chéreau lit pour
          la première fois le roman de Dumas — et s’étend jusqu’au début de l’année 1995, qui voit la réception en France et à l’étranger du film dans
          sa nouvelle version remontée. Les papiers personnels de l’auteur-réalisateur ont été confrontés à d’autres archives disponibles, celles de
          Danièle Thompson, également à la Bibliothèque du Film (THOMPSON 4, B2 à 4). Ils ont aussi servi de point de comparaison avec les témoignages
          oraux inédits de sept collaborateurs essentiels de Patrice Chéreau rencontrés pour évoquer le film. Différents titres de presse généraliste
          et spécialisée de l’époque ont été dépouillés, et visionnées quelques émissions de télévision.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
