<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2012.pos201207.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
        <p>Cette thèse a l’ambition de s’insérer dans le mouvement de redécouverte et de réhabilitation de la période artistique, partagée entre Moyen
          Âge et Renaissance, que constituent la fin du <num>xv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle et le tout début du <num>xvi</num><hi rend="sup">e</hi> siècle : plus qu’une phase de transition, il s’agit d’un moment artistique à part entière, dans lequel de grands commanditaires, à
          l’instar de l’amiral de Graville, jouèrent un rôle non négligeable. </p>
        <p>Si l’artiste de l’époque et sa production sortent progressivement de l’ombre, le second acteur essentiel dans la genèse de l’œuvre d’art,
          le commanditaire, est encore mal cerné, notamment dans ses motivations, ses intérêts, ses partenaires, ses goûts et son rôle dans cette
          phase d’épanouissement artistique. L’étude de la commande artistique de l’amiral de Graville semblait ainsi tout indiquée. </p>
        <p>Issu d’une famille de noblesse militaire, Louis Malet de Graville fit partie de ces hommes auxquels la disparition progressive des grands
          féodaux ouvrit les portes du pouvoir et de la fortune. Conseiller de Louis XI, Charles VIII et Louis XII, amiral de France de 1487 à sa mort
          en 1516, il demeure une figure un peu oubliée, connue cependant par quelques œuvres qu’il commanda, telles que la <hi rend="i">Mise au
            Tombeau</hi> sculptée de Malesherbes ou ses riches manuscrits enluminés, qui auguraient d’un mécénat autrement plus développé. </p>
        <p>Il s’agit donc d’exhumer des pans entiers de la commande artistique de l’amiral demeurés dans l’ombre. Toutes les formes de l’activité
          artistique ont été étudiées : architecture, sculpture, enluminure, vitraux, menuiserie, tapisserie. Surtout, la commande artistique du
          personnage a été appréhendée dans sa totalité : en plus des œuvres et des édifices qui font l’originalité du mécénat de Louis Malet de
          Graville et témoignent de ses goûts personnels, a été prise en compte la commande qualifiée d’« ordinaire », ou de convenance sociale,
          souvent négligée par la recherche, que tout seigneur se devait d’assurer pour tenir son rang, mettre en valeur ses seigneuries, soutenir la
          vie religieuse des territoires qui étaient sous son contrôle, préparer sa mort et illustrer son lignage. Enfin, ce mécénat s’inscrivait dans
          un milieu et dans un réseau d’échanges entre commanditaires, ce qui permet de le mettre en perspective, d’en dégager les originalités et de
          poser la question de sa modernité. </p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources </head>
        <p>À l’étude des édifices et des œuvres conservés s’est ajouté un travail de dépouillement d’archives. En plus des nombreuses minutes
          conservées dans le Minutier central des notaires parisiens des Archives nationales, sources les plus explicites pour ce travail, quelques
          documents tirés des séries J, KK, L, LL, MM, P, Q<hi rend="sup">1</hi>, S et T ont été mis à contribution. Le chartrier de Malesherbes,
          aujourd’hui aux Archives nationales (399 AP), comprend plusieurs comptes de seigneuries ayant appartenu à l’amiral qui ont été exploités,
          tout comme le fonds de la seigneurie de Marcoussis conservé aux archives départementales de l’Essonne (13 J) et celui du marquisat de
          Graville aux archives départementales de la Seine-Maritime (série A). Des documents conservés aux archives départementales d’Eure-et-Loir
          (testaments de l’amiral et de son épouse), à la médiathèque de l’architecture et du patrimoine, au département des Manuscrits et à celui des
          Estampes et de la Photographie de la Bibliothèque nationale de France complètent ce panorama. </p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
