<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200314.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’hôtel-Dieu Saint-Nicolas de Troyes est un établissement de taille moyenne, situé dans une ville qui joue un grand rôle durant la période
          médiévale. Des sources diversifiées permettent d’aborder à peu près tous les aspects de la vie de cet établissement et de dresser ainsi le
          portrait d’un hôtel-Dieu semblable à tant d’autres pour nombre de ses aspects, mais original de par son implantation dans une ville
          particulière et son plat pays. Loin d’être un simple lieu d’accueil pour les malades, il se révèle être au centre d’une économie propre.
          L’accomplissement de sa mission charitable le pousse en effet à chercher les revenus qui lui sont nécessaires dans différentes directions :
          patrimoine foncier qu’il exploite directement ou indirectement, donations faites par des particuliers… Il a donc paru judicieux d’orienter
          la réflexion sur les moyens dont dispose l’hôtel-Dieu pour jouer son rôle d’assistance, en présentant en premier lieu la ville qui l’abrite,
          ses liens avec le chapitre qui l’a fondé, son emplacement et ses bâtiments, son personnel et ses hôtes, pour ensuite montrer de quoi vit
          l’établissement.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude de l’hôtel-Dieu Saint-Nicolas s’appuie principalement sur le fonds de l’établissement ainsi que sur celui du chapitre cathédral,
          tous deux conservés aux archives départementales de l’Aube, qui renferment des documents de nature variée. On peut notamment signaler pour
          le fonds de l’hôtel-Dieu un grand nombre de donations faites en sa faveur, des documents qui concernent des conflits avec la paroisse à
          laquelle appartient Saint-Nicolas, des titres de propriété et des censiers, ainsi qu’un livre de comptes. Le fonds du chapitre cathédral,
          lui, contient un nombre important de testaments et de comptes d’exécution testamentaires de chanoines, passés en faveur de Saint-Nicolas,
          douze livres de comptes de l’hôpital, des délibérations capitulaires, essentielles pour comprendre le contrôle exercé par le chapitre sur
          Saint-Nicolas, et des pièces diverses (inventaire de biens de l’établissement, comptes de la cathédrale…). Des documents complémentaires ont
          été consultés dans d’autres services : les archives et la bibliothèque municipales de Troyes, la Bibliothèque nationale de France
          (département des manuscrits) et les Archives nationales. Une typologie des sources a été réalisée et répartit les documents consultés en
          trois grandes catégories : donner/recevoir, contrôler, gérer.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
