<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le renouveau de l’histoire politique et diplomatique durant les vingt dernières années a considérablement renouvelé les approches et mis en
          valeur de nouveaux enjeux. Elle a notamment entraîné la floraison d’un grand nombre de travaux, dont les moindres ne sont certainement pas
          les biographies de ministres et de grands commis de l’État afin de « donner de nouvelles bases à l’histoire des rapports entre les
          souverainetés » (L. Bély).</p>
        <p>Époque où les États montent en puissance, le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle constitue un tournant dans l’histoire administrative et
          diplomatique. Les gouvernements repose sur des structures de plus en plus complexes, qui se mettent progressivement en place au cours du
          siècle. L’approche biographique constitue une entrée pertinente pour étudier ces nouvelles structures et comprendre les modalités d’exercice
          du pouvoir, à une époque où la personnalisation de ce dernier est encore très grande.</p>
        <p>À cet égard, on considère traditionnellement que les premières années du règne personnel de Louis XIV sont marquées par l’opposition de
          deux grands ministres, Colbert et Louvois. Ils ne sont pourtant pas seuls : le Conseil est peuplé d’autres personnes, qu’il est nécessaire
          de bien connaître afin de comprendre l’origine des décisions politiques et les modalités de leur application.</p>
        <p>La figure de Simon Arnauld de Pomponne semble donc digne d’intérêt. D’une part, lui est confiée la difficile mission d’être le secrétaire
          d’État des Affaires étrangères, à une époque où Louis XIV est en guerre contre toute l’Europe. Alors que la France se trouve à son apogée et
          qu’elle accumule les victoires militaires, Pomponne doit négocier la paix. D’autre part, Pomponne est un Arnauld, fils de Robert Arnauld
          d’Andilly, neveu du chef des jansénistes Antoine Arnauld et des grandes abbesses de Port-Royal, les mères Agnès et Angélique.</p>
        <p>Il était donc du plus sensible intérêt de s’interroger sur le parcours et l’action d’un homme qui est parvenu aux plus hautes charges en
          étant janséniste, et de comprendre quel peut être le rôle et l’action d’un ministre-diplomate en pleine guerre de Hollande.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude des diverses facettes de Pomponne nécessite de recourir à des sources très dispersées. Ses papiers personnels sont répartis entre
          la bibliothèque de l’Arsenal (ms 6034 à 6041 et 6626) et les archives du château du Fayel (Oise, fonds privé). Ces archives – entre autres
          la correspondance de Pomponne – sont à la base de l’étude : elles permettent d’éclairer son parcours politique et personnel, d’étudier son
          réseau social et d’approcher sa vie quotidienne. En plus de quelques renseignements personnels, les archives du ministère des Affaires
          étrangères ont fourni le matériau nécessaire à l’étude du département des Affaires étrangères. L’immense masse de ces documents nous a forcé
          à faire des choix. Nous avons choisi de consulter l’ensemble des documents de la série « Mémoires et documents » relatifs à Pomponne et
          d’effectuer des sondages dans la série « Correspondance politique » : ont été consultées l’ensemble des sous-séries pour l’année 1679 et la
          sous-série Suède de 1672 à 1679.</p>
        <p>Aux Archives nationales, les documents du Minutier central des notaires parisiens (étude LXXV) a été notre principale source pour l’étude
          des réseaux sociaux et de la fortune de Pomponne. Les séries et sous-séries O<hi rend="sup">1</hi>, G<hi rend="sup">7</hi>, Z <hi rend="sup">1J</hi>, 557 AP, etc. ont également été utilisées.</p>
        <p>Le département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France a aussi été mis à contribution : les premières missions de Simon
          Arnauld comme intendant d’armées ont pu être étudiées grâce aux papiers de Le Tellier ; nous avons par ailleurs consulté des papiers
          d’ambassadeurs et un grand nombre de manuscrits isolés (ms fr., nouv. acq. fr., Cinq-cents Colbert, mélanges de Colbert, Clairambault,
          collections généalogiques,…).</p>
        <p>Les liens entre Pomponne et Louvois ont pu être mis en lumière par l’étude de la sous-série A<hi rend="sup">1</hi> du Service historique
          de la Défense. En revanche, le recours aux Archives départementales de la Seine-et-Marne et aux Rijksarchiev Utrecht s’est révélé décevant.
          Enfin, un grand nombre de bibliothèques et de services d’archives ont été fréquentés pour des documents isolés (bibliothèque de l’Assemblée
          nationale, bibliothèque de l’Institut, bibliothèque Mazarine, Archives départementales de l’Essonne, archives de l’Assistance publique et
          des Hôpitaux de Paris, etc.).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
