<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200426.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Faire l’histoire d’un musée d’art à l’ère de l’art exposé</p>
        <p>“ Musée d’art contemporain ”, voici une expression dont les termes peuvent sembler antinomiques : comment faire coïncider création et
          conservation ? Pourtant, l’art de ces dernières décennies s’est avant tout épanoui pour ou contre ce cadre. De plus, l’essor de l’exposition
          transforme considérablement les musées. L’étude de l’ARC mêle différentes disciplines : l’histoire de l’art, notamment de la diffusion et de
          la réception de nombreux mouvements contemporains, ainsi que l’histoire de la musique, des politiques culturelles et de leurs institutions.
          Il s’agit d’aborder la création et l’évolution d’un type muséographique nouveau à un moment où la vision de la scène artistique parisienne
          est celle d’une scène abandonnée au profit de New-York. Avec l’ARC, institution consacrée à l’exposition, on étudie l’apparition, dans les
          années 60, au cœur d’un “ musée-temple ” monumental le Palais de Tokyo  d’un des premiers “ musées-forums ”, jusqu’à sa mutation en
          “ musée-chantier ” au tournant des années 80.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’axe d’approche est celui des expositions, à partir d’un corpus de 311 expositions réalisées entre 1967 et 1988. Ce travail s’appuie sur
          les archives d’exposition conservées au Musée d’art moderne de la Ville de Paris (MAMVP), dont le traitement est inédit. Leur exploitation
          est rendue difficile par la caractère lacunaire du fonds, qui trahit un souci tardif des archives et une faible conservation de certains
          types de document ; en outre, l’intérêt pour les archives de l’art contemporain est récent. Un ensemble photographique, également incomplet,
          accompagne le fonds papier.</p>
        <p>D’autres fonds viennent en complément. Les Archives de la Ville de Paris conservent les versements, lacunaires, des différents services
          culturels ; les archives personnelles de Maurice Fleuret ont été consultées à la Bibliothèque musicale Gustav Mahler, à Paris, celles de
          Dany Bloch au Centre des archives de la critique d’art, à Châteaugiron, et celles de Pierre Faucheux à l’Institut Mémoires de l’édition
          contemporaine. D’autres types de sources compensent l’indigence des documents d’archives : exploitation de la presse, entretiens avec les
          acteurs de la vie de l’ARC (personnel du musée, critiques, commissaires d’exposition, artistes), entretiens radiophoniques, films etc.</p>
        <p>Parmi ces sources hétérogènes, le catalogue d’exposition temporaire tient une place particulière. Il est à la fois une source documentaire
          et l’objet d’une étude spécifique. Entre promotion et souvenir d’une exposition, sa temporalité et sa fonction sont fluctuantes. Devenu
          terrain de jeu des exposants, il participe à la fois du livre sur l’art et du livre d’artiste.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
