<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200220.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’étude des offices de bouche de l’Hôtel du roi se trouve à la croisée de deux courants historiographiques dynamiques : l’histoire des
          institutions royales et princières à la fin du Moyen Âge et l’histoire de l’alimentation, envisagée ici dans ses aspects culturels et
          sociaux. <lb/>Le service de bouche de l’Hôtel du roi est doté d’une double importance symbolique : le souverain doit exalter sa puissance et
          sa prospérité par un rite de table luxueux ; de plus, à travers les repas servis à ses officiers, il se montre en roi “ nourricier ”.
          <lb/>Il convient d’étudier le fonctionnement des quatre offices de bouche de l’Hôtel du roi, paneterie, échansonnerie, cuisine et fruiterie,
          au cours du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans une perspective à la fois institutionnelle et prosopographique.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources concernant l’Hôtel du roi au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sont inégalement réparties : le règne de Charles VI présente une
          grande abondance de documents, alors que peu d’archives nous sont parvenues pour ses prédécesseurs, notamment pour Charles V. <lb/>Les
          documents produits par l’Hôtel ou par les institutions dont il dépend permettent d’en décrire le cadre institutionnel et d’établir des
          listes nominatives d’officiers. Il s’agit de documents normatifs, comme les huit ordonnances de l’Hôtel conservées de Philippe VI à Charles
          VI et les rôles de gages, et de pièces comptables élaborées par le Trésor et par les deux caisses de financement de l’Hôtel que sont la
          Chambre aux deniers et l’Argenterie. <lb/>L’élaboration des notices biographiques des officiers qui ont permis l’étude prosopographique
          s’appuie également sur le dépouillement de sources complémentaires, comme les registres du Parlement de Paris et des documents édités :
          registres du Trésor des chartes, rôles d’impôts, œuvres littéraires.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
