<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Malgré une carrière honorable au service des Réformés puis d’Henri IV et de Louis XIII, Benjamin Aubery, seigneur du Maurier, reste un
          inconnu. Pourtant, ce protestant, fils d’un paysan aisé du Maine, connut une ascension sociale remarquable qui lui permit d’acquérir la
          noblesse, puis de devenir ambassadeur du roi aux Provinces-Unies et conseiller d’Etat. Il était donc intéressant d’étudier, par le biais de
          la carrière politique et diplomatique de Benjamin Aubery, les mécanismes de la faveur et de la réussite à la Cour du roi, à l’aube du Grand
          Siècle. Mais, pour comprendre les motivations des actes du courtisan et de l’ambassadeur, il était nécessaire de tracer le portrait d’un
          homme profondément marqué par la théologie calviniste et les troubles de Religion, qui sut concilier l’obéissance à Dieu et le service du
          Roi, puis tenta de transmettre ces valeurs capitales à ses enfants.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources concernant la vie, la carrière et la personnalité de Benjamin Aubery sont nombreuses. Sur le plan professionnel, les dépêches
          diplomatiques de son ambassade à La Haye, de 1613 à 1624, sont conservées en quasi totalité au département des manuscrits occidentaux de la
          Bibliothèque nationale de France (fr. 15955-15959). Sur le plan personnel, les Mémoires inédits de Benjamin Aubery, conservés à la
          Médiathèque de Poitiers, se sont révélés une source exceptionnelle, par les informations qu’ils fournissent et en raison du sens du récit et
          de la sensibilité de l’auteur. De nombreuses séries des Archives nationales ont été dépouillées avec profit : sous-séries R <hi rend="sup">2</hi> (papiers des ducs de Bouillon) et 120 AP (papiers de Sully), Minutier central (en particulier études XLI, XLIX et LXXIII),
          archives du Conseil privé (V<hi rend="sup">6</hi> ) et du Parlement (X<hi rend="sup">1A</hi> ). A la Bibliothèque nationale de France, le
          Cabinet des titres et les nombreuses correspondances littéraires et diplomatiques impliquant ou concernant Benjamin Aubery ont apporté de
          nombreuses informations. Les archives du ministère des affaires étrangères, à Paris, et de l’Algemeen Rijksarchief, à La Haye, ont permis de
          compléter les dépêches diplomatiques de Benjamin Aubery. Il faut enfin y ajouter les ressources des archives départementales de la Sarthe,
          du Maine-et-Loire et de la Vienne.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
