<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200320.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p><hi rend="i">Adémar de Chabannes (989-1034). </hi> — Moine de Saint-Cybard d’Angoulême et de Saint-Martial de Limoges où il fit ses
          études, Adémar de Chabannes est un personnage bien connu des historiens, car son œuvre la plus célèbre est une <hi rend="i">Chronique</hi>
          en trois livres dont le livre III est très précieux pour notre connaissance de l’Aquitaine au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et au début du
          <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. Il fut un inlassable copiste ­ plus de mille feuillets de sa main ont été conservés ­, pourvu d’une bonne
          culture, et s’intéressa aussi bien à la musique qu’aux fables de Phèdre.</p>
        <p>L’engagement de sa vie fut la défense acharnée de l’apostolicité de saint Martial, premier évêque de Limoges, envoyé selon Grégoire de
          Tours par le pape au <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle pour évangéliser cette ville, et dont les moines de l’abbaye de Saint-Martial
          décidèrent, probablement pas avant les années 1020, de faire un apôtre, contemporain du Christ, présent à la résurrection de Lazare comme à
          la Cène, ayant reçu comme les autres apôtres l’Esprit saint au jour de la Pentecôte, cousin de saint Pierre et parent du premier martyr, le
          diacre Etienne. Il s’agissait pour les moines de Saint-Martial de glorifier leur patron, de faire s’accroître la dévotion des fidèles à son
          égard, afin d’attirer l’argent nécessaire à la construction d’une nouvelle église abbatiale, plus grande, et de contrer la concurrence
          d’autres saints de cette région, comme saint Front à Périgueux. C’est ainsi que fut réélaborée une <hi rend="i">Vie</hi> de saint Martial,
          au début des années 1020, que les moines voulurent attribuer à Aurélien, successeur supposé de Martial à la tête de l’évêché de Limoges :
          c’est la « Légende aurélienne ». Et il semble que ce soit Adémar lui-même qui ait été à l’origine d’une nouvelle version de celle-ci, encore
          plus apostolique, vers 1027-1028, la <hi rend="i">Vita prolixior</hi>.</p>
        <p>Toute une nouvelle liturgie célébrant Martial comme apôtre et non plus comme confesseur fut alors préparée par Adémar et devait être
          inaugurée le 3 août 1029. Mais l’intervention d’un moine piémontais, Benoît de Cluses, qui démontra le caractère apocryphe de cette Vie et
          nia que Martial pût être de quelque façon apôtre du Christ, fit tout échouer : ce fut une profonde humiliation pour Adémar, un grave échec
          qui le conduisit à élaborer entre 1029 et 1033 tout un dossier de faux, voulant prouver l’apostolicité de Martial. Ce fut pendant cette
          période qu’il composa ses sermons, œuvre de combat contre ses détracteurs. En 1033, il partit pour la Terre sainte en laissant tous ses
          manuscrits à l’abbaye de Saint-Martial ; il y mourut l’année suivante.</p>
        <p><hi rend="i">Les sermons du manuscrit BnF 2469. </hi> — Quarante-six sermons sont contenus dans les ff. 1-97 du manuscrit BnF lat. 2469.
          Le seul autre manuscrit comportant autant de sermons d’Adémar de Chabannes est le manuscrit Phillipps 1664 de la Staatsbibliothek de Berlin,
          qui fut partiellement édité en 1999 par Bruno Bon dans le cadre d’une thèse de l’Ecole des chartes.</p>
        <p>Les érudits ont commencé par relever dans ces sermons des détails d’archéologie et d’histoire locales ; puis les historiens du mouvement de
          la Paix de Dieu s’y sont intéressés, car l’on peut y trouver maintes allusions à la Paix. Mais le thème de la défense de l’apostolicité de
          saint Martial n’a en revanche été que peu étudié jusqu’à présent.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
