<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2007.pos200710.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’intervention française dans la crise de succession de Portugal entre 1578 et 1583, si elle s’inscrit dans un processus de rivalité avec
          l’Empire espagnol, dont participent également les invasions des Pays-Bas et l’alliance avec l’Empire ottoman, présente toutefois, tant sur
          le plan politique que militaire, de nombreuses particularités. Initiative personnelle de Catherine de Médicis qui met tout en œuvre pour
          parvenir à ses fins face au roi Henri III, lequel ne se laisse entraîner qu’à contrecœur, elle se développe en plusieurs temps : d’abord des
          négociations diplomatiques, à la suite de la revendication personnelle de la couronne portugaise par Catherine, puis une première expédition
          militaire de soutien à un autre prétendant, dom António, qui se solde par un désastre en juillet 1582, enfin une nouvelle expédition en 1583
          qui, quoiqu’elle s’achève plus honorablement que la précédente, n’en est pas moins une défaite retentissante. Cette escalade à partir d’une
          situation somme toute assez banale – Catherine de Médicis n’est ni la première, ni la dernière à défendre des droits douteux sur un
          territoire – ne s’explique qu’avec une étude minutieuse de la conjoncture française et européenne au tournant des années 1580 : la lutte
          contre une Espagne en plein essor, les relations mitigées avec Elisabeth I<hi rend="sup">ère</hi> d’Angleterre, l’attentisme des autres
          puissances dessinent un arrière-plan cohérent aux tentatives de Catherine pour reconquérir le Portugal ; néanmoins ces raisons ne suffisent
          pas à expliquer l’acharnement de la reine-mère dans cette affaire, dont témoignent les deux opérations militaires successives aux Açores. Là
          où l’on s’attendrait à ce que la première défaite marque un coup d’arrêt aux ambitions de dom António et de Catherine, celle-ci persiste
          pourtant à renvoyer un contingent de soutien aux partisans de dom António, alors que la guerre fait déjà rage aux Pays-Bas.</p>
        <p>L’expédition de 1583 est, à bien des égards, très différente de la précédente : mieux organisée, mieux encadrée par des « professionnels »
          de la guerre sur mer, elle annonce déjà une défaite prévisible, compte tenu du déséquilibre des forces, et mieux gérée, puisque son
          commandant en chef réussit à obtenir de l’ennemi des conditions de reddition satisfaisantes. Ces conditions en font donc une opération
          atypique, intéressante à étudier pour l’histoire tant militaire que maritime du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La principale source utilisée pour ce travail est un document notarié conservé aux Archives départementales de Seine-Maritime sous la cote
          2<hi rend="sup">e</hi>70 (40). Il s’agit du recueil, sous la forme d’un registre relié, des minutes des actes passés devant notaire au
          Havre pour la préparation de l’expédition aux Açores de 1583. Ce recueil contient également, dans les dernières pages, une trentaine d’actes
          relatifs aux travaux effectués par Corberan de Cardaillac-Sarlabous, gouverneur du Havre, sur la jetée du port. D’autres registres notariés
          des Archives départementales de Seine-Maritime ont été utilisés pour ce travail, les cotes 2<hi rend="sup">e</hi>70 (38) à (45).</p>
        <p>La correspondance diplomatique de Tassis, ambassadeur de Philippe II à Paris, a été consultée au Centre historique des Archives nationales,
          dans les cartons K 1436, K 1539, K 1547, ainsi que K 1560 et K 1561 ; ces deux derniers cartons contiennent également diverses pièces
          intéressantes concernant les relations franco-espagnoles pendant le règne de Henri III. La correspondance de Henri III, celle de Catherine
          de Médicis et de plusieurs diplomates français ont été consultées au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France, dans
          le fonds français (mss. franç. 3291, 3306, 3310, 3392, 6164, 6631, 15565, 16107, 16108, 16121), les nouvelles acquisitions françaises (nouv.
          acq. franç. 1245, 1249, 7225), le fonds Dupuy (ms. Dupuy 211) et le fonds espagnol (ms. esp. 466). Plusieurs récits de l’expédition de 1582
          sont également conservés à la Bibliothèque nationale de France : dans le fonds français (mss. franç. 3959 et 17286), le fonds Dupuy (ms.
          Dupuy 844, qui contient un récit français et le récit espagnol publié par Santa-Cruz après la victoire), et aux Cinq-Cents (Cinq-Cents,
          Colbert, vol. 29).</p>
        <p>Les archives espagnoles, en particulier à Simancas, présentent beaucoup plus de sources sur l’époque, montrant déjà par là une marine
          mieux organisée qu’en France. La collection privée <hi rend="i">Navarrete</hi>, au Museo Naval de Madrid, est une compilation, qui se veut
          exhaustive, de tous les documents d’archives concernant la Marine aux <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles : elle
          recèle de nombreux documents et correspondances intéressant l’expédition des Açores. En revanche, après recherche, il semble que les
          archives portugaises sur la période, et particulièrement sur les Açores, aient subi de nombreuses pertes liées à des incendies ou à des
          troubles politiques.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
