<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200927.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Durant les dernières années d’une vie consacrée aux voyages et à la géographie, André Thevet (1516-1592) chercha à rétablir une autorité
          intellectuelle mise à mal par les éditions successives, à partir de 1578, de l’Histoire d’un voyage fait en terre du Brésil de Jean de Léry.
          À cette fin, il entreprit la réalisation d’un ouvrage de grande ampleur, le Grand Insulaire et Pilotage, véritable tableau cartographique et
          descriptif du monde, notamment du Nouveau monde, riche d’indications pour la navigation. Il mena ce travail de front avec l’écriture de
          l’Histoire des deux voyages, récit d’un voyage réel augmenté d’un voyage imaginaire. Si Thevet parvint à terminer la rédaction de l’Histoire
          des deux voyages, le Grand Insulaire resta incomplet. Les troubles politiques et religieux qui avaient lieu alors en France et leurs
          conséquences dans le domaine éditorial ont souvent été avancés pour expliquer l’échec de ce projet. Mais l’inachèvement du Grand Insulaire
          n’est-il pas plutôt tributaire de la méthode même de travail de Thevet, comme des procédés de composition retenus ? Seule une étude critique
          des témoins manuscrits conservés permettait de répondre à ces questions et de saisir toute la singularité d’une œuvre si importante pour la
          connaissance des Indiens du Brésil au <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’édition partielle proposée s’appuie sur le manuscrit de la Bibliothèque nationale de France, fr. 15452-15453 : Le Grand Insulaire et
          Pilotage d’André Thevet, Angoumoisin, Cosmographe du Roy. Dans lequel sont contenus plusieurs plants d’isles habitées et deshabitées, et
          description d’icelles, dont il existe une mise au net, le manuscrit BNF, fr. 17174 : Description de plusieurs isles par M. André Thevet.</p>
        <p>Ces deux manuscrits ont été confrontés à l’œuvre rédigée parallèlement par Thevet : l’Histoire d’André Thevet Angoumoisin, Cosmographe du
          Roy, de deux voyages par luy faicts aux Indes Australes, et Occidentales, conservé sous la cote BNF, fr. 15454, dont on connaît aussi une
          mise au net : Second voyage d’André Thevet dans les Terres Australes et Occidentales, manuscrit BNF, fr. 17175.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
