<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>En tant que guerre totale, la Première guerre mondiale a suscité une mobilisation économique de l’arrière d’une ampleur sans précédent en
          France ; elle a joué de ce fait un rôle majeur dans la modernisation économique du pays et a contribué à une profonde redistribution
          régionale des capacités de production industrielles, notamment au profit du Midi. Cet aspect des conséquences de la guerre reste
          relativement mal connu.</p>
        <p>Pourtant, Toulouse représente un cas de figure particulièrement intéressant dans cette perspective : l’apparente immobilité des structures
          économiques et sociales d’une ville qui n’est pas un foyer de la grande industrie avant-guerre ne l’a pas empêchée de s’engager pleinement
          dans l’effort de guerre, voire de parvenir à en tirer un avantage durable. La guerre a fait de Toulouse un centre de production stratégique
          pour la défense nationale. Se pose alors une triple question : pourquoi la mobilisation industrielle a-t-elle réussi dans une ville réputée
          en retard, selon quelles modalités s’est-elle mise en place et quelles conséquences a-t-elle eu sur la société et l’économie locales ?</p>
        <p>Cela nous a amené à tenter, dans un premier temps, de tracer les contours du modèle de développement de Toulouse avant 1914, fondé sur des
          industries dispersées, et à relativiser ainsi le « retard » de la ville dans l’économie nationale. Dans un deuxième temps, nous avons étudié
          les caractéristiques de la mobilisation industrielle à Toulouse qui, tout en introduisant les ferments de la deuxième révolution
          industrielle, s’appuie sur les spécificités de l’économie locale d’avant-guerre. Enfin, il s’agissait d’évaluer les effets de la guerre sur
          la société toulousaine, confrontée à une augmentation exponentielle de sa population, à l’afflux de catégories nouvelles et à une
          dégradation sensible des conditions de vie : les mouvements revendicatifs qu’a connus la ville en 1917-1918, puis en 1919-1922, d’une
          ampleur inconnue, ont très diversement marqué les esprits.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées sont éparpillées et de nature très diverse. Le caractère local du sujet a d’abord impliqué de s’intéresser aux
          délibérations de la Chambre de commerce de Toulouse et aux archives préfectorales conservées aux archives départementales de la
          Haute-Garonne, faute de pouvoir s’appuyer sur les archives municipales, rares pour la période de la guerre, si l’on met à part le <hi rend="i">Bulletin municipal de la Ville de Toulouse</hi>. Outre le très riche fonds du Cabinet du préfet (15 Z), on a pu consulter aux
          archives départementales les archives du Service des réfugiés et des archives de police relatives aux mouvements de grève pour la période de
          guerre, mais aussi des archives fiscales (rôles des patentes, recensement de 1911) utiles à l’établissement du contexte économique local, le
          volumineux fonds de la Manufacture des tabacs de Toulouse (30 J) et le fonds de la succursale de la Banque de France à Toulouse qui complète
          les rapports d’inspection du portefeuille numérisés par les archives de la Banque à Paris. Aux archives municipales de Toulouse, nous nous
          sommes surtout intéressés au fonds dit de l’Ingénieur (ING) qui concerne la direction des Travaux, très utile sur toutes les questions
          touchant à l’alimentation en électricité de la ville, et à l’« album de la Poudrerie », album de 99 photographies probablement réalisées en
          1917 à l’intérieur du gigantesque complexe industriel que constituait alors cet établissement. Enfin nous avons pu trouver aux archives de
          la Bourse du travail une enquête corporative menée en 1913 pour le VII<hi rend="sup">e </hi> Congrès de la CGT, très riche sur le quotidien
          des ouvriers et l’état du mouvement syndical.</p>
        <p>Par ailleurs, les archives d’État ont nécessité de longues et parfois infructueuses recherches : il n’a pas été possible par exemple de
          retrouver les archives de la Poudrerie et de l’Atelier de fabrication de Toulouse d’avant 1940, de sorte qu’il a fallu se reporter aux
          archives du ministère de l’Armement – elles-mêmes divisées entre le fonds Albert Thomas aux Archives nationales (94 AP) et les fonds du
          Service historique de la défense à Vincennes (10 N) – ainsi qu’aux archives de l’Inspection générale des poudres au Centre des archives de
          l’armement à Châtellerault pour trouver quelques rapports relatifs à l’évolution de ces établissements d’armement. Concernant l’industrie
          privée, les dossiers individuels de contribution extraordinaire sur les bénéfices de guerre conservés au Centre des archives économiques et
          financières à Savigny-le-Temple (B 15281 à B 15294) représentent cependant un fonds homogène d’une très grande richesse.</p>
        <p>Enfin, nous avons eu accès à des archives d’entreprises (les archives de la Société toulousaine du Bazacle aux archives EDF-GDF à Blois),
          en particulier à des archives bancaires (Crédit lyonnais et Société générale), dont l’apport est essentiel pour les principales PME de la
          place, surtout à partir de 1920.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
