<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200929.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Quand la querelle de la régale a troublé les relations entre le roi de France et le Saint-Siège, elle a offert aux chantres de l’autorité
          royale l’occasion de préciser les limites qu’ils plaçaient entre le pouvoir du pape et celui du roi. Au nom du droit de régale, le roi
          percevait les revenus d’un évêché vacant et nommait aux bénéfices sans charge d’âmes qui en dépendaient. Grâce aux travaux des pères
          jésuites Marc Dubruel et Pierre Blet, les étapes du conflit qui s’est joué sur le plan diplomatique sont désormais bien connues : que ce
          soit la décision prise par Louis XIV d’étendre la régale à tous les diocèses du royaume ou les trois brefs envoyés par Innocent IX au roi,
          ou encore les réunions de l’assemblée du clergé et la déclaration des Quatre articles de 1682, tous ces éléments disposent à présent
          d’études minutieuses. Mais la querelle qui s’est déroulée parallèlement sur le terrain des idées n’avait pas encore fait l’objet d’un examen
          approfondi, qui demande d’identifier les acteurs des controverses – et particulièrement les auteurs favorables à la régale, car les
          adversaires du droit royal ont déjà bénéficié au siècle dernier du regain d’intérêt pour le courant janséniste –, d’étudier les arguments
          employés de part et d’autre et surtout d’analyser les réactions du pape et du roi devant la production régaliste – encouragements, silences
          ou condamnations.</p>
        <p>L’année 1682 a été choisie comme date butoir. En effet, à partir de la déclaration des Quatre articles, la régale quitte peu à peu le
          terrain diplomatique, et les controverses autour de la production favorable à la régale ne sont plus que des échos assez affaiblis de la
          querelle qui a agité les années 1673-1682.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’histoire de la littérature régaliste peut s’appuyer sur des sources variées et abondantes. La Bibliothèque nationale de France conserve
          plusieurs textes favorables à la régale, manuscrits et imprimés. D’autres ont été repérés aux Archives nationales, dans les sous-séries G
<hi rend="sup">8</hi> 82 et 83 qui abritent des papiers de Charles Maurice Le Tellier, et aux archives Vaticanes (fonds de la nonciature
          de France).</p>
        <p>Le dépouillement de quelques correspondances a permis d’obtenir des renseignements sur l’élaboration, la diffusion et la réception de la
          production régaliste, mais il a fallu se contenter des correspondances politiques échangées par les cours de France et de Rome avec leurs
          diplomates (correspondance politique de Rome au ministère des Affaires étrangères et fonds de la nonciature de France aux archives
          Vaticanes). Dans le domaine des correspondances, le reste des investigations a dû se limiter aux éditions existantes, notamment aux
          correspondances de Colbert, de Le Camus et de Bossuet.</p>
        <p>Enfin, les fonds de l’Index et du Saint-Office, conservés aux archives de la congrégation pour la Doctrine de la Foi, constituent un
          ensemble de sources privilégiées pour mesurer la portée des interventions des congrégations romaines dans l’histoire de la production
          régaliste.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
