<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Himbert de Garda est un théologien franciscain qui a étudié à Paris vers le milieu du <num>xiv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle. Les détails de sa vie ne nous sont connus que par quelques passages des manuscrits de son <hi rend="i">Commentaire du Livre des sentences</hi>, unique œuvre que nous ayons de lui. Aussi reste-t-il un auteur méconnu : Glorieux signale même dans son <hi rend="i">Répertoire des maîtres en théologie de Paris</hi> un de ses manuscrits comme l’œuvre d’un autre docteur, Humbert de Preuilly. Ce n’est que très récemment qu’il a attiré l’attention de C. Schabel et W. Duba, qui furent les premiers, en 2011, à publier un article ne portant que sur Himbert de Garda. Oublié, ce théologien fut cependant dépeint dans une fresque du couvent franciscain de Bolzano, avec le sobriquet de <hi rend="i">Doctor dulcis</hi>, non loin de ses maîtres Duns Scot († 1308) et François de Meyronnes (mort entre 1325 et 1330). En revanche, Himbert de Garda se montre toujours dans son <hi rend="i">Commentaire</hi> le critique acerbe des dominicains, et de Thomas d’Aquin en particulier, qu’il réfute à la moindre occasion.  </p>
		<p>Si Himbert de Garda se revendique ouvertement scotiste, ce projet d’édition a cependant pour but de voir dans quelle mesure sa philosophie se rattache réellement aux idées de Scot. Elle ouvre ainsi une fenêtre sur les débats les plus importants qui avaient lieu alors dans les <hi rend="i">studia</hi> franciscains, depuis le problème de la simplicité divine jusqu’à la doctrine des idées.  </p>

     </div>
              <div type="sources"><head>Sources  </head>
    <p>Les manuscrits du <hi rend="i">Commentaire</hi> sont au nombre de cinq. Ils sont tous du <num>xv</num><hi rend="sup">e  </hi>siècle. Le principal est le manuscrit Vat. Lat. 1091, de la bibliothèque Apostolique Vaticane : il comporte intégralement le <hi rend="i">Commentaire</hi> de Himbert, c’est-à-dire son Prologue, et les trois livres du <hi rend="i">Commentaire</hi>. Viennent ensuite les manuscrits latins 1584 de la biblioteka Jagiellonska de Cracovie et 23 de la bibliothèque municipale de Chambéry. Ces deux témoins présentent un Prologue plus court avec le premier livre du <hi rend="i">Commentaire</hi>. Enfin le manuscrit Lat. 659 de la biblioteca del Sacro Convento di S.<hi rend="sup"> </hi>Francesco et le manuscrit Lat. 1010 ne contiennent que la première question du Prologue. </p>
    

			</div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
