<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200116.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Vichy attire beaucoup les historiens, comme le reste de la société. De fait, la vie des beaux-arts et la politique culturelle pendant les
          années 1940 sont désormais éclairées par plusieurs études, mais celles-ci insistent sur le contexte de la guerre et du régime de Vichy plus
          que sur l’histoire artistique. Revenir sur ces années sombres par le biais d’une monographie biographique offre un point de vue nouveau, en
          conjuguant deux approches : l’analyse des idées politiques, intellectuelles et artistiques permet de dégager le climat des beaux-arts de
          l’époque, alors que l’observation d’un homme et d’une carrière particulière renseigne sur les sources et les mécanismes du pouvoir à
          Vichy.</p>
        <p>Louis Hautecœur était déjà accaparé par la mémoire, divergente selon les témoignages, lorsque des historiens, notamment deux, se sont
          intéressés à lui. La première est française. Laurence Bertrand Dorléac ; elle a rencontré Hautecœur à l’occasion de ses études générales sur
          les beaux-arts dans les années 1940 et son point de vue porte essentiellement sur sa conception de l’art contemporain, quelle juge
          rétrograde. Laurence Bertrand Dorléac souligne les ruptures nées du régime de Vichy, position qu’explique son statut de pionnière qui met
          d’abord en avant les éléments les plus manquants. Pourtant, il existe des continuités avec l’avant et l’après-guerre, notamment dans la part
          législative de l’œuvre de Hautecœur. Une seconde historienne, américaine, Hilary Ballon, s’est penchée spécifiquement sur Hautecœur, en
          étudiant les rapports qui existeraient entre ses écrits architecturaux et ses idées politiques, mais cet essai se révèle un peu trop
          subjectif.</p>
        <p>Maintenant que les travaux historiques relatifs à Vichy se sont bien développés, il semble possible de traiter la période de façon plus
          globale, en acceptant notamment l’idée que le contexte de réaction n’ait pas influencé tous les actes de l’administration. Cela étant dit,
          une part importante de cette thèse est consacrée à l’action de Hautecœur face au régime de collaboration. Chaque partie suit une optique
          particulière : administrative et législative pour la première, artistique pour la deuxième et politique pour la dernière.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La première des sources est constituée par le livre de souvenirs publié par Louis Hautecoeur en 1948 - <hi rend="i">Les beaux-arts en
            France : passé et avenir</hi>. Evidemment partial et apologétique, cet ouvrage doit être nuancé, mais il a l’avantage d’être de la main
          même de l’intéressé.</p>
        <p>Deux fonds dédiés à Hautecœur existent. L’un, improprement intitulé “fonds Hautecoeur”, correspond aux archives du secrétariat aux
          beaux-arts, conservées aux Archives nationales dans la sous-série F<hi rend="sup">21</hi> . Plus stimulant car exclusivement consacré à
          lui, le second fonds provient du dépôt par Hautecœur  de ses papiers aux archives de l’Institut de France. Du fait de leur caractère très
          personnel, ces papiers permettent de combler des lacunes dans notre connaissance de ses activités, de noter ses centres d’intérêt, de suivre
          l’élaboration de sa pensée. Malheureusement, la correspondance et les mémoires sont incommunicables jusque 2023.</p>
        <p>En complément, des informations intéressantes pour le sujet ont pu être trouvées dans les sous-séries 2 AG, F<hi rend="sup">17</hi> , F
<hi rend="sup">21</hi> et 3 W des Archives nationales, ainsi que dans un fonds en cours de classement, la série R des archives des Musées
          nationaux, très précieuse pour l’étude des vols d’œuvres d’art et des projets d’échanges voulus par les nazis. Enfin, la documentation
          offerte par la Médiathèque du patrimoine et par la bibliothèque du Conseil d’État s’est révélée très utile dans le domaine juridique.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
