<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2007.pos200715.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La France révolutionnaire est un pays en proie à des affrontements violents, au bord de la guerre civile, où les oppositions s’exacerbent.
          Ces tensions peuvent se traduire par l’envoi de dénonciations, phénomène connu et récurrent dans l’histoire. L’époque de la Convention
          correspond à un des moments clefs de la Révolution, sûrement celle où les oppositions sont les plus vives au sein de la nation. De
          nombreuses lettres de dénonciation ont été envoyées à cette Assemblée de septembre 1792 au 4 brumaire an IV : nous en avons retrouvé un peu
          plus de cinq cent. La dénonciation n’est pas, en 1792, un phénomène nouveau : nombreux sont les penseurs qui ont essayé de valoriser la
          dénonciation « patriotique », celle qui vise à signaler des erreurs à la nation. Ceux qui prennent la plume en l’an II et en l’an III pour
          dénoncer des représentants sont les héritiers de cette tradition. À l’aide d’une base de donnée informatique, nous avons essayé de
          comprendre et d’analyser ces nombreuses lettres. En effet, la dénonciation est un objet d’étude pour l’historien, en ce qu’elle offre de
          nombreux renseignements sur la relation des Français avec les événements, tant nationaux que locaux, sur leur univers mental, sur leurs
          expériences… La dénonciation est un témoin, non pas tant de la réalité, mais de sa perception et de son instrumentalisation.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Toutes les dénonciations étudiées se trouvent aux Archives nationales. La plupart sont classées dans le fonds du Comité de législation,
          sous les cotes D III 343-359 essentiellement, car c’est ce Comité qui a eu en charge, à partir de prairial an III, de rassembler les
          différentes dénonciations pour en faire des rapports. Nous avons cependant trouvé des lettres dans les cartons du Comité de sûreté générale
          surtout sur les affaires concernant les « Quatre » (Collot d’Herbois, Vadier, Barère et Billaud-Varenne) et Joseph Le Bon, mais il se trouve
          également quelques pièces dans le fonds du Comité de salut public. Bien sûr, manque un certain nombre de lettres comme le prouve « l’État
          général » fait par les commissaires du Comité de législation recensant toutes les lettres conservées au Comité, mais le corpus étudié donne
          déjà une bonne idée de la production délatrice du temps.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
