<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200015.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La relative méconnaissance dont souffre l’histoire de l’enseignement agricole est surprenante au moins à deux titres dans un pays comme le
          nôtre, où l’histoire de l’enseignement a atteint un très haut niveau de développement et où l’agriculture et le monde agricole ont joué et
          continuent de jouer un rôle majeur dans la vie de la nation. L’enseignement de l’agriculture est pourtant l’un des éléments indispensables à
          prendre en compte dans la compréhension de l’agriculture française et de son évolution. De plus, proposant un mode de formation qui s’écarte
          de la forme scolaire que le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle tend à imposer uniformément, l’enseignement agricole constitue au sein du
          système éducatif français une remarquable exception, en même temps qu’un irremplaçable laboratoire. La question de la formation en
          agriculture synthétise des enjeux essentiels dans les domaines économique, social, politique, et se trouve liée à l’état de la science ainsi
          qu’à la vaste problématique de l’enseignement.</p>
        <p>L’étude de l’école de Grignon, la plus ancienne des écoles d’agriculture encore existantes, permet d’aborder ces différentes questions,
          dans les limites chronologiques que dicte son évolution propre : du fait des difficultés rencontrées et des orientations prises, les
          cinquante années qui s’écoulent entre 1867 et 1918 constituent une période fondamentale de la vie de l’école, où Grignon n’a de cesse de
          développer le niveau de son enseignement et de parvenir ainsi à s’agréger au niveau supérieur de l’enseignement de l’agriculture. Or,
          paradoxalement, cette époque est demeurée jusqu’ici la moins connue de l’histoire de Grignon, la période de la fondation de l’établissement
          ayant fait l’objet de davantage de travaux, ainsi que, dans une moindre mesure, le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds d’archives de l’école de Grignon déposé aux Archives nationales (84 AJ) éclaire presque tous les aspects de la vie de l’école,
          bien que certains ne soient représentés que de façon très partielle. Les lacunes sont considérables, en particulier en ce qui concerne les
          élèves et l’organisation de l’enseignement. Les documents relatifs aux élèves sont peu nombreux et ne permettent que rarement un traitement
          statistique. Par ailleurs, le fonds du ministère de l’Agriculture présente un grand intérêt à travers les articles qui traitent de
          l’enseignement agricole en général et qui exposent la direction que son administration de tutelle souhaite lui donner. Les fonds des autres
          ministères, et en particulier le fonds de l’administration des Beaux-Arts, documentent des aspects plus secondaires, comme l’histoire du
          domaine ou les principaux travaux de construction. Les sources imprimées sont également essentielles, en particulier les journaux agricoles,
          qui se font l’écho des principales questions qui agitent l’enseignement de l’agriculture et servent de tribune aux professeurs et aux élèves
          devenus des personnages importants du monde agricole.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
