<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200316.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p><hi rend="i">La deuxième ville du royaume, de la Harelle à la conquête anglaise</hi> — L’histoire urbaine en France à la fin du Moyen Age,
          bien qu’abondamment étudiée, souffre de l’absence d’étude d’ensemble sur les deux principales villes du royaume, Paris et Rouen. La place de
          la capitale normande dans le contexte politique et économique général de la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et du début du XV <hi rend="sup">e</hi>  siècle est telle qu’il semble impossible de faire l’impasse sur son étude : deuxième ville de France, premier port du
          royaume, elle contrôle, depuis l’époque ducale semble-t-il, le commerce sur la Basse-Seine, et notamment celui des vins de Bourgogne et de
          Laonnois ; sa rivalité avec Paris est constante sur ce plan. En 1382, une révolte populaire, la Harelle, conduit la royauté à supprimer la
          commune anciennement régie par un patriciat marchand ; une nouvelle municipalité se reconstruit sous l’autorité du bailli. Les marchands
          rouennais sont-ils toujours présents ? Quelle est leur influence exacte dans la cité ? De nombreuses sources, municipales pour la plupart,
          et une méthode, la prosopographie, peuvent contribuer à améliorer notre connaissance de cette ville marchande.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources principales utilisées pour cette étude sont avant tout d’origine municipale : registres de délibérations (1389-1398 et
          1404-1412), d’où sont issues les listes de marchands rouennais sur lesquelles porte le travail ; chartrier de Rouen, riche mais très mal
          inventorié ; divers registres-cartulaires du début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle offrant l’analyse de documents aujourd’hui absents
          du chartrier. De nombreuses sources complémentaires ont été mises à contribution : fonds de l’archevêché, de confréries et de paroisses
          rouennaises ; fonds de juridictions (Echiquier de Normandie, Parlement de Paris, Chambre des Comptes, Cour des Aides) ; ordonnances royales
          sur les métiers ; comptes divers et toujours exceptionnels en l’absence de comptabilité municipale (treizième des vins de 1361, prêts à la
          Couronne en 1370, comptes du péage de Mantes-la-Jolie de 1402 à 1415) ; fonds notariaux, dont l’abondance a nécessité des sondages
          drastiques.</p>
        <p>Une chronique rouennaise contemporaine des événements, celle de Pierre Cochon, fournit à l’historien des informations sur l’atmosphère
          rouennaise à cette époque tout en mettant l’accent sur la défense des intérêts de l’Eglise. Cette ligne de conduite est reprise dans les
          siècles suivants, jusqu’à la somme historique de François Farin à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui commence à faire l’éloge
          de la bourgeoisie municipale. C’est cependant avec les érudits rouennais du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle (Adophe Chéruel, Charles de
          Beaurepaire, Ernest de Fréville) que les premières éditions de sources utilisables sont mises au service d’une véritable recherche
          scientifique. Leurs travaux sont employés et étendus par les chercheurs du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, au premier rang desquels Michel
          Mollat.</p>
        <p>La méthode de traitement et d’exploitation des données la plus commode pour l’étude de la bourgeoisie marchande s’avère être la
          constitution d’une base de données prosopographique. Cet exercice ne va pas sans poser de nombreuses interrogations, ne serait-ce que dans
          la définition de la population étudiée : qu’est-ce qu’un bourgeois, qu’est-ce qu’un marchand de Rouen ? Des études récentes sur la « genèse
          de l’Etat moderne » et l’emploi de l’informatique appliquée à des sujets médiévaux permettent de déterminer des cadres précis d’évaluation.
          La prise en compte de ces éléments conduit à établir un corpus de référence de 143 marchands appartenant à 88 familles, qui précise leur
          éventuelle carrière municipale, leurs occupations, le contenu de leur négoce et apporte des renseignements personnels.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
