<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La Bible dite de Saint-André-au-Bois a été redécouverte à l’occasion de l’exposition <hi rend="i">L’Art du Moyen Âge en Artois</hi>,
          organisée par le Musée d’Arras en 1951. Sa présence parmi les œuvres exposées ne se justifiait que par l’origine artésienne de l’abbaye
          prémontrée à qui elle doit son nom, et où elle a été conservée jusqu’à la Révolution. Ayant intégré le fonds de la bibliothèque municipale
          de Boulogne-sur-Mer sous la cote 2, elle garde le silence sur ses origines. Remarquée pour sa qualité, elle fit quelques années plus tard
          l’objet d’un article d’André Boutemy, qui, à son tour, ne put que constater son extrême originalité, concluant qu’elle ne pouvait être
          rattachée à aucun atelier connu. En 1953, elle était à nouveau mise à l’honneur à l’occasion de l’exposition <hi rend="i">L’art graphique au
            Moyen Âge</hi>, présentée par l’École nationale supérieure des Beaux-arts, où furent proposées quelques lettrines de la collection Jean
          Masson, identifiées par Hanns Swarzenski comme appartenant au manuscrit de Boulogne-sur-Mer. L’œuvre ressurgit dans la polémique relative
          aux manuscrits légués à l’abbaye de Christchurch par Herbert de Bosham, le secrétaire de Thomas Becket (1120-1170), et aujourd’hui conservés
          au Trinity College de Cambridge et à la Bodleian Library d’Oxford (Cambridge, Trinity College, B. 5. 4. ; Oxford, Bodleian Library, Auct
          E.inf.6). Il s’agit d’exemplaires des <hi rend="i">Commentaires sur les Psaumes</hi> et sur les <hi rend="i">Épîtres</hi> de Pierre Lombard,
          corrigés par Bosham lui-même et qui auraient été réalisés sur le continent avant 1177. Si Charles Reginald Dodwell les a attribués à la
          région de Sens, Christopher de Hamel, repris par Walter Cahn, a suggéré un centre plus important, qui a vu se développer la production de la
          glose en lien avec le marché universitaire : Paris. Sans que son lieu de production n’ait été véritablement connu, le manuscrit de
          Boulogne-sur-Mer est devenu l’un des témoins les plus invoqués pour illustrer la production septentrionale française du XII <hi rend="sup">e</hi> siècle tardif et a servi à affirmer l’origine continentale de ces œuvres.</p>
        <p>Cette étude a pour objet de retracer l’origine précise de la Bible de Saint-André-au-Bois, en se fondant sur l’étude archéologique du
          manuscrit, considéré sous ses aspects codicologiques, paléographiques, philologiques, iconographiques et stylistiques. Une fois replacé dans
          son contexte de production, ce dernier constitue un exemple privilégié pour aborder des questions récurrentes dans l’étude de l’enluminure
          romane, tels le rôle de l’image par rapport au texte biblique ou la signification des formes ornementales.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
