<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200121.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>« Eglise cathare du Carcassès » ou « catharisme en Carcassès » Les deux énoncés sont proches. Ils présentent néanmoins deux différences
          fondamentales. La première est d’ordre géographique. L’Eglise du Carcassès telle qu’elle a été définie lors du concile cathare de
          Saint-Félix-de-Caraman en 1167 dépasse largement le cadre des environs immédiats de Carcassonne, qui correspond au Carcassès historique,
          héritier du <hi rend="i">pagus</hi> carolingien; elle comprend aussi les régions qui le bordent au sud et à l’est. L’aire géographique sur
          laquelle porte la recherche diffère donc selon l’intitulé du sujet: le parti retenu pour cette étude vise à dépasser le cadre restreint du
          Carcassès et conduit à aborder aussi la délicate question de l’hérésie en Minervois, en Narbonnais et en Biterrois. La seconde différence
          relève d’un problème d’interprétation des sources. Choisir le terme « Eglise » n’est pas anodin. Il ne relève pas d’une conception
          idéologique gratuite et partisane de l’hérésie, mais d’une simple constatation a posteriori: l’hérésie cathare en Languedoc est bien
          structurée autour d’une hiérarchie composée de diacres et d’évêques; celle du Carcassès ne fait pas exception à la règle.</p>
        <p>La période envisagée correspond aux dates extrêmes où est attestée l’Eglise cathare du Carcassès, du moins dans l’état actuel des
          connaissances. En 1167, se tient à Saint-Félix-de-Caraman un concile cathare qui, entre autres décisions, entérine la transformation de la
          communauté hérétique du Carcassès en une Eglise, dirigée par un évêque et dont les limites sont alors fixées au nord et à l’ouest. C’est du
          début du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que datent les dernières enquêtes menées contre des personnes du Carcassès. Entre ces deux jalons,
          les membres de l’Eglise cathare du Carcassès ont connu une histoire extrêmement fluctuante, depuis la vie au grand jour et en toute
          tranquillité dans les principaux <hi rend="i">castra</hi> de la région au début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, jusqu’à la
          clandestinité, l’exil et la disparition dans la deuxième moitié du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au début dusiècle suivant.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
