<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le quartier de l’hôtel Saint-Paul correspond à une partie de l’actuel <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> arrondissement de Paris. Il était limité au
          sud par la Seine, à l’ouest par l’enceinte de PhilippeAuguste, à l’est par celle de CharlesV et au nord par la rue Saint-Antoine. Les bornes
          chronologiques de l’étude sont fournies par l’histoire de l’hôtel Saint-Paul, créé par CharlesV dans les années 1360 et définitivement
          démembré vers 1540-1550.</p>
        <p>L’hôtel Saint-Paul, qui fut la résidence parisienne de CharlesV et de CharlesVI, a fait l’objet de plusieurs recherches. En revanche les
          historiens n’ont jamais fait grand cas de l’espace qui l’environnait. Pourtant son étude soulève des questions originales et parfois même
          très importantes. En effet, au-delà de la connaissance topographique et sociale du quartier pour lui-même, il convient de mettre ces données
          en relation avec les particularités que présente ce quartier, c’est-à-dire sa situation géographique, qui fait de lui un espace d’extension
          de la ville entre les deux enceintes, et la présence en son sein d’une résidence royale. Il convient donc, d’une part, de saisir le
          développement de la ville et, d’autre part, de mesurer l’influence que la présence de l’hôtel Saint-Paul et du roi a exercée sur
          l’organisation du quartier, l’implantation des habitants et leurs activités. L’étude de l’exploitation immobilière pose enfin la question de
          l’impact de la crise économique du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sur ce quartier de Paris.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources manuscrites utilisées pour cette étude sont conservées presque exclusivement aux Archives nationales. Les registres sont peu
          nombreux: il subsiste seulement un cartulaire et un censier-cartulaire de la paroisse Saint-Paul copiés au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.
          Le reste de la documentation appartient pour l’essentiel aux séries S (biens des établissements religieux supprimés) et Q (domaines). Il
          s’agit d’actes notariés concernant des titres de propriétés: baux à cens, à rente, à loyer, à ferme, contrats de vente, d’échange, procès au
          Châtelet, exécutions testamentaires ou simples reconnaissances d’obligation. On trouve aussi des documents plus particuliers et plus rares
          comme les procès-verbaux de criées qui se révèlent très utiles pour l’étude de la conjoncture économique, dans la mesure où ils témoignent
          des effets de la crise de la première moitié du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Enfin quelques procès-verbaux de visite de maçons et
          charpentiers jurés fournissent des indications précieuses pour l’étude de la construction et de l’aménagement de l’habitat.</p>
        <p>La documentation iconographique se révèle, quant à elle, relativement pauvre. On ne conserve aucune représentation de l’hôtel Saint-Paul,
          ni de plans de Paris pour le Moyen Age, mais seulement des vues cavalières de la ville au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, parmi lesquelles
          le plan de la Tapisserie et celui de Bâle. Quoique ces plans ne se veuillent pas exacts, il est intéressant de les comparer avec les
          informations fournies par les actes.</p>
        <p>Il faut enfin prendre en compte les sources archéologiques. Si le quartier Saint-Paul n’a jamais fait l’objet d’une campagne de fouilles
          extensives, de nombreux sondages ou fouilles ponctuelles ont été effectués depuis les années 1898-1899. Les résultats obtenus permettent de
          poser des jalons solides, surtout en ce qui concerne les enceintes de PhilippeAuguste et de CharlesV.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
