<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200124.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Au début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les rois Capétiens occupent deux types de résidences fortifiées: les unes sont issues du
          fisc carolingien ou font partie du domaine royal depuis longtemps, les autres ont été construites il y a peu pour affirmer la domination
          royale sur des terres récemment conquises. L’ensemble de ces châteaux sont confiés à la garde de châtelains, par ailleurs chargés de
          l’administration des droits royaux dans les ressorts correspondants. A partir du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une distinction s’opère
          entre le châtelain, appelé «capitaine» unsiècle plus tard, qui conserve ses attributions militaires, et le prévôt qui reçoit
          l’administration de la châtellenie. Sous les règnes de Louis VI et de Louis VII, apparaît par ailleurs un nouveau type de résidences, peu ou
          pas fortifiées, dont le but premier est l’agrément du roi et qui, en l’absence de fonctions militaires, sont confiées à une catégorie
          d’agents jusque là inconnue: les concierges.</p>
        <p>S’appuyant sur le cas de Vincennes, qui est au nombre de ces créations, l’étude vise, tout d’abord, à préciser les fonctions du concierge
          et à en saisir l’évolution, au gré des modifications de l’administration royale. En effet, la guerre de Cent Ans entraîne un changement de
          statut de la résidence de Vincennes: à son retour de captivité en 1361, Jean II décide d’y construire une forteresse qui pourra lui servir
          de refuge en cas d’invasion anglaise ou de révolte à Paris; les travaux sont achevés par son fils Charles V. Cette transformation implique
          une redistribution des fonctions au sein des agents royaux, en faisant désormais intervenir un capitaine, dont il convient d’examiner les
          missions et de saisir la position par rapport au concierge. Cette étude institutionnelle s’accompagnera d’une enquête prosopographique sur
          les concierges et les capitaines en poste à Vincennes. L’évolution observée à Vincennes sera confrontée avec la situation des autres
          résidences royales.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées sont conservées aux Archives nationales et à la Bibliothèque nationale de France, mais demeurent dispersées en une
          multitude de fonds. Aux Archives nationales ont été consultées les grandes séries conservant les documents produits par l’administration
          royale: Trésor des chartes, Monuments historiques, registres du parlement civil de Paris et surtout les archives de la Chambre des comptes,
          si importantes pour connaître la gestion du domaine royal grâce aux aveux et dénombrements et grâce aux mémoriaux qui ont pu être
          reconstitués. Cette documentation a été complétée par le recours à quelques pièces conservées dans les sériesS (biens des établissements
          religieux supprimés) et AB XIX(papiers d’érudits).</p>
        <p>Les fonds manuscrits de la Bibliothèque nationale de France ont notamment permis de parfaire la reconstitution des archives de la Chambre
          des comptes, grâce notamment aux documents originaux, aux copies et aux notes d’érudits modernes réunis dans le Cabinet des titres. Là aussi
          on a eu recours à titre complémentaire à diverses pièces originales (comptes, quittances, montres d’hommes d’armes…), dispersées dans la
          collection Clairambault, dans le fonds français et dans celui des nouvelles acquisitions françaises.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
