<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Depuis le <num>xix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, le Consulat et le Premier Empire génèrent une très abondante bibliographie où le genre biographique possède une place privilégiée. Pourtant, seuls les grands acteurs ministériels ou militaires y sont étudiés, occultant les autres personnages. Parmi eux, le diplomate Édouard Bignon (1771-1841) offre une carrière riche d’enseignements. Issu de la petite bourgeoisie provinciale, il intègre la Carrière en 1797 et y demeure jusqu’à la chute de Napoléon I<hi rend="sup">er</hi> en 1815. Pendant dix-neuf ans, il exerce des fonctions diplomatiques d’importance croissante ainsi que des charges administratives exceptionnelles, représentant un cas unique dans l’histoire impériale. En effet, outre les missions à Bâle, Milan, Berlin, Cassel, Karlsruhe et Varsovie, il occupe le poste d’administrateur de pays conquis en Prusse de 1806 à 1808, puis en Autriche en 1809 et en Lituanie en 1812. Joint à son ascension professionnelle continue, rare pour un membre du Tiers État, cet <hi rend="i">excursus</hi> administratif justifie une étude approfondie de ses activités. L’analyse de ses nombreux postes permet autant d’approfondir l’histoire des relations bilatérales entre la France et ses pays d’affectation que d’appréhender l’institution de l’administration civile des pays conquis, encore peu connue des historiens. Un troisième aspect de la personnalité de Bignon motive une telle entreprise ; le choix de Napoléon en 1821 de le désigner pour écrire l’histoire de la diplomatie de son règne. Bignon y acquiert une stature durable dans le monde politique comme dans celui des belles-lettres. Définitivement lié au mythe impérial, il n’en développe pas moins une pensée politique originale sur la conduite des affaires extérieures, visible dans sa monumentale <hi rend="i">Histoire de France</hi> et dans ses autres écrits fustigeant l’Europe du Congrès de Vienne. </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources  </head>
    <p>Les sources archivistiques se révèlent particulièrement nombreuses et se scindent en plusieurs ensembles. Le fonds principal est celui d’Édouard Bignon, conservé aux Archives nationales sous la cote 136 AP. Composé de dix-huit cartons, il comporte des documents éclairant les postes diplomatiques de Bignon depuis Cassel jusqu’aux Cent-Jours, ses fonctions administratives ainsi que ses travaux préparatoires d’historien. Les archives de la secrétairerie impériale (AF IV) ainsi que celles émanant du fonds privé Daru (138 AP) apportent des perspectives fertiles, notamment pour les activités à Berlin et à Vienne entre 1806 et 1809. Primordiales pour la compréhension de la carrière d’un diplomate, les archives du ministère des Affaires étrangères disposent d’une abondance de documents. À la Courneuve, ils se divisent entre la Correspondance politique, les Acquisitions extraordinaires, les Mémoires et documents, les dossiers personnels et les comptes d’ambassades. Disponibles à Nantes, les archives des postes complètent les fonds parisiens, en fournissant des correspondances absentes des registres centraux. </p>
    <p>Outre les archives publiques et privées, des sources imprimées ont été consultées. Elles concernent avant tout la totalité des ouvrages composés par Édouard Bignon de 1799 à sa mort, en 1841. L’œuvre la plus imposante, l’<hi rend="i">Histoire de France, </hi>présente un tableau complet de la politique française depuis le coup d’État de Bonaparte jusqu’à la fin des Cent-Jours. Divisée en trois ensembles, elle forme un total de quatorze tomes, publiés entre 1829 et 1850, les quatre derniers étant posthumes. Édouard Bignon rédige une dizaine d’autres livres, tous relatifs à la politique internationale européenne de 1799 aux années 1830. Outre les écrits du diplomate, les mémoires de ses contemporains permettent d’appréhender le milieu dans lequel il évolue durant dix-neuf ans. Pour le poste polonais, ils offrent une intéressante perception des relations difficiles entre le diplomate et les Polonais.  </p>
    
    
    
    </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
