<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>A partir du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, et sous le Second Empire en particulier, les historiens ont commencé à prêter davantage
          attention aux sceaux, aux cachets qui validaient les actes et les missives. Ces observations minutieuses et méthodiques ont abouti à la
          rédaction d’inventaires importants, souvent richement illustrés, et la sigillographie n’a cessé depuis lors de s’affirmer comme une
          discipline à part entière, abandonnant peu à peu son statut de « science annexe » de l’histoire. Parmi les signes de validation ou, à tout
          le moins d’authentification, la signature n’a pas suscité autant de recherches, hormis quelques ouvrages peu documentés et désespérément
          généraux. Il a fallu attendre en fait ces dernières décennies pour que des travaux précis et argumentés abordent le sujet.</p>
        <p>La confrontation de l’histoire de ces deux modes de validation met en évidence une évolution fondamentale : l’abandon progressif du sceau
          au profit de la signature. Les causes et les modalités de cette transformation sont analysées ici en rapprochant et comparant les pratiques
          des rois, des princes, des professionnels de l’écrit, mais aussi des gens de guerre, des artisans ou des peintres. Cette évolution des
          signes de validation débouche sur l’histoire des sensibilités et des mentalités ; à l’instar de l’avènement d’une nouvelle emblématique et
          du portrait, la diffusion de la signature reflète la naissance de l’individu et de la personnalité.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les documents signés ou scellés sont d’une richesse et d’une diversité presque infinies. Définir un corpus d’étude est donc un préalable
          indispensable. La méthode la plus expédiente consistait à privilégier des séries chronologiques,  souvent factices, qui permettent une étude
          suivie. La Bibliothèque nationale de France offre ainsi de nombreux recueils intéressants, comme les lettres originales, minutes et pièces
          réunies par Gaignières (fr. 20427 à 20482), les papiers de Jean Bourré (fr. 20483 à 20499), la série des chartes royales (fr. 25696 à 25726
          pour la période concernée) et celle des montres des gens de guerre (fr. 25765 à 25778 en particulier), ainsi que des quittances et pièces
          diverses (fr. 26006 à 26122). La richesse de ce dernier ensemble interdisait tout dépouillement exhaustif et obligeait à procéder par
          sondages. Aux Archives nationales, ont été consultées les séries du Trésor des chartes et des Cartons des rois (respectivement J et K). De
          nombreux dépouillements ponctuels dans les deux institutions ont permis de compléter ce corpus. L’étude portant sur le notariat toulousain a
          été réalisée grâce aux registres de matricules (Toulouse, Arch. mun., 9 vol.), renfermant un corpus d’une richesse exceptionnelle : plus de
          dix mille signatures (1271-1536).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
