<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200519.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Depuis le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’attrait des historiens pour les archives notariales est un fait incontestable, ainsi qu’en
          témoignent les très nombreux ouvrages ou articles publiés à ce sujet. À l’intérieur de cette immense production, il convient de distinguer
          deux orientations historiographiques : l’une visant à étudier les archives notariales comme document diplomatique et comme source d’histoire
          des institutions ; l’autre cherchant à évaluer l’apport qu’elles donnent à la connaissance d’une société et d’une économie dans un certain
          contexte. Mais au-delà de ce constat général, il faut souligner un certain nombre de lacunes : rareté des études portant à la fois sur la
          diplomatique, l’histoire des institutions et l’histoire économique et sociale ; méconnaissance des juridictions gracieuses médiévales,
          spécifiques au nord, alors que le notariat public méridional de la même époque est beaucoup mieux connu et étudié ; quasi-absence d’éditions
          intégrales de registres.</p>
        <p>Il a paru intéressant de combler ce vide à partir d’une étude de cas, centrée sur la Puisaye de la fin du Moyen Age. La thèse repose sur
          l’édition intégrale de deux registres médiévaux de tabellionage de Puisaye conservés aux Archives nationales dans le fonds de Saint-Fargeau
          (Yonne). Le plus ancien registre, celui du tabellion de Saint-Fargeau Martin Destourbe, compte 45 feuillets et couvre les années 1386 à
          1392 ; celui de Jeannin du Meix, tabellion de Mézilles, est un cahier de 22 feuillets couvrant les années 1398 à 1400. L’édition critique
          est précédée d’une étude du contenu des actes, tant sous l’aspect diplomatique que sous l’angle économique et social.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds de Saint-Fargeau, déposé aux Archives nationales en 1966, a fourni matière à la plus grande partie des dépouillements.
          Parallèlement à l’édition et à l’analyse des deux registres médiévaux de tabellionage qu’il contient, ont été recherchés dans le fonds tous
          les documents susceptibles de se rapporter de près ou de loin à la production écrite des juridictions gracieuses en général et de nos deux
          tabellions en particulier. Ont été également parcourues toutes les sources existantes pour la période 1380-1420, notamment les registres de
          comptes et d’assises, qui éclairent abondamment le contexte socio-économique dans lequel s’inscrit l’activité des tabellions.</p>
        <p>En-dehors des sources conservées aux Archives nationales, quelques fonds secondaires viennent compléter notre connaissance de la Puisaye
          médiévale. Il s’agit de quelques liasses conservées aux Archives départementales de l’Yonne, de deux cartulaires dits de la dame de Cassel
          conservés aux Archives départementales du Nord, et d’un ensemble de manuscrits latins ou français de la Bibliothèque nationale de France.
          Nos dépouillements, dans le cadre de cette thèse, sont restés limités aux fonds icaunais et nordiste.</p>
        <p>Enfin, l’étude diplomatique s’est appuyée en partie sur la comparaison des registres de Puisaye avec quelques-uns des très nombreux
          registres que renferment les Archives départementales de la Nièvre et de la Côte-d’Or. Le registre de Philippe Laboche, tabellion à Decize
          (Nièvre), qui couvre les années 1386 à 1393, a été consulté, ainsi que neuf registres dijonnais des années 1311-1408.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
