<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La connaissance de l’abbaye de Saint-Denis, enfant gâté de l’historiographie dans le champ des études médiévales, mais enfant choyé en
          raison du puissant attrait exercé trop exclusivement par la figure de l’abbé Suger et son legs artistique, a connu une avancée remarquable
          au cours des années 1980 et 1990 grâce à la convergence de travaux portant sur deux domaines complémentaires : l’architecture des parties de
          l’abbatiale qui ont été élevées dans le style gothique rayonnant entre 1231 et 1281 et la liturgie dont cette église est le cadre. Une voie
          nouvelle s’est alors entrouverte, propre à faire sentir la relation qui existe entre expansion spatiale et inflation cultuelle en un lieu
          aussi emblématique que l’abbaye royale. Cependant, ces recherches n’ont pas eu de postérité car les annexes adjointes à l’édifice n’ont
          suscité aucune interrogation. De fait, entre 1320 et 1324, l’abbé Gilles de Pontoise fait élever contre le bas-côté nord de la nef un
          ensemble de six chapelles dont la raison d’être n’a jamais été envisagée de manière satisfaisante. Or, le chantier de reconstruction de
          l’abbatiale, qui s’est fermé quelques années auparavant, semblait avoir livré un ensemble complet et cohérent dont on perçoit mal les
          lacunes éventuelles. Comment expliquer la résurgence tardive d’une activité constructrice à Saint-Denis ?</p>
        <p>Ces espaces adventices se définissent par leur excentricité plus que par leurs fonctions supposées : c’est un problème spatial qu’ils
          suggèrent d’emblée. Aux centres liturgiques de l’abbatiale que sont le sanctuaire, le chœur des moines et la nécropole de la croisée du
          transept, s’articule le complexe des additions successives. Il constitue ce que l’on peut considérer comme une périphérie secondaire par
          rapport à la nef et aux extrémités de la vaste structure que, par commodité, il convient d’appeler « carré du transept » en raison de sa
          forme, et qui font figure quant à eux de périphérie intégrée. Quelle est leur destination ? Le fonds d’archives de Saint-Denis n’est pas
          d’un grand secours à cet égard : les rares éléments qu’il délivre sont tous polarisés sur le maître-autel et l’autel des Corps-Saints. Le
          déséquilibre documentaire qui traduit le prestige exceptionnel des reliques de saint Denis et, plus tard, de celles de saint Louis, ne
          laisse pourtant en rien préjuger d’une pauvreté des pratiques mémorielles et dévotionnelles que les périphéries de l’abbatiale sont
          susceptibles d’abriter. Par ailleurs, étudier le rôle de ces espaces, c’est élucider l’évolution des ressorts liturgiques et mémoriels qui
          sous-tendent les choix de la communauté monastique à la fin du Moyen Âge, période peu représentée dans la bibliographie dionysienne.</p>
        <p>L’augmentation des pratiques dévotionnelles à la fin du <num>xiii</num>
<hi rend="sup">e</hi> et au début du <num>xiv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle amène à en postuler l’impact architectural ; cette approche est d’autant plus stimulante qu’elle est
          documentée. Distincte de la commémoration institutionnelle des rois, elle soulève la question de l’accès aux suffrages des moines de ceux
          qui ne bénéficient pas du droit d’être inhumé dans leur église. Cette perspective amène à envisager la célébration de la mémoire des morts à
          Saint-Denis à travers toutes leurs modalités : fondations d’anniversaires, de chapellenies, de luminaires. Mais dans un lieu où la dévotion
          laïque ne trouve pas à s’exprimer sous sa forme habituelle en raison de l’exclusivité funéraire royale, de la politique restrictive des
          moines et du haut degré de leur sensibilité symbolique, qu’est-ce qui détermine l’ancrage spatial de ces modes commémoratifs ? Autrement
          dit, l’objet de cette étude est d’isoler les tensions qui s’exercent entre l’expression architecturale et l’essence immatérielle de la
          chapelle, puisqu’il semble que c’est dans ce cadre à la fois institutionnel et monumental que s’exprime la singularité liturgique des marges
          de l’abbatiale. La disparition des décors primitifs et l’orientation administrative des archives de l’abbaye concourent à expliquer la perte
          de mémoire dont elles pâtissent aujourd’hui.</p>
        <p>Il s’agit de retrouver l’intelligence de ces espaces ; leur plus petit dénominateur commun est la chapellenie, unité insécable de la
          chapelle dont elle est l’essence juridique, mais la fondation d’anniversaire, si elle n’a pas de répercussions spatiales, contribue à la
          pression mémorielle à laquelle la construction des chapelles répond. Une chapellenie se définit par rapport à la mémoire d’un fondateur, à
          l’office d’un desservant désigné sous l’appellation de chapelain et à un autel auquel cette mémoire est attachée. Ces trois éléments de
          définition forment les trois axes de cette étude ; ils seront analysés au cours de la période délimitée par la première fondation
          d’anniversaire répertoriée à Saint-Denis – celle de Dagobert par l’abbé Adam – en 1108, et 1514, date de la dernière fondation enregistrée.
          Au-delà de ce découpage, c’est dans l’interaction de trois données matérielles et immatérielles qu’il faut trouver les équilibres et les
          dynamiques qui ont façonné l’espace sacré dionysien : l’architecture, la mémoire et la liturgie. Ces trois termes, seuls ou associés,
          recouvrent ou coordonnent toutes les manifestations dévotionnelles dont l’abbatiale est le théâtre. Leurs convergences et leurs
          dissociations alimentent toute réflexion sur cet espace.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La liturgie dionysienne, transmise par une longue tradition orale, n’a pas donné lieu à l’abondante floraison de manuscrits qui est l’une
          des manifestations du rayonnement de l’ordre clunisien, pour ne citer que lui. Paradoxalement, les moines de Saint-Denis ont peu ressenti le
          besoin de mettre par écrit le détail du cérémonial qui structure la vie de leur communauté ; cela s’explique entre autres par le fait que
          l’abbaye royale, fondamentalement unique, n’a pas vocation à essaimer et réformer. En revanche, les chantiers de reconstruction qui ne
          cessent de reconfigurer les espaces cultuels et processionnels dionysiens au cours des <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xiii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles ont entraîné la confection et l’actualisation d’une série d’ordinaires, source de premier ordre pour l’étude
          de la desserte des centres liturgiques de l’abbatiale. De nombreux travaux les ont mis en valeur depuis une vingtaine d’années. Rien de tel
          n’existe cependant dans le domaine dévotionnel et mémoriel, pour des raisons similaires sans doute : à côté des obituaires et nécrologes,
          l’abbaye n’a semble-t-il jamais produit de livre des anniversaires comparable à ce qui existe ailleurs. C’est donc vers les seules sources
          d’archives qu’il faut se tourner. Plus particulièrement, vers les actes de fondation originaux, dont la mise en série doit faire ressortir
          les caractères significatifs au service de l’étude de la diversité et des évolutions de la politique mémorielle de l’abbaye. Cependant,
          l’ampleur du fonds d’archives de Saint-Denis, conservé aux Archives nationales à Paris, est de nature à décourager toute prétention à
          l’exhaustivité, tout au moins dans un délai limité. La clef du chartrier avant 1300 est le Cartulaire blanc, principal cartulaire de
          l’abbaye, dont le dépouillement livre l’essentiel des actes de fondation, classés selon un cadre géographique. Néanmoins, l’absence
          d’édition et plus encore d’index en rend l’exploitation peu commode : il est nécessaire de passer l’ensemble des chapitres en revue pour
          repérer les actes à valeur mémorielle.</p>
        <p>L’examen des archives de l’abbaye révèle à quel point la connaissance du paysage dévotionnel qui se structure progressivement dans les
          marges de l’abbatiale dépend de la configuration des sources disponibles. Le réseau documentaire qui permet d’appréhender les chapellenies
          dionysiennes déroute de prime abord, car il révèle une réalité liturgique par le biais de sources avant tout domaniales et comptables. En
          l’absence de sources spécifiques, il faut s’en tenir à des listes de bénéfices divulguées par les registres de comptes produits par les
          officiers claustraux concernés, ainsi qu’aux actes de fondation, lorsqu’ils sont conservés. En somme, cette démarche consiste à développer
          une approche thématique d’un ensemble conçu dans une optique juridique et administrative. Les lacunes constatées sont d’ailleurs
          révélatrices de l’attention variable que portent les moines à ces institutions avant tout foncières que sont les fondations de messes. La
          logique domaniale qui structure le fonds n’est pas tant géographique qu’institutionnelle : les biens de l’abbaye sont en fait répartis entre
          un nombre variable d’officiers claustraux qui les administrent directement au moyen de cadres documentaires propres et souvent organisés
          selon un modèle similaire. Les cadres documentaires produits par la communauté et la cour abbatiale n’en sont pas moins utiles, notamment
          les comptes de la Commanderie et divers règlements ; les actes capitulaires, en revanche, sont inopérants dans la perspective choisie.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
