<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Entre 1562 et 1565, par trois fois, les Français, menés par Jean Ribaut et René de Laudonnière, tentèrent de fonder une colonie sur le
          littoral de la Floride. Par trois fois, 1’ <hi rend="i">adelantado</hi> de la Floride Pedro Menéndez de Avilés fit égorger systématiquement
          les colons français dans les ruines de Fort Caroline et sur les plages de Matanzas. Trois expéditions devaient tirer vengeance de ces
          massacres : Peyrot de Monluc mit à sac la ville de Funchal dans l’île de Madère ; le gascon Dominique de Gourgues reproduisit sur les
          garnisons espagnoles du fort San Mateo, bâti symboliquement à l’emplacement de l’établissement français, les exécutions de l’ <hi rend="i">adelantado</hi>; enfin le pirate normand Jacques de Sore fit noyer quarante jésuites portugais après la prise de leur navire au large des
          Canaries.</p>
        <p>L’histoire des expéditions françaises est, paradoxalement, plus célèbre aux Etats-Unis qu’en Europe. Les Américains ont célébré dès la fin
          du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle le souvenir du passage des Français. Cet intérêt historiographie découle de la fondation par Pedro
          Menéndez de Avilés de la plus ancienne ville de l’Amérique du Nord : San Agustin, aujourd’hui Saint Augustine ; il fut aussi favorisé par la
          communauté de religion entre les colons de Ribaut et Laudonnière et les <hi rend="i">pilgrim fathers</hi>, les Puritains de la
          Nouvelle-Angleterre du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. Cette orientation religieuse de la recherche américaine est à rapprocher du
          traitement des mêmes événements par l’historiographie européenne.</p>
        <p>De fait, la mémoire de la colonisation de la Floride lancée par l’amiral de Coligny est univoque, et ce à plusieurs titres. Parée qu’elle
          a longtemps été passionnée, l’histoire de la Floride française était partiale. De son exploitation à des fins de polémique anti-espagnole
          par le pasteur genevois Urbain Chauveton à son utilisation pour justifier les prétentions françaises face aux colonies anglaises d’Amérique 
          au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, le poids de la tradition historiographique était lourd. De même, la coloration protestante
          rapidement donnée à l’affaire pouvait l’enfermer, la réduire à ce seul aspect.</p>
        <p>Il convenait de rapprocher ces différentes sources, de confronter les visions  françaises, espagnoles mais aussi anglaises des événements.
          Pour autant, il ne s’agissait pas de revenir sur le déroulement des expéditions proprement dit : la chronologie des faits est clairement
          établie. Ce sont les sources diplomatiques qui ont été privilégiées, car il est un aspect de la Floride française qui a été souvent minoré,
          sa dimension éminemment européenne. La défaite des Français tenait autant à la supériorité affirmée par les armes de Menéndez de Avilés
          qu’aux enjeux européens que représentaient la paix franco-espagnole et la montée des tensions religieuses.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Deux types principaux le sources, de nature très différente mais fondamentalement complémentaires, permettent de saisir dans son ensemble
          l’aventure française dans le sud-est américain. Il s’agit, d’une part, de plusieurs récits, contemporains ou immédiatement postérieurs,
          rédigés par ou pour les protagonistes français, espagnols et anglais, et, d’autre part, des correspondances diplomatiques échangées entre
          Paris, Madrid et Londres de 1559 à 1570.</p>
        <p>Les sources narratives représentent un ensemble d’une qualité remarquable. Si les textes espagnols, témoignages du chapelain Francisco
          López de Mendoza Grajales et du beau-frère de l’ <hi rend="i">adelantado</hi>, Gonzalo Solís de Merás, ou apologue de Pedro Menéndez de
          Avilés écrit par Bartholomé Barrientos, n’ont été publiés qu’à partir du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, le « corpus huguenot sur
          l’Amérique », selon l’expression de Marcel Bataillon, connut une diffusion précoce et très large. A l’exception du récit de René de
          Laudonnière, longtemps conservé par André Thevet, tous ont été publiés entre 1563 et 1568 et ont eu un succès durable grâce à un polémiste
          et à deux éditeurs. En effet, le <hi rend="i">Discours de l’histoire de la Floride</hi> du charpentier Nicolas Le Challeux a vécu au-delà de
          son succès immédiat sous la plume du pasteur genevois Urbain Chauveton, qui en fit un ferment de la <hi rend="i">leyenda negra</hi>
          espagnole. Par ailleurs, Richard Hakluyt réédita les rapports de Jean Ribaut, précédemment paru à Londres en 1563, et de René de
          Laudonnière, alors que l’éditeur allemand Théodore de Bry popularisa les expéditions françaises en Floride, en publiant en 1591 le texte et
          les planches consacrés par le dessinateur Jacques Le Moyne de Morgues à la colonie de Fort Caroline et aux mœurs des Indiens. Il convient
          d’ajouter à ces textes le récit de l’équipée vengeresse de Dominique de Gourgues en 1568, ainsi que plusieurs occasionnels et canards,
          témoignages de l’intérêt et de l’émotion populaire suscité par les événements.</p>
        <p>La consultation des sources d’archives a porté en priorité sur les correspondances diplomatiques. Le fonds de Simancas renferme l’ensemble
          des dépêches reçues par le <hi rend="i">despacho universal</hi> et les minutes des réponses de Philippe II. Le plus souvent conservée sous
          forme de copies, la correspondance des ambassadeurs français en Espagne est, elle, dispersée entre les Archives nationales, la Bibliothèque
          nationale de France, le Ministère des Affaires étrangères et la Bibliothèque Saltykov-Chtchedrine de Saint-Pétersbourg. Pour la
          correspondance des ambassadeurs anglais, l’étude s’est limitée à l’analyse des lettres publiées dans le <hi rend="i">Calendar of State
            Papers.</hi> Ont également été étudiés les documents relatifs à l’expédition de Pedro Menéndez de Avilés conservés à l’Archivo général de
          Indias à Séville. Une sélection de cartes a permis enfin d’envisager l’évolution de la cartographie du sud-est de l’Amérique du XVI <hi rend="sup">e</hi> au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
