<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200604.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La discipline des transferts culturels, qui a vu le jour dans le milieu des années 1980, se consacre à l’étude des phénomènes de
          circulation, de réception et d’échange des idées entre plusieurs cultures. Dès ses débuts, la discipline a fait de l’espace franco-allemand
          un domaine de recherche privilégié. Elle porte une attention particulière aux multiples vecteurs des échanges : universités, professeurs,
          hommes de lettres, traducteurs, revues, etc. La revue, qui rassemble des individus autour d’un programme commun, est de ce fait un outil
          privilégié du travail sur les transferts culturels.</p>
        <p>L’étude de la <hi rend="i">Revue germanique</hi> s’inscrit parfaitement dans ce domaine de recherche car elle permet d’observer la
          diffusion de la culture allemande dans les milieux savants et universitaires pendant la première moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.
          La <hi rend="i">Revue germanique</hi>, fondée en 1905, se propose en effet d’être un médiateur entre la France et l’Allemagne en tenant le
          public lettré français au courant de toutes les manifestations de l’esprit en Allemagne et en Angleterre. La <hi rend="i">Revue
            germanique</hi> permet donc une approche des milieux intellectuels sensibles à la culture allemande des années 1900 jusqu’à la veille de
          la seconde guerre mondiale. Elle contribue également à donner un nouvel éclairage sur l’histoire d’une discipline, les études germaniques.
          La <hi rend="i">Revue germanique</hi> est en effet un témoin privilégié de la confrontation d’un groupe de germanistes à la réalité
          politique brutale du national-socialisme. L’intérêt de cette revue est d’être une source pour la connaissance de cette situation unique, qui
          n’a d’équivalent dans aucune autre discipline scientifique : les spécialistes de l’Allemagne sont en effet les spectateurs des
          bouleversements majeurs que subit leur objet d’étude entre 1933 et 1939.</p>
        <p>Afin d’appréhender l’atmosphère intellectuelle de cette publication consacrée aux littératures étrangères, il faut commencer par replacer
          la fondation de la <hi rend="i">Revue germanique</hi> dans son contexte historique, culturel et institutionnel, puis acquérir une meilleure
          connaissance des acteurs de la revue et enfin déterminer quelles sont les évolutions majeures de la revue, tant au niveau de la structure
          que des thématiques. Pour comprendre comment les germanistes parviennent à concilier leur vision de l’Allemagne avec la réalité de la
          dictature hitlérienne, il est nécessaire</p>
        <p>de dresser un tableau général des attitudes des germanistes français face à la crise de Weimar et à l’arrivée du nazisme au pouvoir et
          d’observer ces réactions dans un corpus de revues comparables à la <hi rend="i">Revue germanique</hi>.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Source à part entière, la revue est rarement étudiée pour elle-même. Issue d’un modèle anglo-saxon, elle se situe à mi-chemin entre le
          quotidien et la monographie et « participe à la fois du caractère actuel des journaux et de la discussion grave des livres » ( <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi>, 1832). Cette formule, qui rencontre un vif succès tout au long du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avec des
          revues de culture et d’information générale aux centres d’intérêt très vastes, se diversifie dans les années 1880. La fin du XIX <hi rend="sup">e</hi> siècle voit notamment l’émergence d’un pôle de revues qui accompagnent la segmentation croissante du savoir. Ces revues,
          qui comptent parmi elles la <hi rend="i">Revue germanique</hi>, offrent alors de nouveaux débouchés de publication aux universitaires, qui
          n’avaient jusqu’alors comme tribune d’expression que les grandes revues de culture générale.</p>
        <p>La périodicité d’une revue, qui la situe dans un rapport au temps moins immédiat que la presse quotidienne ou hebdomadaire, en fait un des
          moyens propices d’expression de la vie intellectuelle. La revue, porteuse d’un programme commun, se trouve au carrefour des trajectoires
          individuelles, elle est un point de rencontre autour d’un discours politique ou scientifique. Tous ces aspects font de la revue un outil
          privilégié de l’histoire des intellectuels</p>
        <p>Une des difficultés habituelles de l’étude de revues est son aspect fini et lisse. La revue nous cache les coulisses de sa rédaction, nous
          empêche d’accéder à l’envers de la revue, là où se négocie le sommaire, où sont débattues les orientations de la revue. Cette lacune est
          rarement compensée par les sources écrites. La matière documentaire issue de l’activité des revues a en effet été longtemps négligée par le
          monde des archives.</p>
        <p>Dans le cas de la <hi rend="i">Revue germanique</hi>, la source est la plus importante est donc la revue en elle-même, conservée dans un
          grand nombre de bibliothèques parisiennes et provinciales. La connaissance de la revue aurait été utilement complétée par des documents de
          gestion. Malheureusement les papiers personnels de Félix Piquet, directeur de la revue pendant presque trente ans, ont été brûlés par sa
          femme à sa mort en 1943. Quant à sa bibliothèque de travail, léguée à son décès à la bibliothèque de la Faculté des lettres de Lille, elle
          ne peut malheureusement être repérée dans le fonds de la bibliothèque de l’UFR d’allemand de l’Université Charles de Gaulle, les ouvrages y
          ayant été intégrés sans marque distinctive particulière. Les sources conservées dans les fonds d’institutions publiques permettent de
          pallier l’absence cruelle de sources sur l’élaboration intellectuelle de la revue. On a en effet pu retrouver dans les archives du rectorat
          de Lille une série de documents concernant les débuts de la <hi rend="i">Revue germanique</hi>. Les pièces d’archives, peu nombreuses, ont
          pu être présentées dans leur intégralité dans les pièces justificatives (n°1 à 20).</p>
        <p>La prosopographie des collaborateurs de la revue a pu être établie d’une part à l’aide des dossiers de personnel conservés aux Archives
          départementales du Nord, dans la sous-série 2T évoquée plus haut, ou aux Archives nationales, dans la sous-série F17 (papiers de la division
          des sciences et lettres du Ministère de l’Instruction publique), ainsi que par des lettres conservées à la Bibliothèque nationale de France
          (nouv. acq. fr.). La démarche comparative adoptée pour ce travail a nécessité en outre la consultation de nombreuses revues, revues de
          littératures étrangères ou revues sur l’Allemagne, conservées pour la plupart à la Bibliothèque nationale de France.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
