<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Louis II de La Trémoille (1460-1525) représente à lui seul une époque, celle d’une France conquérante, encore chevaleresque et déjà
          moderne. Au service de Charles VIII, de Louis XII et de François I<hi rend="sup">er</hi> , pendant près de cinquante ans, il occupa sans la
          moindre interruption ou éclipse un rôle de premier plan à la cour et aux armées. On a choisi de privilégier ici ses rapports avec l’Italie.
          En effet, il fut l’un des personnages principaux des premières Guerres d’Italie, du Voyage de Naples (1494-1495) à la bataille de Pavie, où,
          âgé de soixante quatre ans, il mourut d’un coup d’arquebuse. Il est intéressant de comprendre quels types de rapports il établit avec les
          princes et les villes de la Péninsule. Etaient-ils uniquement militaires et diplomatiques, ou peut-on parler d’échanges culturels</p>
        <p>La question d’ailleurs prend tout son sens avec le règne de Louis XII (1498-1515), que l’historiographie tend à négliger, dans la mesure
          où l’année 1500, implicitement, sert de charnière entre le Moyen Age et la Renaissance. Or pendant les premières années du XVI <hi rend="sup">e</hi> siècle, la domination française sur une grande partie de l’Italie parut solide et durable, et cette période de
          transition offre un intérêt particulier du point de vue des échanges entre les deux pays. On peut donc se demander quel rôle La Trémoille y
          joua, en tenant compte des différentes facettes de sa personnalité ; proche conseiller du roi et chef de guerre, il était également un grand
          seigneur, sensible aux plaisirs et aux modes d’une caste qui transcendait les frontières politiques (chasse, arts et lettres, etc.). A-t-il
          été un homme exceptionnel, un héros aussi brillant que Gaston de Foix ou Bayard Ou faut-il voir dans son personnage un aristocrate
          français parfaitement représentatif d’un milieu et d’une époque C’est à ces questions que ce travail, en présentant l’édition de plusieurs
          centaines de lettres et de documents, cherche à répondre.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Sous la cote 1 AP, les Archives nationales conservent le chartrier des La Trémoille, aussi connu sous le nom de chartrier de Thouars. Ce
          fonds prodigieux, mais dont le classement reste très incertain, contient à la fois des séries de correspondance, des documents fonciers,
          financiers, judiciaires et quelques comptes de l’hôtel de Louis de La Trémoille. On arrive ainsi à reconstituer en partie l’itinéraire de La
          Trémoille en Italie et à avoir une idée de ses correspondants. Ce chartrier, si riche soit-il, a quand même beaucoup souffert ; et les
          archives italiennes permettent de palier une partie de ses lacunes. Comme il était impossible de visiter toutes les archives de la
          Péninsule, on a privilégié les villes d’Italie centrale et septentrionale avec lesquelles La Trémoille entretint des rapports attestés :
          Milan, Rome, Florence et Pisé, et enfin Mantoue et Ferrare. Les fonds les plus importants proviennent de Mantoue, car l’<hi rend="i">Archivio Gonzaga</hi> conserve à la fois les lettres reçues et les réponses, dans des registres de <hi rend="i">copialettere.</hi> Enfin,
          quelques lettres de la correspondance de La Trémoille à Anne de Montmorency proviennent du fonds français de la Bibliothèque nationale de
          France. Au total, ce sont trois cent quarante lettres et documents qui composent le corpus édité dans ce travail.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
