<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200008.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le roi doit gouverner par conseil : la théorie féodale de l’<hi rend="i">auxilium et consilium</hi> se conjugue au modèle du droit romain
          pour faire du conseil un élément indispensable au gouvernement. De cette obligation de prendre conseil naît progressivement une véritable
          institution, le Conseil du roi. Il n’est à l’origine qu’un organe consultatif, mais devient de plus en plus une assemblée de gouvernement.
          En une période d’organisation de la monarchie, et plus particulièrement du Conseil, il convient de définir ses modes de fonctionnement. Mais
          au-delà, il faut cerner les hommes qui lui donnent vie, leur position dans la machine gouvernementale et leur action à la tête du royaume, à
          la jonction de deux pratiques du pouvoir, celle des Capétiens et celle des Valois.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p><hi rend="i">Les actes de Philippe V </hi> — Les registres de chancellerie conservés au Trésor des chartes constituent, avec quelques 3 300
          articles, le plus vaste ensemble subsistant d’actes de Philippe V ; leur valeur documentaire est encore accrue par leur diversité. En effet,
          trois séries distinctes de registres coexistent. La première consigne, comme de coutume, des chartes, enregistrées le plus souvent à la
          demande de leur bénéficiaire : il s’agit donc essentiellement d’actes gracieux accordés par le roi, mais aussi de lettres touchant aux
          intérêts du roi, notamment à son domaine, transcrites spontanément par la chancellerie, conformément à la tradition des registres de
          Philippe IV. La seconde série relève d’un mode de composition similaire, si ce n’est qu’elle enregistre, le plus souvent sous forme
          d’analyse, des lettres scellées de cire jaune. En revanche, la série des <hi rend="i">quaterni commissionum</hi> contient exclusivement des
          actes relatifs au gouvernement du royaume : mandements de convocation à l’ost ou aux assemblées, lettres closes, etc. ; il s’agit là de
          volumes composés, non pas au Conseil, mais bien en chancellerie, afin de garder mémoire des affaires politiques. Quoique riches, les
          registres de chancellerie ne sont pas exhaustifs : au-delà de la sélection des pièces qu’opèrent les bénéficiaires ou la chancellerie,
          l’enregistrement est tributaire du soin apporté à sa gestion par les différents chanceliers. Seul Pierre de Chappes y prête attention,
          créant même en janvier 1317 les deux séries destinées aux lettres scellées de cire jaune ; mais avant même son départ, celles-ci
          périclitent. Les registres de chancellerie n’en demeurent pas moins représentatifs de l’activité gouvernementale : ils mettent ainsi en
          lumière son faible niveau en 1316, durant la régence du comte de Poitiers, puis de nouveau en 1321, tant en raison d’un voyage du roi durant
          plusieurs mois, que de la longue maladie qui l’affecte à son retour.</p>
        <p>L’enregistrement effectué dans les autres institutions de la monarchie complète utilement cette source. De nombreux actes transitent par la
          Chambre des comptes en raison de ses vastes compétences ; certains y sont enregistrés officiellement, telles les chartes consignées dans le
          Livre rouge, ou les abondantes lettres analysées ou reproduites à partir d’août 1321 dans le second Journal de la Chambre, qui pallie
          heureusement la faiblesse de la documentation pour les derniers mois du règne. D’autres sont recopiés pour les maîtres des Comptes, sans
          doute à titre personnel : les mémoriaux <hi rend="i">Noster</hi>
<hi rend="sup">1</hi> et /Voster<hi rend="sup">2</hi> , <hi rend="i">Pater, Croix, Qui es in ccelis</hi>, mais aussi le registre JJ 57
          conservé aux Archives nationales, peut-être possession de Martin des Essarts, contiennent ainsi nombre d’actes importants, notamment des
          ordonnances sur l’Hôtel et le gouvernement du royaume. Les actes enregistrés au Parlement constituent en revanche, dès cette époque, une
          catégorie quelque peu particulière de lettres royaux : ils ne transitent guère à la chancellerie que pour y être scellés. Les sept registres
          du Parlement concernant le règne de Philippe V n’en constituent pas moins une source de première importance contenant plus de 2 000 actes.
          Diverses expéditions, copies et éditions complètent ce tableau, constituant un répertoire des actes de Philippe V.</p>
        <p>Sont ainsi signalés plus de 4 000 actes différents, sans compter ceux conservés dans les registres du Parlement. Mais est-il possible
          d’évaluer la production totale de la chancellerie ? En déterminant le taux d’enregistrement des différents types de lettres pour l’année
          1317, la seule où l’enregistrement en chancellerie soit continu, on peut aboutir à un total approximatif de 550 chartes et plus de 8 000
          actes scellés de cire jaune produits chaque année, la production du Parlement étant toujours exclue ; mais ce ne sont là que des hypothèses,
          qu’il est délicat d’infirmer ou de confirmer à l’aide des diverses données connues sur les poids de cire utilisés par la chancellerie ou de
          la valeur de l’émolument du sceau aux XIV et XV siècles.</p>
        <p><hi rend="i">Les mentions hors teneur </hi> — Tout au long de l’élaboration des actes royaux, sont portées hors la teneur des indications à
          l’intention des notaires ou du chancelier. Ces mentions permettent de suivre avec exactitude les filières de commandement des actes et de
          mieux comprendre les rouages gouvernementaux. En effet, sous le règne de Philippe V, l’habitude d’inscrire le nom du commanditaire de l’acte
          ­ roi, officier ou Cour ­ devient quasiment systématique ; dans le même temps, le notaire appose sa propre signature et précise
          éventuellement s’il n’est que responsable de l’acte ou s’il l’a rédigé en personne. Une mention peut signaler également une vérification
          supplémentaire, effectuée par un officier ou par le roi lui-même, qui veille ainsi à l’application de mesures importantes ou contestées ; ce
          contrôle politique se double d’un contrôle plus technique, œuvre de la Chambre des comptes. Diverses mentions à usage interne de la
          chancellerie complètent enfin ce tableau : mentions de collation, indications de duplicata, demandes de correction, autant de précisions
          relatives à des processus, certes ordinaires, mais parfois complexes et capables d’influer sur la compréhension d’un acte et de sa
          portée.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
