<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le phénomène de l’évangélisation est à la fois ancien et contemporain : il remonte bien sûr à l’origine même du christianisme et reste
          toujours vivant à notre époque. Le <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle marque toutefois un moment particulier dans son histoire : la mission catholique prend alors une forme tout à
          fait structurée et régulière partout dans le monde et ce sont des Français qui jouent le rôle prééminent.</p>
        <p>La mission lointaine génère la production d’écrits, dont la correspondance représente la majeure partie. Entre 1831, année de la création
          du vicariat apostolique de Corée confié à la Société des missions étrangères de Paris (MEP), et 1886, année de la conclusion du premier
          traité entre la Corée et la France, les missionnaires français présents en Corée rédigent à un rythme presque continu des lettres ou des
          relations qui reflètent naturellement leur mode de vie. Durant sa mission, un prêtre catholique français en Corée vit trois moments
          distincts : pénétrer discrètement dans le pays par les voies terrestres, puis maritimes depuis la Chine, enfin depuis le Japon ; exercer
          clandestinement des activités missionnaires auprès des chrétiens coréens ; mourir en Corée ou quitter le pays. Ces trois situations peuvent
          donner lieu à autant de types particuliers de texte que sont la relation de voyage, le récit édifiant et la narration du martyre.</p>
        <p>Ce sont ces trois types d’écrit missionnaire que cette étude analyse dans une approche rhétorique. En ce sens, la thèse ne vise pas à
          écrire ou à réécrire une histoire de l’Église catholique de Corée, ni une histoire de la mission catholique française.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le corpus de la thèse se compose donc des écrits produits par les trente-deux missionnaires français en poste en Corée de 1831 à 1886,
          auxquels s’ajoutent certains martyrologes et des écrits conservés aux archives de la Société des MEP ou publiés par des périodiques
          missionnaires comme les <hi rend="i">Annales de la Propagation de la Foi</hi>(quatre numéros, puis six par an, de 1825 à 1933) et les <hi rend="i">Missions catholiques</hi>(un numéro, puis deux par semaine, de 1868 à 1939).</p>
        <p>Ces sources peuvent être complétées par d’autres écrits de missionnaires produits en dehors de la période concernée ou en dehors de la
          Corée, conservés aux archives des MEP, et par la correspondance et les rapports concernant la mission de Corée dans le fonds <hi rend="i">Scritture riferite nei Congressi</hi>, aux archives de la Congrégation <hi rend="i">de Propaganda Fide</hi>à Rome. La situation de la
          Corée à l’époque est éclairée par des documents dispersés dans des volumes Asie et Chine des archives du ministère des Affaires étrangères,
          comme dans la série BB4 des archives centrales de la Marine, au service historique de la Défense, à Vincennes.</p>
        <p>L’historien dispose par ailleurs de sources imprimées, au premier rang desquelles figurent les publications de la Société des MEP et les
          deux périodiques cités de l’Œuvre de la Propagation de la Foi. Les biographies des missionnaires martyrs représentent également une partie
          importante des sources imprimées.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
