<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
          <p>L'information au Moyen Âge, c'est « l'instruction à laquelle on procède pour la recherche ou la constatation de faits » (Claude Gauvard). Ces deux actions ne sont possibles, avec régularité et efficacité, que dans un cadre où l'organisation politique a atteint un certain niveau de développement, et où les intérêts poussent les autorités à chercher à acquérir et à diffuser l'information. Il semble donc intéressant de s'intéresser à la diffusion de l'information au sein des villes et de leurs gouvernements, émancipés par l'action des communes ou consulats.</p>
          <p>L'information est en effet vitale dans ce contexte urbain, celui de l'<emph>universitas</emph>, c'est-à-dire la communauté des habitants. Les administrations consulaires font une large place à la diffusion de l'information ; elle leur est nécessaire pour gouverner, pour prévoir, pour répondre aux exigences de plus en plus fortes du pouvoir royal. Et les administrés eux-mêmes l'attendent de leur gouvernement urbain : ne pas informer, c'est ne pas répondre aux attentes des habitants, c'est oublier que cette administration est d'abord, en théorie, l'émanation de la volonté de la communauté tout entière.</p>
          <p>L'opinion des populations semble donc être prise en compte ; il reste cependant à définir ce que l'on entend alors par le terme « opinion ». Le mot n'existe que pour désigner l'avis d'une personne ; mais c'est bien leur « opinion » et celle de leur ville que délivrent les députés aux États provinciaux, lorsque ce rôle, pris à cœur, passe de l'obligation du consentement à l'impôt au devoir de conseiller le roi et ses représentants. Cette évolution semble s'opérer au cours du règne de Charles VI, censé être le moment de la « naissance de l'opinion publique » dans le royaume de France. C'est ce règne et ceux de ses successeurs immédiats qui servent de cadre à la présente étude, les sources permettant de distinguer cette évolution et la naissance de cadres qui, sans peut-être être entièrement nouveaux, voient néanmoins leur présence s'affirmer et s'institutionnaliser au cours des derniers siècles du Moyen Âge.</p>
          <p>Saint-Affrique est une ville assez petite, mais insérée dans un réseau urbain : les méthodes et moyens de communication, ainsi que la capacité à donner son opinion et à la faire entendre sont donc primordiales. Il est intéressant de s'interroger à ce sujet et d'observer les mécanismes employés et les problèmes posés par cette organisation, que ce soit avec les autres villes ou dans la façon dont ce réseau s'insère dans le gouvernement de la sénéchaussée et plus largement du royaume.</p>
          <p>La communication politique a longtemps été considérée comme embryonnaire au Moyen Âge. Mais elle est bien vivante et surtout ne connaît pas de réel changement de nature à la fin du Moyen Âge : son évolution débute assez tôt, puisqu'elle remonte au moins au début du règne de Charles VII, quand la communication était indispensable pour garder une cohérence dans un royaume menacé de dissension.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
          <p>C'est à partir du cas de Sainte-Affrique qu'il a été décidé d'étudier la circulation de l'information dans le Rouergue, donc principalement à travers les sources du gouvernement urbain de la ville. Il s'agit d'abord des registres de délibérations, ainsi que de quelques pages de comptes conservées et du cartulaire de la ville. Afin de compléter cette étude et de considérer le contexte du gouvernement de la sénéchaussée, les registres de comptes de la sénéchaussée ont également été exploités. Les sources présentées ici ont pour particularité de toutes provenir d'institutions de gouvernement. Leur nature politique et donc d'expression du pouvoir – quel qu'il soit – est prépondérante et doit toujours être gardée en mémoire, puisqu'elle influe fortement sur les types d'informations obtenues, mais aussi dès le départ sur les questionnements possibles.</p>
          <p>Il a été également jugé intéressant d'examiner la façon dont les sources sont en elles-mêmes un vecteur de communication et surtout la donnent à voir – lettres copiées ou conservées en original, résumés de délégués faits à l'oral et retranscrits, dialogues ou débats au sein du conseil notés, etc. Les textes conservés ne donnent pas à voir une image réelle des relations entre les différents acteurs politiques, mais une représentation idéale. De plus, ils ne permettent de relever qu'une partie des relations, les autres, trop habituelles ou fréquentes, n'étant pas notées. Ainsi, les relations avec certaines villes sont quotidiennes ou presque – et il en va de même avec le sénéchal –, ce qui fait qu’elles ne sont pas toujours notées. Lorsqu'elles le sont, elles montrent des échanges de deux types : entre la ville – ou du moins le gouvernement urbain – et un acteur extérieur, ou bien au sein de la cité elle-même.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
