<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Connaître l’histoire des sciences médicales a été l’une des exigences des médecins parisiens au <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Pour les uns, il s’agissait de connaître l’histoire de la grande famille médicale à laquelle tout médecin
          praticien appartenait de fait ; pour les autres, il s’agissait, par la connaissance historique, de contribuer au progrès continu de la
          science médicale. Sans conscience historicisée de la situation d’une science, il paraissait alors improbable que cette science puisse
          avancer sur le chemin de son perfectionnement. En un sens, l’histoire devait permettre à la médecine, longtemps considérée comme un art,
          d’entrer dans l’ère de sa pleine positivité et scientificité. Pourtant, assez tôt dans le siècle, il y eut des contradicteurs et des
          opposants à la culture de l’histoire dans le champ médical. Au nom des avancées scientifiques et techniques les plus récentes, et sous la
          pression des nouveaux impératifs sociaux et économiques, certains médecins rejetèrent l’histoire, et plus globalement les humanités, à la
          marge ou en dehors de la sphère hospitalo-universitaire. L’enseignement de l’histoire de la médecine, à la faculté de médecine de Paris,
          rend compte de ces débats incessants qui ont, tout au long du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, opposé « traditionnalistes » et « modernistes » de la pensée et de la pratique médicales.</p>
        <p>Cette thèse cherche à mettre en lumière le passage d’une conception de la médecine à une autre, à travers les difficultés d’un enseignement
          officiel : celui de l’histoire de la médecine. En étudiant les péripéties institutionnelles auxquelles fut confrontée la chaire d’histoire
          de la médecine entre 1794 et 1914, puis les débats qu’elle a fait naître autour de son utilité et son objet d’étude, mais aussi à partir des
          dispositifs pédagogiques mis en place dans le cadre de son enseignement, ce sont les raisons et la mesure de l’échec d’une discipline qui
          sont questionnées ici. En centrant cette thèse sur la défaite de l’érudition dans le champ médical, c’est la fin d’une époque qu’il s’agit
          de décrire, une époque où la critique textuelle et l’esprit philologique jouaient encore un rôle dans la constitution des connaissances
          médicales, scientifiques et techniques.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Afin d’éclairer l’histoire de l’enseignement médico-historique à la faculté de médecine de Paris, il paraissait indispensable de fonder
          cette histoire sur deux types de documents : tout d’abord, des documents permettant d’établir la chronologie institutionnelle d’un
          enseignement unique en France et pionnier en Europe ; d’autre part, des sources liées à l’enseignement de l’histoire de la médecine en tant
          que tel.</p>
        <p>S’agissant du versant institutionnel de cette histoire, l’essentiel des sources se trouve aujourd’hui conservé aux Archives nationales,
          dans les sous-séries AJ<hi rend="sup">16</hi>(académie de Paris) et F<hi rend="sup">17</hi>(Instruction publique). La sous série AJ <hi rend="sup">16</hi> est la plus riche et la plus instructive des deux. On y trouve notamment les dossiers nominatifs des professeurs et des
          agrégés ayant enseigné dans la chaire d’histoire de la médecine, ainsi qu’une correspondance administrative particulièrement intéressante
          entre le doyen de la faculté de médecine de Paris, le recteur de l’académie de Paris et le ministre de l’Instruction publique. Cette
          correspondance aborde toutes les questions liées à l’enseignement médical et à l’organisation des cours à la faculté de médecine ; elle rend
          aussi compte du résultat des concours pour les chaires laissées vacantes à la suite du décès ou de la mutation de l’un des professeurs. À
          côté des dossiers conservés dans la sous série AJ<hi rend="sup">16</hi>, ceux livrés par la sous-série F<hi rend="sup">17</hi> paraissent
          moins intéressants. La plupart font figure de doubles et d’autres apparaissent comme bien trop lacunaires pour en permettre un traitement
          satisfaisant. C’est le cas notamment des dossiers des anciens fonctionnaires des enseignements, qui ne concernent, au total, que trois
          professeurs d’histoire de la médecine.</p>
        <p>En ce qui concerne l’enseignement lui-même, une importante partie des leçons d’histoire de la médecine a été publiée au <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle : soit dans les journaux médicaux de l’époque, soit de manière plus complète, sous la forme de véritables
          manuels d’histoire de la médecine. Il faut ajouter à ces sources imprimées des sources manuscrites, inédites pour la plupart, qui permettent
          de compléter ce corpus de base. La bibliothèque Carnegie de Reims conserve un important fonds Goulin, comprenant une trentaine de volumes
          manuscrits au format in-4°, dont les quatre volumes de son <hi rend="i">Cours d’histoire de la médecine</hi>(1795-1799), ainsi qu’un volume
          intitulé <hi rend="i">Chronologie pour l’histoire de la médecine</hi>. Le reste de ce fonds est particulièrement intéressant, puisqu’il nous
          éclaire sur les travaux médico-historiques du premier titulaire de la chaire d’histoire de la médecine et sur les événements marquants de sa
          vie. En ce qui concerne Charles-Victor Daremberg, les sources sont elles aussi abondantes. La bibliothèque de l’Académie de médecine de
          Paris conserve une importante collection Daremberg comprenant cent-quarante volumes. Quelques volumes de ce fonds sont constitués de
          diverses notes sur l’histoire de la médecine, des notes préparatoires à son enseignement au Collège de France et à la faculté de médecine de
          Paris. On y trouve aussi des papiers relatifs à ses missions médico-littéraires dans plusieurs bibliothèques d’Europe, ainsi que sa
          correspondance savante. Le reste des notes préparatoires pour son <hi rend="i">Cours d’histoire de la médecine</hi> se trouve conservé à la
          Bibliothèque interuniversitaire de médecine de Paris. Il faut enfin signaler que la bibliothèque de l’Académie de médecine de Paris possède
          l’ensemble du <hi rend="i">Cours d’histoire de la médecine du professeur Jules Parrot (1876-1879)</hi>, formant cinq volumes qui contiennent
          aussi bien ses leçons que les notes préparatoires à ses leçons.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
