<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200828.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Édouard Reuss est aujourd’hui un personnage bien ancré dans l’histoire de la théologie. Son nom est en particulier associé aux travaux
          d’exégèse du Pentateuque et à l’hypothèse « Reuss-Graf-Kuenen-Wellhausen » sur la composition du Pentateuque. Édouard Reuss développe en
          effet la thèse que le Pentateuque a eu pour source trois ou quatre documents et est postérieur aux prophètes, que le rédacteur du
          Pentateuque n’a rien à voir avec Moïse et que les Psaumes sont postérieurs aux prêtres et aux prophètes, thèse à laquelle son élève
          Charles-Henri Graf donne une expression systématique.</p>
        <p>Des travaux ont été très tôt consacrés à Édouard Reuss. Son élève Charles Théodore Gérold (1837-1928) publie une biographie d’Édouard
          Reuss en 1892, un an après sa mort, qui reste la seule à retracer sa vie dans son ensemble. Pour cette publication, l’auteur avait eu accès
          aux <hi rend="i">Erinnerungen aus meinem Leben</hi>, qui en sont la source principale. Des extraits des <hi rend="i">Erinnerungen aus meinem
            Leben</hi> sont également publiés par le fils d’Édouard Reuss, Rodolphe, dans la <hi rend="i">Revue d’histoire et de philosophie
            religieuses</hi> et par Charles Théodore Gérold dans son ouvrage paru en 1923 sur la faculté de théologie et le séminaire protestant de
          Strasbourg. Des travaux d’historiens citent des passages des <hi rend="i">Erinnerungen aus meinem Leben</hi>.</p>
        <p>De nombreux articles sont consacrés à Édouard Reuss, évoquant des aspects de sa vie ou de son œuvre. Le travail le plus important sur
          Édouard Reuss est la monographie <hi rend="i">Leben und Werk des frühen Eduard Reuss</hi>, publiée en 1990 par Jean-Marcel Vincent à partir
          de sa thèse de doctorat en théologie soutenue à l’université de Bochum. Il s’intéresse à la jeunesse et à la formation d’Édouard Reuss
          jusqu’en 1842, année de la publication de son premier ouvrage important, <hi rend="i">Geschichte der heiligen Schriften Neuen
            Testaments</hi>. Jean-Marcel Vincent s’attache à montrer quelles influences philosophiques, politiques et théologiques ont façonné sa
          pensée et ont fait en même temps son originalité.</p>
        <p>Les sept tomes des <hi rend="i">Erinnerungen aus meinem Leben</hi>, soit près de 2300 pages rédigées en allemand d’une fine écriture
          gothique manuscrite par Édouard Reuss à partir de 1850 et continués tout au long de sa vie, constituent en effet la source principale pour
          les travaux sur Édouard Reuss, mais aussi une source de premier plan pour l’histoire du protestantisme alsacien ou encore l’histoire de la
          théologie au <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. L’édition intégrale de ce texte, dont les manuscrits sont conservés à la médiathèque protestante de Strasbourg,
          n’étant pas possible dans le temps imparti à une thèse d’École des chartes, c’est à la période de 1846 à 1872 que nous nous sommes intéressé
          dans ce travail, c’est-à-dire aux tomes cinq et six. La période de 1804 à 1842 est en effet traitée de façon très complète dans l’ouvrage de
          Jean-Marcel Vincent, <hi rend="i">Leben und Werk des frühen Eduard Reuss</hi>, qui s’appuie également sur le texte des <hi rend="i">Erinnerungen aus meinem Leben</hi>.</p>
        <p>Le choix de cette période, qui correspond matériellement à l’intégralité des tomes cinq et six, est proche de deux dates classiques de
          l’histoire du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle que sont la Révolution de 1848 et la guerre de 1870. Par ailleurs, elle correspond dans l’existence d’Édouard
          Reuss à une période où ses travaux sont davantage tournés vers la France.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources relatives à Édouard Reuss sont abondantes et variées. La plume d’Édouard Reuss a en effet été féconde, en particulier durant
          la seconde partie de sa vie, alors qu’il se plaint de manière paradoxale que ses forces l’abandonnent. Ces sources sont cependant dispersées
          dans différents lieux de conservation, parmi lesquels les deux principaux sont la médiathèque protestante de Strasbourg, où est conservé
          notamment le manuscrit des <hi rend="i">Erinnerungen aus meinem Leben</hi>, et les archives municipales de Strasbourg, où sont conservés la
          correspondance reçue par Édouard Reuss et les registres de correspondance tenus par lui.</p>
        <p>Les mémoires inédites d’Édouard Reuss, intitulées par lui <hi rend="i">Erinnerungen aus meinem Leben</hi>, ont été conservées par la
          famille de Rodolphe Reuss, son fils, jusqu’à ce que l’une des petites-filles de ce dernier les confie à la bibliothèque du séminaire
          protestant, aujourd’hui médiathèque protestante, à Strasbourg. Édouard Reuss avait lui-même émis le souhait qu’il soit fait don de ses
          mémoires à la bibliothèque du séminaire protestant. À la demande de Reuss, ses mémoires ne devaient être rendues accessibles au public qu’en
          1930, après la mort des personnes mentionnées, pas toujours en termes élogieux, dans son récit. Néanmoins, quelques personnes ont pu y avoir
          accès avant l’expiration de ce délai. La médiathèque protestante possède en outre 220 feuillets sur lesquels sont copiées certaines lettres
          envoyées par Édouard Reuss, ainsi que les quatre volumes du manuscrit d’un roman autobiographique, <hi rend="i">Die Reise nach Berlin</hi>,
          qui relate un voyage fait du 15 au 23 août 1826 de Halle à Berlin. Quatre volumes d’écrits d’Édouard Reuss, notamment des discours qu’il a
          prononcés, et trois volumes de recensions sur ses écrits collectées par lui, s’y trouvent également.</p>
        <p>La correspondance reçue par Reuss se trouve aux archives municipales de Strasbourg, dans le fonds de la Fondation Saint-Thomas, sous la
          cote 1 AST 1660. Elle comporte trois cartons de lettres et trois volumes de registres tenus par Édouard Reuss. Les deux premiers registres
          contiennent une table alphabétique des correspondants, avec les lettres reçues et envoyées à chaque correspondant, le troisième registre
          répertorie les lettres reçues en fonction de l’ordre de réception. Ces registres livrent le nom de 1418 correspondants de Reuss, pour la
          plupart des collègues et savants, témoignant ainsi de son rayonnement scientifique, et nous apprennent qu’il avait reçu 8633 lettres et en
          avait envoyé 7714. Cependant, un grand nombre de ces lettres ont disparues, brûlées par Édouard Reuss lui-même, qui n’en a conservé que
          1890. Un second tri a été fait par sa femme Julie et son fils Rodolphe, qui ont retiré de la correspondance conservée les lettres jugées
          trop personnelles.</p>
        <p>Deux autres bibliothèques strasbourgeoises abritent des manuscrits d’Édouard Reuss : la bibliothèque nationale et universitaire et la
          bibliothèque municipale. Il s’agit surtout de manuscrits de ses publications, en particulier les manuscrits de sa traduction commentée de la
          Bible conservés dans le fonds patrimonial de la bibliothèque municipale de Strasbourg. Ses cours en revanche ne nous sont connus que par les
          notes prises par les étudiants, Édouard Reuss ayant lui-même détruit les manuscrits de ceux-ci.</p>
        <p>Des lettres issues de la correspondance envoyée par Reuss sont dispersées dans des fonds d’archives et de bibliothèques en France et en
          Allemagne. Des extraits de la correspondance d’Édouard Reuss ont également été publiés, l’édition la plus connue étant celle de la
          correspondance avec son élève Charles Henri Graf par Karl Budde et Julius Heinrich Holtzmann publiée à l’occasion du centenaire de la
          naissance de Reuss en 1904.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
