<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200322.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Si, du fait de l’engouement scientifique pour la Résistance française, la question des institutions clandestines a été étudiée par
          plusieurs historiens et si la figure de Jean Moulin a alimenté une abondante littérature, force est de constater que son successeur à la
          tête de la Délégation générale de la France combattante sur le sol métropolitain, Alexandre Parodi, demeure un personnage relativement peu
          connu. Les rares articles qu’il écrivit au sujet de la Libération de Paris, le dépôt de ses archives personnelles à la Fondation nationale
          des sciences politiques et la publication d’une brochure commémorative n’y firent rien. Ecrire une étude objective au sujet de son
          engagement sous l’Occupation présente d’ailleurs certaines difficultés. Cet homme réservé n’a légué que peu de sources susceptibles de nous
          éclairer avec précision sur ses opinions de tel ou tel moment et les témoins de cette époque, par la force des choses, se font de plus en
          plus rares ; en définitive, s’impose surtout au chercheur une très vaste bibliographie. Les différentes étapes de la carrière d’Alexandre
          Parodi lui ont valu beaucoup d’éloges, d’où la difficulté de porter sur lui un regard critique : comment juger objectivement un homme qui
          avait su gagner le respect de ses adversaires eux-mêmes ? Enfin, l’existence d’Alexandre Parodi semble bien présenter une remarquable
          unité : on ne pourra nier, en tout état de cause, l’existence de constantes dans les choix effectués par Alexandre Parodi, des choix qui
          firent toute la singularité de son parcours.</p>
        <p>Nombre de fonctionnaires formés à l’école républicaine ont servi un Etat autoritaire qui foulait aux pieds les principes de la démocratie
          libérale, certains d’entre eux sont devenus les complices de la politique répressive menée par l’occupant. Faute d’entrer dans la résistance
          active, d’autres ont préféré pratiquer, avant 1942 du moins, ce que l’historiographie allemande a dénommé <hi rend="i">Resistenz</hi>, terme
          que l’on traduit de façon approximative par « résistance civile », un mélange d’inertie et d’obstruction ; même par la suite, il convient de
          souligner le rôle de « passerelle vers la France libre » joué par le giraudisme pour de hauts fonctionnaires souvent plus hostiles à la
          collaboration qu’à la « Révolution nationale ». Or, il y a loin de l’attitude d’Alexandre Parodi à celle de la majorité de ses pairs.
          Définir avec précision l’entrée de Parodi en Résistance demeure une gageure : si l’état de « rébellion intime » dans lequel il se trouvait
          ne fait guère de doutes, sa fréquentation des milieux résistants, qui fit de lui le représentant d’une certaine résistance
          « intellectuelle », reste plus difficile à mettre en évidence et les premières actions qu’il entreprit le situent dans une problématique
          quelque peu particulière, entre <hi rend="i">Resistenz</hi> et <hi rend="i">Widerstand</hi> pour reprendre la terminologie allemande.
          D’ailleurs, le simple fait de s’engager à cette époque, dans un camp ou dans l’autre, est déjà en soit une sorte de mystère digne d’être
          éclairci ; il l’est d’autant plus dans le cas d’un homme comme Parodi qui devait l’essentiel de sa formation juridique au Conseil d’Etat,
          gardien de la légalité : or cet homme se fit gaulliste, c’est-à-dire, selon le point de vue qui prévalait alors dans la France occupée,
          qu’il embrassa une dissidence ! Une fois le pas franchi, son action le porta au faîte des responsabilités, toujours au service de la
          fraction de la Résistance métropolitaine la plus proche de la France combattante ; ses actes, surtout une fois qu’il fut désigné comme
          Délégué général, furent parfois lourd de conséquences, et c’est pourquoi ils méritent d’être étudiés dans le détail.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’essentiel du présent travail repose sur le dépouillement d’une source presque inédite, le fonds Alexandre Parodi, déposé à sa mort en
          1979, par les soins de son fils, au Centre d’histoire de l’Europe du vingtième siècle (C.H.E.V.S.) dépendant de la Fondation nationale des
          sciences politiques. Les lacunes de ce fonds ont été comblées par des recherches complémentaires au Centre historique des Archives
          nationales ­ où l’on a consulté les fonds du Comité d’histoire de la seconde guerre mondiale, du Commissariat à l’Intérieur du Comité
          français de libération nationale, et quelques autres de moindre importance ­, au Centre des archives contemporaines de Fontainebleau, à la
          Bibliothèque historique de la Ville de Paris et au service des archives du Bureau international du travail. La très vaste bibliographie
          consacrée aux « années noires » en général et à la Résistance en particulier a été dépouillée avec soin ; non seulement ont été étudiés les
          précédents travaux sur des sujets avoisinants, mais une attention particulière a été donnée aux souvenirs et aux mémoires des proches
          d’Alexandre Parodi. Parmi ceux de ces derniers qui sont toujours en vie, seuls ont répondu à nos sollicitations des membres de sa famille,
          en l’occurrence son fils, M. Jean-Luc Parodi, et sa sœur, Mme Jacqueline Chatenet, qui ont accepté de livrer leur témoignage.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
