<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La fascination exercée par Port-Royal a franchi les siècles sans perdre de sa force, continuant de nourrir la réflexion, l’admiration ou
          l’animosité de ceux qui s’en approchent. Parce qu’il a enfanté le jansénisme, Port-Royal interroge, exaspère, mais ne laisse jamais
          indifférent. Après la Seconde guerre mondiale, l’étude du jansénisme cessa d’être l’apanage des littéraires et des théologiens pour entrer
          dans les préoccupations des historiens. Parallèlement, la publication de textes inédits ou la réédition critique d’œuvres parues aux XVII
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècles contribuent à enrichir et à renouveler la réflexion en faveur d’une vue plus
          juste des événements. Le domaine des correspondances n’échappe pas au regard critique des éditeurs et des historiens. Si certains
          protagonistes du mouvement janséniste avaient bénéficié d’une édition précoce de leurs lettres dès le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> ou le XVIII
<hi rend="sup">e</hi>  siècle, tels la mère Angélique, Arnauld, Sacy ou Quesnel, d’autres correspondances ne furent mises au jour qu’au
          <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> ou au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, comme celles de la mère Agnès ou de Martin de Barcos. C’est ainsi que les
          lettres d’Antoine Singlin (1607-1664) étaient demeurées à ce jour inédites.</p>
        <p>D’Antoine Singlin, on ne conserve aucune œuvre personnelle, manuscrite ou imprimée. Le témoignage de ses lettres n’en est que plus digne
          d’intérêt. En effet, la figure d’Antoine Singlin a prêté le flanc à toutes les interprétations : sa proximité de l’abbé de Saint-Cyran et la
          longueur de son ministère à Port-Royal en font un personnage aussi méconnu qu’incontournable parmi les acteurs du premier Port- Royal, celui
          d’avant la persécution de 1664.</p>
        <p>La correspondance du prêtre était un prolongement de sa direction spirituelle. Le genre épistolaire n’était pas cultivé à Port-Royal : on
          n’écrivait pas pour bien raconter, encore moins pour se raconter. Si les lettres de Singlin ne sont pas centrées sur leur auteur, elles sont
          en revanche tissées de la vie du monastère, des préoccupations quotidiennes du directeur comme des inquiétudes du supérieur de Port-Royal
          persécuté. Surtout les avis de Singlin sont un témoignage de la spiritualité de Port-Royal, telle que la vivaient les religieuses et les
          dirigés, et non telle qu’on se la représentait à l’extérieur du monastère. Sur un sujet aussi controversé que le jansénisme, l’édition des
          lettres de Singlin, comme de tout autre texte contemporain, permet de porter un regard plus juste sur la réalité de la vie à Port-Royal.</p>
        <p>La biographie de Singlin placée en introduction à ces lettres, ainsi que la présentation de la spiritualité du directeur de Port-Royal, ont
          été élaborées à partir d’éléments fournis par les lettres, qui ont été confrontés, chaque fois que cela était possible, aux informations
          fourmes par les historiens de Port-Royal. Il convenait également de faire dialoguer ces éléments de biographie avec les sources
          contemporaines que sont principalement les correspondances d’autres acteurs de Port-Royal, comme la mère Angélique, la mère Agnès ou Antoine
          Arnauld. Il est difficile de faire une biographie de Singlin sans récrire l’histoire de Port-Royal, tant l’existence du prêtre se
          nourrissait et se consumait tout à la fois au service du monastère. A travers la vie de Singlin, c’est moins une nouvelle version qu’une
          autre vision de l’histoire du monastère qu’il faut rechercher.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources manuscrites et imprimées des lettres d’Antoine Singlin sont présentées en détail en introduction à l’édition critique, au début
          de la seconde partie.</p>
        <p>Les principales sources imprimées de la biographie d’Antoine Singlin, outre ses lettres, sont les <hi rend="i">Mémoires</hi> de plusieurs
          amis de Port-Royal et contemporains d’Antoine Singlin : Nicolas Fontaine (1625-1709), Claude Lancelot (1615-1695), Pierre Thomas du Fossé
          (1634-1698). Deux recueils de relations et de témoignages port-royalistes édités au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle contiennent des
          informations sur Singlin : les <hi rend="i">Mémoires pour servir à l’histoire de Port-Royal</hi>, Utrecht, 1740, et le <hi rend="i">Recueil
            de plusieurs pièces pour servir à l’histoire de Port-Royal</hi>, Utrecht, 1740. Enfin, les correspondances de la mère Angélique, de la mère
          Agnès, d’Antoine Arnauld et de Martin de Barcos font une grande place à Antoine Singlin.</p>
        <p>Des actes notariés du Minutier central des notaires de Paris aux Archives nationales ont permis de vérifier ou de préciser certaines
          affirmations des mémorialistes, en particulier sur la famille d’Antoine Singlin.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
