<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’éditeur Georges Charpentier est principalement connu pour son amitié avec Émile Zola et pour son rôle « d’éditeur des Naturalistes ». Il
          passe néanmoins pour avoir été davantage passionné par les toiles de ses amis impressionnistes que par le bon fonctionnement de sa maison
          d’édition. On connaît surtout deux moments de sa période d’activité : les débuts dans les années 1870, avec les premiers grands succès de
          Zola et la constitution d’une « écurie naturaliste » ; le retrait des affaires en 1896, après l’introduction de Charles Marpon et d’Ernest
          Flammarion dans le capital de la maison en 1883 et l’association avec Eugène Fasquelle en 1890. Hormis ces deux phases et l’image de doux
          rêveur généreux mais peu doué en affaires, le personnage est relativement mal connu, de même que sa production éditoriale.</p>
        <p>Il est donc nécessaire d’étudier plus en détails sa maison d’édition et sa personnalité, en allant au-delà du « mythe » construit par les
          Naturalistes, dont la postérité s’est souvent contentée. Cette réflexion s’inscrit dans une démarche comparative, puisqu’il faut comprendre
          ce qui fait la différence entre les éditeurs qui réussissent à constituer des fortunes importantes et des dynasties solides, et ceux qui se
          contentent d’une place plus modeste. Étudier la production éditoriale de la maison et les relations de Georges Charpentier avec ses auteurs
          signifie confronter la réalité d’un catalogue reconstitué avec les différents regards des acteurs contemporains du champ littéraire. De
          cette façon, il s’agit de réfléchir sur le phénomène de construction d’un discours autour de la figure de l’éditeur.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Pour reconstituer le catalogue de la maison Charpentier entre 1871 et 1896, il était utile de rassembler l’ensemble des informations
          disponibles dans une base de données permettant un traitement statistique aisé. Les données ont été collectées grâce aux catalogues
          commerciaux conservés dans le fonds Q<hi rend="sup">10</hi> de la Bibliothèque nationale de France, à la <hi rend="i">Bibliographie de la
            France</hi>, au <hi rend="i">Catalogue général de la librairie</hi> d’Otto Lorenz, et au Catalogue collectif de France.</p>
        <p>De plus, pour prendre la mesure des relations entre Georges Charpentier et ses auteurs, il convenait de rassembler un large corpus de
          correspondance, ce qui a été réalisé dans trois directions : les lettres autographes conservées par les Éditions Grasset-Fasquelle, les
          correspondances déjà éditées (Zola, Flaubert, Goncourt, Maupassant, Huysmans, etc.), et les sources manuscrites, lettres ou contrats,
          conservées dans plusieurs bibliothèques patrimoniales parisiennes comme celles de l’Institut, de l’Arsenal ou le département des manuscrits
          de la Bibliothèque nationale de France. Les souvenirs des contemporains et la presse ont également été abondamment consultés.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
