<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200201.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Catherine d’Amboise (1481-1550), dame de Lignières, prosatrice et poétesse de la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,
          reste inconnue du grand public et peu connue du public lettré : seule l’édition de ses textes poétiques a permis de sauver l’écrivain d’un
          oubli complet. En revanche, ses écrits en prose, demeurés à l’état manuscrit, n’ont jamais fait l’objet de travaux critiques : leur première
          édition complète, qui constitue l’objet de cette thèse, comblera donc un vide dans le monde des lettres du début du XVI <hi rend="sup">e</hi> siècle. Le récent intérêt porté aux textes féminins des siècles passés justifie aussi que l’on se penche sur une œuvre jusqu’ici
          silencieuse et que l’on rende à Catherine d’Amboise sa voix et un espace. La connaissance de sa personnalité et de son œuvre permettra de
          déterminer plus justement sa place dans la littérature de son temps et dans la constellation des femmes de lettres en général. L’obscurité
          quasi complète qui enveloppe la jeunesse de Catherine d’Amboise ne se dissipe petit à petit qu’au hasard de quelques dates et apparitions
          fugaces dans les archives. Ses œuvres éclairent cependant de larges pans de sa vie intérieure, révèlent des aspects autobiographiques
          cachés, mais surtout nous permettent de décrypter ses préoccupations morales et religieuses, ses intérêts artistiques, littéraires et son
          goût pour l’écriture et le manuscrit, objet rare et précieux.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Nous conservons deux œuvres en prose de Catherine d’Amboise. La première, intitulée <hi rend="i">Livre des prudens et imprudens</hi>,
          datée de 1509, est conservée dans un manuscrit unique : Paris, Bibl. nat. de Fr., Arsenal 2037. La seconde, baptisée <hi rend="i">Complainte
            de la dame pasmee contre Fortune</hi>,écrite vers 1525-1535, est une œuvre sans titre et anonyme ; la paternité en est attribuée à
          Catherine d’Amboise grâce aux indices héraldiques et autobiographiques contenus dans l’œuvre. Elle est conservée dans trois manuscrits :
          Paris, Bibl. nat. de Fr., Société des manuscrits des assureurs français, 79-7 ( <hi rend="i">A</hi>) ; Paris, Bibl. nat. de Fr., n.a.f.
          19738 ( <hi rend="i">B</hi>); coll. privée, catalogue de vente de Sam Fogg (Londres, 1999, n° 33, p. 128-130) ( <hi rend="i">C</hi>).
          <lb/>Est également conservé un recueil de <hi rend="i">Poésies</hi>, rédigé vers 1541-1545 : Paris, Bibl. nat. de Fr., fr. 2282 (18
          feuillets, 3 miniatures) : ces épîtres et le <hi rend="i">Chant Royal</hi> ont fait l’objet d’une édition critique en 1861 par J.-J.
          Bourassé. <lb/>L’étude historique s’appuie sur des documents conservés dans les collections Clairambault, Dupuy et Duchesne de la
          Bibliothèque nationale de France et dans la série E des archives départementales du Cher, ainsi que sur des pièces recensées dans le <hi rend="i">Catalogue des actes de François I<hi rend="sup">er</hi>
          </hi> . Parmi les sources imprimées, on citera tout particulièrement les œuvres de Michel d’Amboise, poète et traducteur, imprimées entre
          1529 et 1547.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
