<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200921.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Étudier la <hi rend="i">Terra sancti Benedicti</hi>, la seigneurie du Mont-Cassin, du <num>xi</num>
<hi rend="sup">e</hi> au <num>xiii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, permet de s’insérer dans une longue historiographie, tant le monastère fondé par Benoît de Nursie vers 530
          inspire les historiens. Cette seigneurie, qui s’accroît avec les nombreuses donations du haut Moyen Âge, connaît plusieurs vicissitudes au
          cours du Moyen Âge, du fait de sa position géographique centrale, qui en fait un acteur géopolitique incontournable. Malgré tout, le fonds
          d’archives du Mont-Cassin est exceptionnellement riche, grâce notamment à l’œuvre de l’abbé Bernard I<hi rend="sup">er</hi> Ayglier, qui
          organise pour la première fois leur conservation systématique et raisonnée, au <num>xiii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il est donc possible de prendre appui sur ce fonds pour étudier la <hi rend="i">Terra sancti Benedicti.</hi>
      </p>
        <p>L’étude réalisée porte sur une région précise : le sud-ouest de la <hi rend="i">Terra</hi>, particulièrement une zone désertique appelée
          Foresta. Cette région abrite une série de sites, une quinzaine, qui illustrent l’histoire du peuplement et de la mise en valeur de la
          seigneurie. En effet, la période marque l’apogée de la puissance temporelle de la seigneurie du Mont-Cassin, à un moment où les seigneurs
          fortifient la terre, dans le contexte d’<hi rend="i">incastellamento</hi> que l’on connaît en Italie. L’<hi rend="i">incastellamento</hi> intervient dans la <hi rend="i">Terra</hi> plus tardivement, et permet l’érection ou la fortification de ces centres qui
          marquent durablement le paysage et contribuent à fixer l’habitat.</p>
        <p>Parmi ces centres, deux monastères sont particulièrement intéressants à étudier : il s’agit de San Pietro et de San Paolo della Foresta,
          fondés à l’extrême fin du <num>x</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle et passés sous la domination cassinésienne dans le dernier quart du <num>xi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Ces deux monastères, d’abord indépendants, illustrent la stratégie d’expansion territoriale du Mont-Cassin dans
          une direction précise, le Sud-Ouest, le long de la vallée du Liri. De plus, ces monastères s’insèrent dans le réseau du monachisme grec :
          fondés par et pour des Grecs, ils sont un exemple de sa diffusion en Italie méridionale, dans une région, la Campanie, où ces questions sont
          peu explorées, contrairement à la Calabre et à la Sicile. De ce fait, il est possible d’étudier le peuplement grec de la <hi rend="i">Terra</hi>, à travers l’exemple de San Pietro et San Paolo della Foresta.</p>
        <p>L’étude a été menée en suivant deux axes : d’une part, la documentation écrite tirée du fonds de San Pietro della Foresta, aux archives du
          Mont-Cassin, qui donne lieu à une édition partielle du fonds ; et d’autre part, un travail de repérage topographique, sur les sites, réalisé
          afin de prendre connaissance des réalités du terrain. Cette double étude a permis une approche originale des questions posées : la situation
          de la <hi rend="i">Terra</hi> au cours de la période, notamment son insertion dans le mouvement d’<hi rend="i">incastellamento</hi>; la mise
          en valeur des territoires dans un contexte de défrichements ; la présence d’une population spécifiquement grecque dans la région.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives du Mont-Cassin ont fourni une part indispensable à l’étude : le fonds de San Pietro della Foresta, partiellement édité à la
          fin de l’étude, y est conservé (Aula II, Capsula LI, fascicolo I, 1-11 ; fascicolo II, 12-22 ; Aula III, Capsula LI, 9 ; Capsula XII, 35).
          D’autres sources ont été utilisées : le registre de Pierre Diacre, dont il existe un fac-similé, les A <hi rend="i">cta Sanctorum</hi>, les
          chroniques cassinésiennes publiées dans la collection des <hi rend="i">Monumenta Germaniae Historica</hi>, les régestes d’archives
          pontificales et cassinésiennes, la <hi rend="i">Patrologia Latina</hi> et la <hi rend="i">Patrologia Greca</hi>.</p>
        <p>Une part importante a été réservée aux sources physiques : l’observation des sites, effectuée sur le terrain, a donné lieu à une étude
          systématique.</p>
        <p>Enfin, de façon plus anecdotique, le fonds de photographies aériennes du ministère des Biens culturels italien (Royal Air Force 1942-1944)
          s’est révélé être un précieux complément pour l’appréhension générale de la région et des sites encore existants.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
