<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200418.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La liturgie occupe dans les sociétés d’Ancien Régime une place centrale et, pourtant, elle est un objet auquel l’historiographie a accordé
          peu d’importance. Ce travail cherche à montrer la promesse que le dialogue entre histoire de la liturgie et histoire générale représente
          pour la compréhension des sociétés modernes. La période étudiée est une période de bouleversements pour la prière de l’Église, qui se voit
          corrigée par les humanistes, contestée par les protestants et réformée par la hiérarchie ecclésiale. L’expression de ces désirs de réforme
          conduisit à un profond changement de mentalités : alors que la liturgie était, jusqu’à la Renaissance, un héritage intangible et un signe de
          la perfection de l’histoire chrétienne, il est admis au début du XVII<hi rend="sup">e </hi> siècle qu’elle peut et qu’elle doit purifiée
          par un processus de réforme. C’est ce changement qui a permis à la liturgie de devenir, plus tard, et dans la vie priante des catholiques,
          une des voix du magistère : elle devint ainsi l’expression de l’autorité de l’Église. L’importance croissante de Rome dans la Réforme
          catholique autorise également l’assimilation entre l’Église de Rome et l’Église universelle, qui se retrouve au niveau de la liturgie. C’est
          la naissance et la systématisation de critères de réforme qui permirent cette évolution : le garant de l’apostolicité n’étant plus la
          transmission elle-même, c’est alors l’approbation explicite par l’autorité compétente qui remplit ce rôle. Cette transformation est
          parallèle à celle qui fit passer la coutume définie essentiellement par son caractère rationnel, garanti par le consentement <hi rend="i">tacite</hi> de l’autorité, à la coutume définie plus clairement sous un angle volitif, qui fait du consentement <hi rend="i">explicite</hi> une condition nécessaire à sa validité.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude se fonde d’abord sur les livres liturgiques eux-mêmes. Dans ce cadre, une attention particulière a été accordée au bréviaire, du
          fait du nombre de réformes qu’il a subies au cours de la période. Pour pouvoir exploiter cette masse documentaire imposante, le choix a été
          fait de se servir en partie des répertoires bibliographiques. L’analyse directe de ce type d’œuvres s’est limitée à quelques exemples : le
          bréviaire de Quiñonez dans ses deux versions, le bréviaire romain réformé par Pie V, celui des chartreux avant et après la réforme qu’ils
          menèrent et, enfin, le bréviaire parisien dans les trois états qu’il connut entre les années 1550 et la fin des années 1600. Les autres
          sources imprimées utilisées furent des ouvrages de théologie, notamment l’ <hi rend="i">Elucidatorium ecclesiasticum</hi> de Josse Clichtove
          auquel la plus grande attention fut accordée, et des recueils comme ceux de Mansi ou de Duranthon.</p>
        <p>La documentation imprimée fut complétée par l’exploitation de sources d’archives romaines : le fonds ancien conservé à l’ <hi rend="i">Archivio della Congregazione per le cause dei Santi</hi>, qui concerne le travail de la Congrégation des rites entre sa création (1588)
          et la fin des années 1610, et les recueils manuscrits des canons de conciles provinciaux que reçut la Congrégation du concile jusqu’en 1609
          et qui sont aujourd’hui conservés à l’ <hi rend="i">Archivio segreto vaticano</hi>. Par ailleurs, ont été consultés les registres de
          délibérations capitulaires de Notre-Dame de Paris et quelques dossiers concernant les Assemblées du clergé.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
