<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200227.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les ingénieurs géographes des camps et armées du roi, apparus pendant le règne de Louis XIV, étaient des militaires spécialisés dans les
          levers topographiques en temps de guerre. Ils s’étaient peu à peu distingués des ingénieurs ordinaires, davantage occupés pour leur part aux
          travaux de fortification et de poliorcétique. Ce qui n’était au départ qu’une spécialisation de quelques-uns, dictée par les circonstances,
          fit bientôt naître un atelier regroupant des experts reconnus pour leur adresse et leur dextérité à dresser des cartes très utiles aux
          généraux dans l’élaboration de leur stratégie. Cependant, ces officiers ne constituèrent véritablement un corps à part entière que dans la
          seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. <lb/>Il est apparu intéressant de suivre la constitution et les vicissitudes
          institutionnelles de ce corps d’officiers à talents, de la guerre de Sept Ans (1756-1763) à la suppression du groupe en 1791, d’en saisir
          les spécificités par rapport à d’autres ingénieurs, tels ceux du Génie ou des Ponts et Chaussées, et aussi de comprendre les raisons de sa
          suppression par l’Assemblée constituante. <lb/>En outre, cette période donnait l’occasion de mettre en lumière différents aspects du métier
          des topographes militaires. S’il fallait en effet bien sûr étudier leurs travaux en temps de guerre, il était tout aussi important de voir
          comment ces ingénieurs avaient adapté leurs méthodes aux cartes levées en temps de paix : comment la période sans conflit majeur qui
          s’ouvrit en 1763 et dura presque trente années influa-t-elle sur la pratique d’un métier exercé par des officiers et essentiellement utile à
          la guerre <lb/>L’étude du contexte institutionnel dans lequel évoluaient ces ingénieurs, de même que la description de leurs travaux, ne
          permettent cependant pas de rendre entièrement compte de l’histoire des topographes militaires. D’autres aspects méritent d’être abordés
          comme les conditions nécessaires à la naissance d’un esprit de corps ou encore la formation de ces ingénieurs et leurs profils de carrière.
          Enfin, il semblait important de mener une étude sociale de ce groupe d’officiers, de connaître leurs origines géographiques tout autant que
          sociales, ainsi que les milieux avec lesquels ils étaient liés.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les principales sources permettant de suivre l’histoire institutionnelle du groupe des ingénieurs géographes militaires, ainsi que leurs
          carrières, sont aujourd’hui conservées au Service historique de l’Armée de terre (SHAT), à Vincennes. Il s’agit de documents émanant du
          bureau des ingénieurs géographes et du Dépôt de la guerre (séries A1 et 3M). Le SHAT conserve également leurs travaux cartographiques
          (séries LIC, LID et J10C principalement) ainsi que les mémoires descriptifs (série 1M) qu’ils rédigeaient pour accompagner et expliciter
          leurs cartes. Ces matériaux avaient déjà été utilisés et en partie publiés par le colonel Berthaut dans l’étude qu’il avait consacrée aux
          ingénieurs géographes militaires en 1902. <lb/>Cependant, si les archives militaires sont indispensables pour connaître avec précision
          l’activité et la vie du groupe, elles demeurent par essence muettes sur tout un aspect de l’histoire de ces hommes. Pour parer à ces
          lacunes, nous avons interrogé d’autres types de sources. L’organisation du travail des ingénieurs pendant la guerre de Sept Ans, ainsi que
          les relations entre Jean Baptiste Berthier, chef du groupe de 1758 à 1772, et ses hommes, ont été en partie éclairées par la consultation de
          l’inventaire des archives de la famille Berthier. Cet instrument de recherche, établi en 1895-1896 par Albert Dufourcq et aujourd’hui
          conservé à la section des archives privées des Archives nationales, est en effet particulièrement précieux puisque, malgré son caractère
          laconique, il est le seul vestige d’un fonds aujourd’hui dispersé et qui contenait de nombreux documents administratifs concernant les
          ingénieurs géographes. <lb/>En outre, pour tenter de mieux cerner les milieux dont faisaient partie les ingénieurs géographes, nous avons
          consulté avec profit le minutier central des notaires parisiens, aux Archives nationales, ainsi que les fonds notariaux (3E) et l’état civil
          de la ville de Versailles, aux Archives départementales des Yvelines. <lb/>À côté des sources manuscrites précédemment citées, il convient
          de mentionner les ouvrages de Dupain de Montesson, lui-même ingénieur géographe des camps et armées du roi dans la seconde moitié du XVIII
<hi rend="sup">e</hi>  siècle, qui exposent de manière claire et détaillée les méthodes de la topographie à cette époque et permettent de
          mieux comprendre le métier des ingénieurs.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
