<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Entre le temps des grandes paix catholiques de la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
          conclues par l’entremise de Rome et les traités de Westphalie, il est aujourd’hui établi que la diplomatie romaine, sans parler de déclin,
          dut néanmoins s’adapter aux nouvelles conditions politiques et religieuses pour ne pas sortir totalement de la « grande diplomatie ». Au
          cours de ce demi-siècle, la question de la Valteline marque un temps fort d’affirmation, de doute et de remise en cause de la place du
          Saint-Siège dans le concert des grandes puissances européennes.</p>
        <p>Il a semblé intéressant à ce sujet de mettre l’accent sur la double nature de la diplomatie pontificale, qui est l’une des expressions les
          plus visibles de la monarchie pontificale. Représentant à la fois le successeur de saint Pierre et le chef d’un État italien, les diplomates
          romains doivent en effet sans cesse prendre la meilleure voie, à défaut une voie moyenne, parmi des intérêts parfois contradictoires. La
          légation en France en 1625 du cardinal Francesco Barberini, qui se solda par un échec retentissant, semble l’un de ces moments privilégiés
          où les contradictions du pouvoir romain éclatent au grand jour.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>
          <num>é</num>parpillées entre Paris et Rome, les sources de l’histoire de la légation Barberini ne souffrent que de rares lacunes. Jusqu’ici
          peu étudiée, la riche correspondance du légat Francesco Barberini avec le surintendant de l’État ecclésiastique Antonio Barberini <hi rend="i">senior</hi> est intégralement conservée à la biblioteca apostolica Vaticana (Barberiniani latini 7964-7968). Elle a été exploitée
          avec le plus grand profit. Parallèlement, les relations de Cesare Magalotti (Barb. lat. 5687) et de Cassiano dal Pozzo (Barb. lat.
          5688-5689) donnent des renseignements indispensables pour retracer l’environnement des négociations. Aussi complètes sont les
          correspondances des autres agents du Saint-Siège que l’on retrouve à l’archivio segreto Vaticano dans les fonds de la Segreteria di Stato
          (Nunziatura di Francia, Nunziatura di Savoia, Nunziatura di Spagna, Nunziatura di Venezia). Les fonds de l’archivio di stato di Roma
          (Camerale II, Nunziature 6) quant à eux rendent compte des aspects financiers de la légation. L’étude de l’activité spirituelle, pastorale
          et juridictionnelle de Francesco Barberini est également envisageable grâce aux registres de bulles et de suppliques conservés à la
          bibliothèque de l’Institut de France (Godefroy 1 et 45). L’archivio Doria Pamphili (Archiviolo Aldobrandini 197) enrichit notre connaissance
          de la chancellerie du légat. D’autres institutions, enfin, ont été mises à profit : les archives du Château de Chantilly, les archives du
          Ministère des affaires étrangères, les archives municipales de Lyon, les Archives nationales et surtout la Bibliothèque nationale de France
          (mss. français, nouvelles acquisitions françaises, Cinq-Cents de Colbert, Mélanges Colbert, italiens).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
