<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200622.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle éclairé s’est ému du « grand massacre des innocents » perpétré par des matrones sans principe. À partir des
          années 1760 et tout au long du siècle suivant, l’État s’attache, sans solution de continuité, à offrir au pays un nombre croissant de
          sages-femmes formées selon les références de l’obstétrique contemporaine. La création en 1802 de l’Hospice de la Maternité de Paris sous
          l’égide de Chaptal, ministre de l’Intérieur, s’insère dans le mouvement de réforme complète des études médicales entrepris par Napoléon.
          Néanmoins cette étape primordiale de fondation d’un établissement prestigieux mais parisien ne constitue que la base d’un édifice
          démultiplié à des échelles inférieures.</p>
        <p>Les écoles départementales d’accouchement, qui naissent de maternités ou en déterminent la mise en place, se développent pendant le
          premier tiers du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. L’exemple de l’école d’accouchement de Tulle, fondée en 1834 à une date où les créations se raréfient, permet
          d’aborder par l’angle provincial les modalités de la formation des sages-femmes françaises à cette période. La maternité qui s’inscrit au
          cœur même de cet établissement souligne l’imbrication forte des structures théorique et pratique dans la pédagogie obstétricale. L’étude de
          cette institution se place à la croisée de plusieurs recherches, à mi-chemin d’une historiographie foisonnante et de champs à défricher.
          L’histoire de la naissance, l’histoire des femmes ou l’histoire de la médicalisation ont déjà donné lieu à de multiples travaux. Il n’est
          pas question ici d’en faire la synthèse, mais de s’appuyer sur les acquis de nos prédécesseurs pour éclairer une profession et son cadre
          d’exercice qui dépasse largement les domaines évoqués. La Corrèze, archétype du département rural, pauvre et enclavé, se révèle, pour toutes
          ces raisons, un espace particulièrement intéressant. Étudier un symbole de modernité en pays d’arriération constitue à ce titre un stimulant
          paradoxe à la base de notre recherche.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le principal fonds d’archives sur lequel s’appuie cette étude se compose de deux ensembles. D’un point de vue strictement archivistique, il
          s’agit en fait de deux fonds, l’un émanant de la préfecture de la Corrèze, l’autre de la maternité départementale de Tulle. Leur classement
          au sein de la série X, Assistance et Prévoyance sociale, les a rapprochés, en les présentant sous l’intitulé Fonds de la Maternité
          départementale. Ces documents mettent en lumière l’organisation de l’enseignement obstétrical, sous ses différentes modalités (envoi
          d’élèves dans des écoles extra-départementales, cours départementaux, école départementale), et le fonctionnement de la maternité qui prend
          officiellement forme dans les années 1840. Ces archives ont représenté la source essentielle de ce travail, grâce à leur abondance et leur
          variété.</p>
        <p>Néanmoins, d’autres sources ont été mises à contribution. La période antérieure à 1800 ne pouvait être mise à l’écart de cette recherche
          et on a pour cela eu recours aux séries C des archives départementales de la Corrèze et de la Haute-Vienne pour mieux comprendre la
          continuité entre les cours de chirurgiens-démonstrateurs du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle et l’enseignement du siècle suivant. De même, l’enquête sur les sages-femmes ordonnée en 1786 par le contrôle
          général des finances, conservée à la Bibliothèque de l’Académie de médecine, fut d’une valeur inestimable pour cette étude. Pour le
            <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, les archives issues de la préfecture de la Corrèze, en dehors de la série X, Assistance et prévoyance sociale,
          ont aussi été largement exploitées. Elles se présentent sous la forme de sources manuscrites (série M, Administration générale et économie
          du département ; série N, Conseil général ; série Z, Sous-préfectures) et imprimées (Série K, Lois et ordonnances ; Série des <hi rend="i">Rapport du préfet et délibérations du conseil général</hi>). Enfin, la dimension nécessairement prosopographique de ce travail a impliqué
          le maniement de l’état civil et des archives notariales pour mieux cerner les parcours des acteurs de la vie de l’établissement.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
