<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200101.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’ordre de la sainte Trinité et Rédemption des Captifs, créé en 1198 par Jean de Matha et Félix de Valois, se donnait pour objectif de
          réunir d’importantes sommes d’argent afin de racheter dans les états barbaresques d’Afrique du Nord les chrétiens qui y étaient maintenus en
          esclavage. Leur maison parisienne, le couvent Saint-Mathurin, se trouvait rue Saint-Jacques, dans un quartier où, au XVII <hi rend="sup">e</hi> siècle, les graveurs et les marchands d’estampes rejoignaient les libraires et imprimeurs qui y étaient déjà installés en raison
          du voisinage de l’Université. La situation du couvent des Mathurins, en plein cœur du Quartier latin, contribua largement à forger sa
          célébrité. Ses relations avec l’Université toute proche étaient intenses. De plus, les religieux possédaient une vingtaine de maisons aux
          alentours du couvent, qu’ils mettaient en location, ce qui leur permettait d’être en contact avec les artisans et les commerçants du
          quartier, notamment les graveurs en taille-douce. Un rappel historique concernant le couvent des Mathurins et sa place dans l’ordre
          trinitaire, puis l’étude des estampes produites autour des Mathurins au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, débouchant sur les grandes lignes
          d’une iconographie trinitaire, peuvent permettre de mieux connaître la vie sociale, spirituelle, intellectuelle et culturelle de ces
          religieux.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La recherche des sources iconographiques concernant les Mathurins de Paris a été effectuée exclusivement dans les collections de la
          Bibliothèque nationale de France. Au département des estampes et de la photographie, il faut signaler la richesse des séries de portraits
          (N2 et N3), des séries alphabétiques de saints (Rd2) et des recueils factices de costumes religieux (Oc2). Une recherche par artistes
          réalisée grâce à l’<hi rend="i">Inventaire du Fonds français, graveurs du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle </hi> a permis de retrouver de
          nombreuses estampes en rapport avec les Trinitaires dans les œuvres de certains artistes, notamment Léonard Gaultier (Ed12), Michel Lasne
          (Ed27) et Sébastien Leclerc (Ed59). Plusieurs ouvrages rédigés par des Trinitaires au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et comportant des
          illustrations sont en outre conservés au département des imprimés de la Bibliothèque nationale de France.</p>
        <p>De rapides recherches dans les fonds d’estampes et d’imprimés de la Bibliothèque nationale d’Espagne ont laissé entrevoir l’existence de
          sources particulièrement riches, qu’il s’agisse d’estampes ou de livres imprimés.</p>
        <p>Enfin, la recherche des sources iconographiques a été complétée par une étude, aux Archives nationales, des minutes des notaires du
          couvent au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, conservées dans les études XLIX et CIX, et par la consultation dans la série S (biens des
          établissements religieux supprimés) des baux des maisons que possédaient les religieux dans le quartier Saint-Jacques.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
