<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2013.pos201320.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Le point de départ de cette recherche est un fonds romain d’archives privées du <num>xv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle et pas une question historique, ce qui explique la diversité des sujets traités. D’un côté se trouvent des changeurs installés à Toulouse et à Montpellier, qui envoient de l’argent à Rome pour le compte de tiers ; de l’autre, des échanges de fortes sommes sur diverses grandes places commerçantes de l’Europe occidentale de l’époque. Une telle source, confrontée à d’autres, permet donc de mieux connaître la banque en cour de Rome d’Antonio di Ser Lodovico della Casa et sa comptabilité, d’essayer d’appréhender indirectement le rôle des marchands languedociens dans le grand commerce international européen de l’époque et de confronter d’abondantes données chiffrées aux sources de la Chambre apostolique. L’intérêt de cette étude ne pouvait d’ailleurs que se trouver redoubler par un contexte extrêmement riche. En France, c’était la fin de la guerre de Cent Ans, qui toucha le Languedoc, dans sa partie occidentale pour l’essentiel ; pour l’Eglise, c’était la période du schisme du concile de Bâle. Pour ce qui est du commerce même, les années 1440 sont peut-être les plus prospères qu’ait connues Montpellier à la fin du Moyen âge, grâce à la recrudescence de son commerce oriental, qui était fondamental pour une ville dont l’importance tenait surtout à son rôle de porte d’entrée maritime des épices dans le royaume de France. Les affaires aux foires de Genève, quant à elles, étaient tout aussi florissantes, et ce n’est que quelques décennies plus tard que la concurrence de Lyon les rabaissa à un rang secondaire. Les livres de la banque della Casa sont donc une fenêtre sur un monde très large.  </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources  </head>
    <p>Les deux premiers grands livres de comptes de la banque della Casa, conservés aux archives de l’hôpital des Innocents de Florence (mais numérisés), ont été la source principale de cette étude, qui s’est appuyée, pour l’essentiel, sur les comptes de trois Italiens installés en Languedoc, Otton Castellan, Lorenzo Sernelli et Secondino Bossavini. L’enjeu de la recherche était de parvenir à comprendre leurs opérations avec Rome et d’identifier, quand cela était possible, les autres personnes qu’elles mentionnaient. Il est apparu que ces comptes présentaient deux aspects totalement distincts. L’un était constitué d’envois en cour de Rome, l’autre d’échanges commerciaux internationaux. Pour mieux comprendre le premier, il était nécessaire de se rendre à Rome et de consulter les archives de la Chambre apostolique conservées à l’Archivio di Stato di Roma, mais, si elles sont assez abondantes pour la période (les registres de quittances et de services essentiellement), elles recoupent très rarement les livres de la banque della Casa. Les registres Vatican (numérisés) ont aussi été de quelque secours, mais les autres fonds de l’Archivio segreto Vaticano sont demeurés inaccessibles. C’est, en revanche, le temps qui a manqué pour effectuer toutes les recherches qui auraient été nécessaires à Montpellier et à Toulouse, où les séries ecclésiastiques sont très pauvres, mais les fonds notariaux et communaux très riches. Ce sont ces derniers qui ont été ici les plus profitables, les premiers n’ayant pu être exploités.  </p>
    

			</div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
