<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le monastère Saint Jean Prodrome, établi dans la montagne du Ménoikion, se situe près de Serrès, au nord de Thessalonique. Devenu de nos
          jours un couvent de jeunes filles, il abritait jusqu’au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une communauté de moines et une importante
          bibliothèque, pillée par les Bulgares pendant les guerres balkaniques. Les <hi rend="i">codices A et B</hi>, mémoire vivante du Prodrome sur
          lesquels étaient enregistrés une grande partie de ses biens, disparurent ainsi et plongèrent dans l’oubli les fondements de l’histoire du
          monastère. Longtemps, la tradition fit foi sans qu’aucun document ne permît de la contredire ; les études stagnaient et devaient se
          contenter de quelques copies imparfaites des documents réalisées au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par des voyageurs admis au monastère du
          Prodrome. En 1955, André Guillou réalisa l’effort louable de réunir ces copies d’actes du Prodrome et d’en extraire ce qu’il pensait être
          l’histoire de l’établissement. En 1972, l’édition en <hi rend="i">fac-similé</hi> du <hi rend="i">codex A</hi> par Ivan Dujcev permit une
          première fois de revenir aux sources de l’histoire sans l’intermédiaire de ces copies parfois fautives ; si elle n’apportait pas de
          connaissances nouvelles - les quatorze actes et le Règlement, <hi rend="i">Typikon</hi>, de l’abbé du Prodrome étaient tous connus par
          l’édition d’André Guillou -, cette édition révéla que les <hi rend="i">codices</hi> n’étaient pas perdus et laissait un espoir de voir un
          jour reparaître le <hi rend="i">codex B</hi>. En 1998 d’ailleurs, ce dernier fut retrouvé dans le Centre Ivan Dujcev de Sofia et édité par
          Lisa Bénou, dernière étape de la mise à disposition des chercheurs des actes du Prodrome et peut-être la possibilité d’éclaircir l’histoire
          du monastère. <lb/>Ce cartulaire contient 218 actes médiévaux, de 1253 à 1421, dont 177 étaient jusqu’à présent inédits. Il regroupe
          également 95 actes d’époque moderne, de 1498 à 1809. Parmi les premiers, on compte une série remarquable de 120 actes privés jetant une vive
          lumière sur Serrès et sa région dans la première moitié du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. <lb/>L’édition de Lisa Bénou, si elle avait
          l’intérêt de mettre au jour de nombreux actes inédits, péchait par l’absence de mise en ordre chronologique des documents et par le peu
          d’attention prêté à la lexicographique. Plus encore, les informations fournies par ces actes n’ont même pas servi à revoir l’histoire du
          monastère ; l’éditeur reste très dépendant des recherches précédentes, notamment celles d’André Guillou de quarante ans antérieures, alors
          que ce dernier disposait alors d’une documentation largement moindre, tant en quantité qu’en qualité. Malgré l’abondance des pièces
          nouvelles, la tradition gardait la prépondérance, même pour la datation de ces dernières, et aucune critique ne se faisait jour. <lb/>Il
          fallait donc revoir l’ensemble des actes médiévaux du Prodrome conservés dans les <hi rend="i">codices A et B</hi>, confronter leurs
          enseignements, prosopographiques, topographiques, historiques, les critiquer et les mettre en relation avec les actes des monastères du mont
          Athos. A été exclue d’emblée, faute de temps et de compétence, l’étude codicologique du <hi rend="i">codex B</hi>, qui se trouve à Sofia. Il
          fut possible néanmoins d’en obtenir des photographies, qui ont permis d’effectuer des relectures quand cela s’avérait nécessaire. De ce
          travail, il est ressorti plusieurs informations majeures d’ordre chronologique sur l’histoire du Prodrome et sur celle de ses fondateurs,
          qui ont permis par ailleurs d’enrichir la prosopographie de la Macédoine orientale à l’époque des Paléologues.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
