<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La correspondance est une des principales sources de l’activité économique d’une compagnie. Des archives Datini au <hi rend="i">parfait
            négociant</hi> de Savary, son apparence formalisée semble pourtant laisser peu de place à l’innovation et aux individualités. Un tel
          constat a contribué à lui donner une réputation de simplicité aux dépens d’autres documents tels que la comptabilité. La clarté de la forme
          et la primauté du contenu expliquent la relative indifférence envers les origines de la pratique épistolaire. Celle-ci représente pourtant
          une part significative dans le fonctionnement quotidien des firmes. Elle est en effet le seul moyen de communication disponible pour des
          marchands opérant sur des places différentes. La régularité de sa circulation apparaît alors comme une condition préalable à toute tentative
          de transaction. La poste à l’époque moderne n’offrant pas une telle garantie, la perception des contraintes implique des efforts dont la
          portée doit être mesurée. Le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est traditionnellement perçu comme une époque de transition, mais la
          rareté des fonds conservés explique celle des études consacrées à cette période. L’essentiel des travaux porte sur la fin du Moyen Âge ou le
              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>La correspondance échangée entre Simón Ruiz, un marchand castillan de Medina del Campo et Valladolid, et les Bonvisi, une compagnie de
          marchands-banquiers lucquois implantée à Lyon, est un exemple pertinent de ces pratiques. La richesse des sources donne une image assez
          complète de leurs échanges. Les études précédentes du fonds n’ont pas abordé ces problématiques. Enfin, la période choisie, de 1580 à 1590,
          est significative. Les crises politiques et économiques de la fin du siècle contribuent à une désorganisation progressive des échanges. Une
          telle situation donne un relief aux rapports entre la correspondance et les transactions et à leur adaptation aux contraintes. L’origine
          géographique des acteurs met en effet en exergue l’évolution de places de dimension européenne.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’essentiel des sources est conservé dans le fonds Simón Ruiz de l’Archivo histórico provincial de Valladolid. Ont été exploitées en
          premier lieu les lettres échangées par Simón Ruiz et les Bonvisi entre 1580 et 1590. Le fonds conserve à la fois des copies de lettres
          envoyées (Cajas 194-199, Caja 202) et les originaux des lettres reçues (Cajas 61-143, Caja 188). L’ensemble forme un corpus de 631 lettres,
          431 des Bonvisi et 200 de Simón Ruiz.</p>
        <p>Cette étude a été complétée par celle de la documentation de typologie variée qui a pu transiter par les lettres. Le fonds Simón Ruiz en
          donne un échantillon représentatif. Les cotes désignées sous l’appellation Letras de cambio regroupent les lettres de change. Les autres
          types sont conservés sous les cotes Cajas 203 à 257. S’y trouvent mêlés des sources de nature diverse : actes notariaux, comptes, mémoires,
          etc.</p>
        <p>Enfin, les archives notariales fournissent des renseignements complémentaires. Celles des notaires espagnols, prolixes, n’ont pu être
          exploitées complètement. Plusieurs sondages effectués dans les Protocolos de Medina del Campo ont confirmé à la fois l’intérêt de ces
          derniers et l’impossibilité d’effectuer un dépouillement exhaustif dans le cadre de cette étude. En revanche, le dépouillement des minutes
          de notaires lyonnais, conservées aux archives départementales du Rhône (sous-série 3 E), a été possible. Les Bonvisi privilégiaient en effet
          le recours à deux notaires, Pierre Delaforest et François Anyme.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
