<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200311.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le maréchal de Luxembourg fut l’un des plus fameux chefs d’armée du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et le général le plus en vue de la
          partie centrale du règne de Louis XIV. Or, si son nom reste bien connu, associé à ceux de ses victoires, l’homme et son parcours le sont
          beaucoup moins. Fils posthume de François de Montmorency-Bouteville, duelliste exécuté sur l’ordre de Louis XIII, cousin du duc Henri II de
          Montmorency, rebelle décapité en 1632, puis fidèle du prince de Condé, qu’il suivit en exil, celui qui devint duc de Luxembourg en 1661 fut
          un représentant éminent d’une haute aristocratie cherchant à défendre ses libertés et ses intérêts contre les velléités de la monarchie. Sa
          trajectoire exceptionnelle, due avant tout à ses capacités de général, permit cependant au comte de Bouteville de s’élever jusqu’au sommet
          de l’Etat. D’autre part, son expérience sur les champs de bataille, au cours d’une carrière qui dura de 1643 à 1694, en fait un témoin
          privilégié de la manière de combattre et de diriger les armées de la guerre de Trente ans à celle de la Ligue d’Augsbourg, période
          d’importantes évolutions. Le rôle déterminant qu’il joua pendant les guerres de Hollande et de Neuf ans, comme ses rapports directs avec
          Louvois puis Louis XIV, invitaient à une analyse minutieuse de son action et de sa participation à la direction des conflits. Derrière
          l’homme de guerre, qui tend à attirer tous les regards, se cache enfin un grand seigneur, un courtisan dont la personnalité, les relations
          et la fortune restaient à dévoiler et à mettre en perspective.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Malgré l’absence de papiers de famille, les sources disponibles ont permis une étude approfondie de la vie et de l’action de Luxembourg et
          un renouvellement de la documentation touchant le sujet. Avec les Mémoires des contemporains, ce sont les archives du Service historique de
          l’armée de Terre qui ont été les plus exploitées, et principalement, dans la série A<hi rend="sup">1</hi> , la correspondance qu’entretint
          Luxembourg avec Louvois puis, après la mort de celui-ci en 1691, avec Louis XIV et Barbezieux. Il s’agit là d’une source essentielle pour la
          connaissance du déroulement des opérations, mais surtout de l’élaboration des plans de campagne, de la vie à l’armée et de la façon dont le
          maréchal exerçait au quotidien son commandement. Diverses séries des Archives nationales ont été mises à contribution (séries M, O <hi rend="sup">1</hi> , Y), de même que le Minutier central des notaires parisiens, dont le dépouillement a apporté nombre d’informations
          nouvelles sur la surface économique et sociale de Luxembourg. La Bibliothèque nationale de France (BNF) s’est révélée riche de documents
          concernant la Fronde, la période d’exil des fidèles de Condé aux Pays-Bas ou encore le procès relatif au rang de la pairie de Luxembourg ;
          la collection des Provinces a fourni de nombreuses pièces sur les domaines du duc de Piney et leur exploitation, et notamment le comté de
          Ligny-en-Barrois. La gestion de son patrimoine par Luxembourg a été appréhendée grâce aux fonds des archives départementales de la Meuse et
          de l’Aube. D’autres collections de la BNF (Mélanges Colbert, Clairambault, Dupuy) ont été explorées avec profit, de même que le cabinet des
          estampes. Les recherches menées dans les manuscrits des archives du ministère des Affaires étrangères, de la bibliothèque Mazarine et de la
          bibliothèque de l’Arsenal ont été fructueuses, particulièrement pour ce qui concerne l’affaire des Poisons, documentée par ailleurs dans les
          fonds de la Préfecture de police de Paris. Les archives du Musée Condé, outre les dépêches adressées à Condé par ses agents à Paris,
          conservent la correspondance entre Luxembourg et le prince, de la Fronde à la guerre de Hollande. Enfin, les lettres échangées entre
          Luxembourg, sa sœur la duchesse de Mecklembourg et son mari le duc Christian-Louis, conservées à Schwerin, ont constitué un apport
          intéressant.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
