<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200615.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Ces dernières années, portées par le développement de l’histoire des femmes et par une demande sociale et politique forte, les études en
          histoire du féminisme se sont multipliées, nées de la volonté de rendre visible le rôle des femmes dans l’histoire, qu’ont manifestée les
          féministes des années 1970, dans leur recherche d’une identité et d’une légitimité pour leur mouvement, même si on peut déplorer
          qu’aujourd’hui encore ces études soient victimes d’une certaine méfiance des institutions et remises en cause dans leurs présupposés. De
          fait, les fonds d’archives privées de militantes féministes sont encore nombreux à n’être pas accessibles et mis en valeur dans des
          institutions publiques, et il arrive qu’on en redécouvre peu à peu seulement l’existence. Ce fut le cas des archives privées, revenues en
          2000 de Russie, de Cécile Brunschvicg (1877-1946), dont l’importance au sein du mouvement féministe réformiste, qui milite, avec un grand
          légalisme, pour l’amélioration progressive de la condition des femmes et concentre ses efforts sur les réformes juridiques, n’est plus à
          démontrer. Les principales étapes de sa vie sont bien connues : de nombreuses notices biographiques sont parues dans différents
          dictionnaires et la biographie de Juliette Aubrun qui date de 1992 a permis d’apporter un éclairage décisif sur ses origines. Cécile Kahn,
          née dans une famille de riches bourgeois parisiens juifs, épouse du philosophe Léon Brunschvicg, a en effet été la secrétaire générale à
          partir de 1909 de l’Union Française pour le Suffrage des Femmes (UFSF), puis sa présidente à partir de 1924 ; membre de la section Travail
          du Conseil National des Femmes Françaises (CNFF), ayant pour but l’obtention pour les femmes de conditions de travail identiques à celles
          des hommes, elle en assure à partir de 1916 et jusqu’à sa mort la présidence. Cécile Brunschvicg a aussi cherché à militer en faveur des
          idées féministes et d’une meilleure intégration des femmes dans la Cité dans tous les milieux et par tous les moyens : dans les partis
          politiques, en entrant au Parti radical en 1924, où elle concentre son activité auprès de la Commission sociale dont elle est la
          vice-présidente et qui lui vaut d’être appelée en juin 1936 au sous-secrétariat à l’Éducation nationale, lorsque Léon Blum décide pour la
          première fois d’appeler des femmes au gouvernement ; dans les institutions sociales en créant l’École des surintendantes en 1917 ; par la
          presse en reprenant la direction à partir de 1926 de l’hebdomadaire féministe <hi rend="i">La Française</hi>.</p>
        <p>Cette étude a pour but de donner une vision transversale et thématique des engagements de Cécile Brunschvicg, de voir comment ceux-ci se
          sont développés à partir d’un cadre de pensée nourri du féminisme, qui lui confère une vision sexuée des problèmes de la société française
          de son époque, qu’ils soient politiques, économiques, sociaux. En cela, Cécile Brunschvicg mérite le qualificatif d’intellectuelle, tel que
          le définissent Michel Winock et Jacques Julliard dans leur <hi rend="i">Dictionnaire des intellectuels français</hi>, puisqu’elle a acquis
          une notoriété dans sa lutte en faveur du suffrage des femmes et s’est servie de cette activité pour proposer « à la société toute entière
          une analyse, une direction, une morale que ses travaux antérieurs [la] qualifient pour élaborer ». Si le féminisme est quasiment omniprésent
          dans tous les engagements de Cécile Brunschvicg et se construit au sein de la mouvance réformiste, dans un perpétuel dialogue avec ses
          autres membres, son action est dictée aussi par l’appartenance à un courant moralisateur, républicain, à la « nébuleuse réformatrice »
          (Christian Topalov), dont elle intègre les propositions au sein de ses revendications féministes. Si cette étude du féminisme de Cécile
          Brunschvicg ne se veut donc pas biographique, une approche chronologique y sera présente aussi, car elle est primordiale pour expliquer les
          origines et l’évolution de l’engagement féministe de celle-ci, ainsi que l’influence de son milieu et de ses origines bourgeoises.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les principales sources manuscrites de cette étude sont constituées par le fonds Brunschvicg, conservé au Centre des archives du féminisme
          d’Angers. Ces archives font partie des archives d’institutions et de particuliers français, pillées par les Allemands durant l’Occupation,
          puis récupérées par les Russes, qui les considérèrent comme des réparations de guerre en 1945 et les conservèrent à Moscou. Ces fonds, dits
          « fonds russes », ont été rendus à leurs ayants droit en février et novembre 2000, à la suite de négociations entre le gouvernement russe et
          le gouvernement français. Ce fonds n’a donc pas rencontré, par son histoire particulière, les aléas habituels des archives privées : ces
          papiers nous sont parvenus dans leur intégralité, sans que Cécile Brunschvicg ait eu le temps de les trier, et constituent ainsi une source
          importante (10,5 ml) et unique pour l’histoire du féminisme réformiste. Ce fonds ne comprend cependant que peu de documents relatifs à sa
          vie privée ; il s’agit essentiellement des archives qu’elle a produites dans le cadre de ses activités les plus importantes, à partir du
          moment où elle devient une actrice majeure du mouvement féministe. Au sein de ces documents essentiellement associatifs, la correspondance
          reste majoritaire et est intéressante en ce qu’elle nous renseigne sur le réseau de relations de Cécile Brunschvicg, qui sont les vecteurs
          de son action et qui conditionnent aussi sa façon de militer. En outre, la lecture de cette correspondance est riche de renseignements, si
          on la confronte avec celle des articles qu’elle écrit dans le journal <hi rend="i">La Française</hi>, de sa fondation en 1909 jusqu’en 1940,
          puis lors de sa reparution en 1945 et 1946.</p>
        <p>Les archives de la section Travail du CNFF, elles aussi conservées au Centre des archives du féminisme ont aussi été consultées, de même
          que plusieurs fonds d’archives privées de féministes ayant échangé de la correspondance avec Cécile Brunschvicg : les nombreux fonds qui
          constituent les archives Marie-Louise Bouglé à la Bibliothèque historique de la Ville de Paris, le fonds Marcelle Legrand-Falco au Musée
          social, le fonds Jane Misme à la Bibliothèque Marguerite Durand.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
