<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La mémoire collective continue d’oublier l’histoire industrielle de Paris au profit de celle de son artisanat. Mais en tant que premier
          centre de consommation français, la ville de Paris, formidable concentration financière et bassin de main d’œuvre situé au cœur d’un réseau
          de transport fluvial, routier et ferroviaire, a joué un rôle primordial dans l’histoire du développement de l’industrie en France. Pour
          tenter de mieux comprendre ce rôle, les raisons pour lesquelles les usines viennent s’installer dans la capitale, puis la quittent à un
          moment de leur développement, cette étude s’est donné pour objet la présence de l’usine dans la ville : chercher à mieux cerner les rapports
          entre industrialisation et urbanisation dans les faubourgs de Paris rattachés à la capitale en 1860. Cet espace passe en moins d’un siècle
          d’un état entièrement rural à un état entièrement urbanisé et intégré à la capitale. Aux marges de l’histoire industrielle de Paris, on
          cherchera à comprendre le déséquilibre industriel de la capitale, en s’intéressant à cette partie de la ville devenue au cours du XIX <hi rend="sup">e</hi> siècle la vitrine de la ville Lumière : l’Ouest, délimité par la boucle de la Seine au sud et la butte Montmartre au
          nord, entre les Champs-Élysées et le Bois de Boulogne. Des études de cas, replacées dans leur territoire, ont servi de base à l’étude de
          certains quartiers : le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> arrondissement le long de la Seine, les Ternes et les Batignolles.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’histoire de l’industrie en milieu urbain requiert d’avoir recours à des sources variées. Les archives renseignant directement sur la vie
          des entreprises rarement conservées : elles n’ont été retrouvées que pour les établissements Gouin, au Centre des archives du monde du
          travail à Roubaix, et la maison Fichet, ainsi que pour les anciennes compagnies gazières et électriques, conservées par EDF-GDF. La seule
          réglementation concernant l’industrie porte sur le classement des établissements insalubres et sur la surveillance des appareils à vapeur ;
          pour Paris, ces sources précieuses ne subsistent que de façon très fragmentaire, aux archives de la Préfecture, dans la série DA. En
          revanche, les sources imprimées sont assez abondantes : rapports du conseil et des comités de salubrité, littérature technique sur des
          branches d’industrie, mémoires en tout genre, catalogues de sociétés ; elles sont conservées principalement à la Bibliothèque nationale de
          France. <lb/>L’étude doit donc s’appuyer sur les sources de l’histoire urbaine, les plans et surtout sur les documents produits par
          l’administration fiscale, en particulier les calepins de révision du cadastre, conservés dans la série D1P4 des Archives de Paris. Enfin,
          les archives notariales au minutier central des Archives nationales, quand les actes peuvent être retrouvés, fournissent des renseignements
          très utiles pour approfondir la connaissance des sites industriels.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
