<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200802.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Cette thèse s’inscrit au croisement de l’histoire de l’alimentation et de l’histoire des idéologies et des représentations. La première a
          progressivement affirmé, depuis une trentaine d’années, une solide vocation à étudier un ensemble englobant d’aspects de la vie matérielle,
          sociale et culturelle des temps anciens. En particulier, les historiens de l’alimentation s’intéressent de plus en plus à la cour. Comment
          des images et des textes littéraires produits le plus souvent en lien avec un milieu curial construisent-ils une représentation de la cour à
          table ? Plus généralement, la représentation du banquet participe d’un discours métonymique sur la société ; le roi, les serviteurs, les
          jeunes, les femmes, les clercs sont mis en relief par la table à laquelle ils siègent. On s’intéresse aussi, de près, à l’iconographie «
          religieuse » – les repas vétéro-testamentaires et eucharistiques –, non pour faire une histoire de l’eucharistie et de ses représentations,
          déjà écrite, mais pour les réintégrer dans le cadre plus large des représentations de la commensalité. Il faut en introduction définir les
          termes de la recherche et présenter le corpus de travail. On a retenu le terme « commensalité », car s’il ne se diffuse, simultanément en
          français et en latin, qu’au début du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il a l’avantage de placer l’objet qu’est la table au centre de la
          pratique conviviale. Or on peut manger ailleurs qu’à table – à l’instar d’Adam et Eve et de nombreuses allégories de la Gourmandise – et, à
          table, on ne fait pas que manger tant il est vrai que l’espace commensal est un lieu privilégié de la parole, de la séduction, de la
          traîtrise, de l’assassinat...</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources de cette étude sont des images et des textes. Dans le premier cas, on a retenu comme manifestation de la commensalité toute
          présence de deux personnes ou plus autour d’une table, de préférence garnie de nourriture mais sans que ce critère soit discriminant. Ont
          donc été exclues du corpus iconographique les images de consommation alimentaire hors la table, et, a priori, celles de repas à table
          solitaire. Les limites chronologiques du corpus répondent à plusieurs logiques. Au plan de l’histoire des images, elles correspondent
          grossièrement à une période cohérente de l’histoire des formes de l’enluminure : c’est vers 1150 que la masse des images narratives ornant
          les livres s’accroît nettement ; à la moitié du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle – plus tôt en Italie –, la représentation de l’espace et du
          détail, les « realia », évolue sensiblement, rendant plus ardue une mise en série des images d’agapes situées de part et d’autres de cet
          infléchissement. Par ailleurs, cette période est – dans la région considérée –celle d’un fort développement des cours princières et royales
          et de leur mécénat artistique. Tandis que le banquet palatial s’organise, le processus de production des miniatures s’exporte du monastère à
          la ville et à la cour. Enfin, au plan de l’histoire de l’alimentation, l’étude de ces images fortement idéalisées est rendue urgente par la
          rareté des sources documentaires écrites antérieures à 1300 : livres de cuisine, récits historiographiques permettant la reconstitution de
          plans de table. Au demeurant, l’étude tire un intérêt supplémentaire du fait qu’on peut faire l’hypothèse a priori d’une certaine
          correspondance entre ces deux formes de représentations agissantes que sont le banquet et l’image. Les limites géographiques – moitié
          septentrionale de la France, Angleterre, Flandres – se justifient principalement par la nécessité de restreindre le corpus de travail. À
          coté des images, la lecture d’un grand nombre de textes littéraires et didactiques s’est révélée très intéressante pour l’étude de l’espace
          commensal.</p>
        <p>Le corpus iconographique comprend des images localisées – par un dépouillement tendant à l’exhaustivité des répertoires et catalogues
          descriptifs, des bases de données en ligne, d’un grand nombre de catalogues d’exposition et de monographies, ainsi qu’une consultation de
          l’Index of Christian Art de Princeton à la bibliothèque des lettres d’Utrecht –, ainsi que des images vues une fois, sur microfilm ou sur
          manuscrit, et des images numérisées. Dans les deux derniers cas, les unes ont été vues en couleur, d’autres en noir et blanc. Au total, 755
          miniatures illustrant un repas à table ont été repérées, sans compter celles contenues dans les bibles moralisées. Moins de la moitié de ces
          images ont été vues. Par ailleurs, afin d’exploiter un autre type d’interrogation statistique, un corpus restreint a été composé à partir
          des figurations de la commensalité dans une des premières bibles moralisées, celle d’Oxford, Paris et Londres (150 images). De façon non
          systématique, un regard complémentaire a été porté sur des images de table appartenant à d’autres supports iconographiques, comme la
          sculpture ou le vitrail...</p>
        <p>De la même manière, le corpus textuel a été constitué en fonction d’une volonté de varier les types d’approche.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
