<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200928.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Cadre de la politique européenne des années 1807-1812, l’alliance franco-russe ne peut se comprendre sans l’étude de l’ambassade
          d’Armand-Louis de Caulaincourt à Saint-Pétersbourg, de décembre 1807 à mai 1811. Envoyé par Napoléon auprès du tsar Alexandre, Caulaincourt,
          duc de Vicence, aide de camp de l’empereur, grand écuyer de la cour impériale et général de division des armées françaises, symbolise
          l’importance accordée à l’alliance conclue à Tilsit, en juillet 1807, entre la France et la Russie. Toutes les négociations diplomatiques de
          la période, tous les événements de politique internationale se rapportent à cette alliance qui, peu à peu, se délite et aboutit à la
          campagne de 1812, qui provoque, à terme, la chute du Premier empire et de l’hégémonie française en Europe.</p>
        <p>Les études sur l’alliance franco-russe, provoquées pour la plupart par la nouvelle alliance conclue à la fin du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, tendent toutes à ne présenter que les questions de politique extérieure et à se focaliser sur la figure des
          deux empereurs, qui éclipsent les autres acteurs de la période, notamment les diplomates, dont l’action et la pensée ne parviennent pas à se
          distinguer de celles de leurs maîtres. Caulaincourt, figure majeure de la fin de l’Empire, se voit ainsi réduit au rôle d’intermédiaire
          entre les deux souverains, sans que soient jamais visibles son bilan et ses conceptions diplomatiques. Connu avant tout pour ses mémoires,
          témoignage unique sur la campagne de 1812 et sur les dernières années de l’Empire, il n’a jamais fait l’objet d’une biographie scientifique
          ou d’une étude consacrée à son action politique. L’ambassade à Saint-Pétersbourg, peu abordée dans ses mémoires et dans l’introduction à
          ceux-ci par J. Hanoteau est pourtant fondatrice dans la carrière de Caulaincourt : celui-ci, tout en mettant en place une représentation
          diplomatique unique à cette époque et en participant aux négociations de l’alliance franco-russe, développe sa pensée et son image
          personnelles.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Caulaincourt sont une des principales sources imprimées disponibles, renseignant sur la campagne de 1812
          et sur l’action du duc de Vicence en 1813 et 1814, mais éludant en grande partie l’ambassade de Saint-Pétersbourg. Cependant, dans la mesure
          où ils renseignent sur la pensée et sur le caractère de l’ambassadeur, les <hi rend="i">Mémoires</hi> sont un outil indispensable à toute
          étude sur le duc de Vicence. Des mémoires de personnalités impliquées dans l’alliance, comme Savary, duc de Rovigo, ceux de Français émigrés
          en Russie et ceux d’aristocrates russes, évoquent l’ambassade de Caulaincourt et permettent d’appréhender l’image qu’elle renvoie. La
          correspondance de Joseph de Maistre est, dans cette optique, le meilleur témoignage d’un contemporain présent dans la capitale russe à la
          même époque que l’ambassadeur de France.</p>
        <p>La source principale de cette étude est le fonds 95 AP des Archives nationales, notamment les cartons 4 à 25, qui réunissent les papiers
          d’Armand de Caulaincourt, ses notes, sa correspondance (originaux et copies) et le manuscrit de ses mémoires. Les archives de la
          secrétairerie impériale (AF IV) conservent les rapports de l’ambassadeur et ses notes sur la société de Saint-Pétersbourg (les « nouvelles
          et on dit »). Les archives du ministère des Affaires étrangères sont également essentielles dans le cadre d’une étude sur la diplomatie : la
          correspondance politique, les dossiers personnels et la comptabilité du ministère permettent de comprendre le fonctionnement de l’ambassade
          et les moyens mis à sa disposition. Les archives des postes diplomatiques, à Nantes, complètent ces sources, avec notamment les papiers des
          consulats français en Russie.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
