<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’Aunis du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est surtout étudiée et connue pour ses marchands et sa société protestante. La
          noblesse, considérée comme très peu nombreuse et sans rôle économique majeur, ne bénéficiait jusqu’ici d’aucune recherche. Il apparaît
          pourtant, à l’issue d’un travail prosopographique, qu’une centaine de familles nobles vivent en Aunis dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce qui constitue une densité nobiliaire supérieure à celle de nombreuses autres régions déjà étudiées.
          Dès lors, il fallait s’interroger sur la présence d’un groupe social relativement nombreux et pourtant peu actif en apparence – il est en
          effet presque exclusivement connu grâce aux documents produits par l’intendant. L’analyse devait donc mêler une approche du groupe
          nobiliaire et de ses caractéristiques avec une étude des relations entre le pouvoir royal et ce groupe social, dans la mesure où Louis XIV,
          pour mieux contrôler le deuxième ordre, tente de le modifier et de le remodeler. Ce travail s’appuie sur la réalisation d’un dictionnaire
          prosopographique, qui réunit les informations concernant cent-cinq familles et cent-quatre-vingt-neuf individus nobles qui ont vécu en Aunis
          sous le règne de Louis XIV.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les deux sources majeures sont les recherches de noblesse de l’intendant du Poitou Barentin puis celles de l’intendant de La Rochelle,
          Bégon. Les sentences du premier, rendues en 1667, ont été perdues, il ne reste qu’une liste de noms et de dates ; en revanche, il existe une
          copie des jugements rendus par l’intendant Bégon entre 1698 et 1700, conservée à la Bibliothèque nationale de France (fr. 32610 et 32611) et
          éditée dans le cadre d’un mémoire de master préparatoire à cette thèse.</p>
        <p>Le dépouillement des actes de cinquante-six notaires d’Aunis exerçant entre 1680 et 1690 – ce qui représente environ cent trente cotes –
          complète la prosopographie et permet l’analyse du mode de vie noble. Les dates retenues correspondent à la période charnière autour de la
          révocation de l’édit de Nantes, ce qui permet d’obtenir un état de la noblesse avant et après ce bouleversement. Dans la mesure où ces actes
          sont passés après la Grande Recherche de 1666, les individus qui font appel à un notaire savent ce que signifie le fait de se présenter
          comme « écuyer » ou « chevalier » sur un tel document : ce sont des qualifications strictement réservées à la noblesse. Dès lors, ce
          critère, déjà utilisé lors des recherches de noblesse, a été choisi pour retenir ou non un acte notarié ; cela a permis d’obtenir un corpus
          de sept cent soixante-treize actes. Cette étude a été complétée par le dépouillement intégral des minutes du notaire Billon, parce que c’est
          lui qui possède la plus grande clientèle noble, et d’un registre du notaire Cherbonnier, qui semble être son prédécesseur.</p>
        <p>En l’absence complète de fonds familiaux privés pour la noblesse du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les renseignements
          familiaux ont été puisés en partie dans les actes de baptême, de mariage et de sépulture. Le dépouillement des sources catholiques s’est
          limité à la paroisse Saint-Barthélemy de La Rochelle, la plus densément peuplée de nobles ; les actes protestants rochelais quant à eux –
          série I des archives départementales de Charente-Maritime – ont déjà été traités par élisabeth Forlacroix. Enfin, un « censif » – document
          fiscal répertoriant les propriétaires de maisons à La Rochelle dans le dernier tiers du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ,
          conservé aux archives municipales de la ville, permet d’aborder en partie la question de la richesse des familles.</p>
        <p>Les relations entre la noblesse et le pouvoir royal sont essentiellement connues grâce à la correspondance entre les intendants et les
          institutions centrales. La correspondance d’Arnoul, intendant de la Marine de Rochefort de 1683 à 1688, est conservée à la Bibliothèque
          nationale de France ; elle est surtout riche pour l’étude de la réaction des nobles face à la Révocation. Enfin, sur le comportement des
          nobles de manière générale, les seules sources sont les mémoires des intendants rédigés par Colbert de Croissy en 1664 et par Bégon en
          1698.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
