<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200305.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>En janvier 1939, Hyacinthe Chobaut, archiviste départemental de Vaucluse, débute un journal qu’il poursuit durant plus de six ans,
          consignant méticuleusement chaque jour des notes sur ces Années noires de la guerre et de l’Occupation. Cette expérience d’écriture
          personnelle au cœur de l’événement n’est pas unique : intellectuels, journalistes, hommes politiques ou encore simples membres de la société
          civile ont laissé à la postérité des carnets, journaux et mémoires transmettant leur vision du présent. Le journal de Chobaut est cependant
          singulier à plusieurs titres : sa durée et sa quotidienneté rigoureuse en font un ensemble de près de quatre milles pages manuscrites
          remarquable ; la démarche d’écriture constitue également une caractéristique particulière : se démarquant de l’écriture intime, l’auteur
          veut porter témoignage et se fixe comme règle de conception de son journal une juxtaposition de nouvelles et d’informations issues de
          sources variées, en masquant le plus possible sa propre subjectivité, constituant ainsi une véritable chronique de son présent.</p>
        <p>L’original de ce journal fut déposé par les soins de l’épouse de Chobaut aux archives départementales de Vaucluse, sous la cote 1 J 406, et
          une copie intégrale est conservé à l’Institut d’histoire du temps présent, sous la cote ARC 083 1 à 4. Il n’a jamais été publié, mais
          uniquement exploité pour des travaux concernant la vie quotidienne et l’opinion publique durant la guerre. Il paraissait cependant
          indispensable de comprendre son édition dans une étude plus large et plus précise de la personnalité de son auteur et de ses principes de
          rédaction. La lecture de ce journal et le travail d’édition s’inscrivent dans deux perspectives principales : l’étude du point de vue de
          l’auteur sur les événements, et les moyens que possède cet auteur pour parvenir à la connaissance de ce qui se déroule autour de lui. Il
          s’agit donc de replacer ce journal dans une optique subjective, celle de son rédacteur, et dans une optique objective, celle des sources.
          Cette étude approfondie des sources et de la construction de ce témoignage est une façon de cerner la formation des représentations au cœur
          de l’histoire : quels sont les outils singuliers ou communs, conscients ou inconscients, dont dispose un contemporain pour constituer une
          image, voire un imaginaire, de son présent ? Cette réflexion, en allant au-delà du simple constat de la présence de certains renseignements
          dans le journal et de la recherche de leurs sources possibles, est aussi une forme de réponse à une variante de la lancinante question :
          « qui savait quoi ? », alors plutôt formulée ainsi : « qui pouvait savoir quoi ? ».</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Outre les dix-neuf cahiers manuscrits composant le journal, sous leur forme originale ou reproduite, la recherche s’est fondée sur deux
          ensembles principaux de sources : d’une part, les fonds issus de l’activité propre de Chobaut, en tant qu’archiviste départemental de
          Vaucluse mais également en tant que directeur du Centre départemental d’information et censeur civil au Contrôle de la presse, ainsi que les
          documents produits par la direction des archives de France concernant la réglementation et la vie quotidienne des services départementaux ;
          d’autre part, les sources d’information utilisées par le rédacteur lui-même pour élaborer son témoignage, consistant principalement en de
          nombreux titres de presse locaux, nationaux ou étrangers, et les scripts des émissions de la BBC française. Il était également nécessaire de
          consulter certains fonds ayant trait aux répercussions de la guerre et de l’Occupation en Vaucluse pour mieux replacer le journal dans son
          contexte et vérifier certaines assertions de l’auteur. Ces différentes sources ont été enrichies par le témoignage de la fille aînée de
          Chobaut.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
