<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les collections Gaignières de la Bibliothèque nationale de France sont bien connues des chercheurs ; elles comprennent des centaines de
          manuscrits (copies d’actes et de chartriers, œuvres littéraires, recueils sur des familles, des offices ou des provinces, armoriaux,
          généalogies) et de dessins (portraits, topographie, tombeaux). Elles ont sans cesse été utilisées pour des recherches en histoire, en
          histoire de l’art ou en archéologie et sont parfois le seul témoignage dont nous disposons encore pour connaître un monument ou un chartrier
          ecclésiastique. En revanche, l’érudit qui a réuni tous ces documents reste méconnu. Y aurait-il trop peu de sources pour lui consacrer une
          biographie ? Serait-ce un personnage peu intéressant et trop « lisse » ? Cela semble peu probable. On peut voir l’homme se profiler derrière
          la collection ; par ailleurs Gaignières n’est pas un simple honnête homme du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Comme érudit, ses centres
          d’intérêts sont extrêmement nouveaux : omniprésence du Moyen Âge qui est une période française, au contraire de l’Antiquité qui, selon lui,
          ne représente que la transposition de concepts étrangers, absence de curiosités naturelles, absence de l’Antiquité classique. Tout devient
          pour lui document historique, notamment les monuments dont il fait lever de nombreux dessins. Gaignières serait donc un « chaînon manquant »
          entre deux générations, celle de Peiresc, des frères Dupuy, et celle d’un personnage comme Moreau. Ceux dont il est le plus proche sont sans
          aucun doute les bénédictins mauristes.</p>
        <p>Pendant longtemps, les études sur les collectionneurs étaient surtout de simples catalogues des œuvres les plus remarquables, des éditions,
          plus ou moins intégrales, de descriptions ou d’inventaires après décès. Ces travaux ne prenaient bien souvent en compte qu’un seul des
          aspects de la collection. Les travaux d’Antoine Schnapper et de Krzysztof Pomian ont apporté un renouveau dans ce domaine. En nous inspirant
          de leur méthode et de leurs ouvrages, nous avons également voulu avoir une approche globale du sujet en étudiant à la fois l’homme qui
          rassemble la collection ainsi que tous les objets la composant, sans en exclure aucune catégorie.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>
          <hi rend="i">Les documents de la collection Gaignières</hi>. — Il était évident qu’il fallait repérer les documents qui constituaient cette
          collection et qui sont dans leur très grande majorité conservés aujourd’hui à la Bibliothèque nationale de France. En revanche, les
          documents dispersés lors de la vente aux enchères de 1717 sont beaucoup plus difficiles à retrouver. Seuls les dessins de cette collection
          possédaient un instrument de recherche, rédigé par Henri Bouchot et publié en 1891. Pour réaliser un catalogue des manuscrits de la
          collection Gaignières, nous avons dû dépouiller l’ensemble des catalogues et inventaires du département des manuscrits afin de repérer les
          manuscrits qui furent autrefois entre les mains de François-Roger de Gaignières. Nous avons complété ce catalogue par une table de
          concordance entre les anciens numéros de la collection Gaignières et les numéros actuels du département. Nous avons enfin essayé de dresser
          une liste aussi complète que possible des tableaux possédés par Gaignières avec leur localisation actuelle.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les documents des services d’archives</hi>. — Nous avons également recherché dans différents services d’archives des sources
          concernant le personnage et ses activités érudites. Les recherches aux Archives départementales de la Nièvre et aux Archives municipales de
          Lyon n’ont donné que peu de résultats. En revanche, au Centre historique des Archives nationales, les séries du Châtelet (Y), des papiers
          des princes de Lorraine-Guise (série O) ont été très utiles. Des dépouillements au Minutier Central des notaires parisiens ont livré deux
          actes inédits pour la location d’un terrain rue de Sèvres et la construction d’un hôtel particulier en 1685 et 1686. Certains documents
          originaux en déficit aux Archives nationales sont conservés en copies dans les recueils Clairambault de la Bibliothèque nationale de France.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Histoire des fonds conservés à la Bibliothèque nationale de France</hi>. — Il fallait retracer l’histoire mouvementée de la
          collection Gaignières pour comprendre la dispersion des documents. Cette histoire comprend trois grandes périodes : la période 1711-1740,
          marquée par la donation au roi, la vente des documents que le roi ne souhaite pas garder en 1717 et l’installation dans divers départements
          de la Bibliothèque royale ; la seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui sont caractérisées
          par des acquisitions ponctuelles, le vol de recueils de tombeaux dans les années 1780 et une nouvelle redistribution entre les différents
          départements de la bibliothèque ; enfin la situation actuelle.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
