<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200411.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’étude de la construction navale maritime et fluviale suppose en premier lieu celle des chantiers, de leur approvisionnement et des
          savoir-faire techniques mis en œuvre par les charpentiers au cours de la conception des carènes, puis de leur assemblage ; la construction
          navale normande doit également être mise en relation avec le cadre plus vaste de la tradition de construction ibéro-atlantique à laquelle
          elle appartient. Mais d’autres facteurs interviennent dans le processus d’édification d’un navire : il s’agit principalement des demandes
          formulées par les acheteurs et des moyens dont ils disposent, de l’exigence de sécurité pour les équipages et les cargaisons et, enfin, de
          l’adaptation nécessaire du navire aux conditions de navigations rencontrées en Normandie. Résultat d’un compromis entre ces différentes
          conditions, le navire est au centre de réseaux économiques et humains qui ne se confondent que partiellement avec ceux du commerce
          maritime.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources écrites de cette étude sont en très grande majorité des sources notariées, issues des tabellionages de Rouen et du Havre, tous
          deux conservés aux Archives départementales de la Seine-Maritime. Les registres notariaux sont en effet pour cette époque le seul type de
          source susceptible de contenir, outre de multiples actes relatifs au commerce et à la vie maritime, des devis de construction comportant les
          dimensions et la description des navires et des pièces qui les composent dans le cadre de la construction navale privée. Le dépouillement
          intégral des registres en matière mobilière compris entre 1522 et 1575 a été complété par des documents portant sur la fin du siècle
          signalés dans un catalogue établi par les Archives nationales du Canada. D’autres sources ont été ponctuellement utilisées, comme les
          traités de construction navale ibériques datés du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ­
          notamment le <hi rend="i">Livro da fabrica das naos</hi>(vers 1570-1580) du père Fernando Oliveira ­ ainsi que des sources archéologiques, à
          travers des études d’épaves ibériques et anglaises.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
