<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200004.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Résidence urbaine et centre du pouvoir religieux dans le diocèse, le palais épiscopal du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle symbolise la
          place que l’évêque continue d’occuper au sein de la société. Lors du rétablissement du culte catholique en 1802, l’Etat met à la disposition
          des évêques les anciens palais confisqués sons la révolution et se charge de leur entretien. Aussi l’étude de ces résidences à l’époque
          concordataire met-elle en jeu plusieurs éléments : l’histoire des relations entre les prélats et le pouvoir politique ; le rôle de la
          fonction épiscopale dans la hiérarchie ecclésiastique ; la place du pouvoir religieux dans la ville.</p>
        <p>Il convient de s’intéresser tant aux anciens palais épiscopaux restitués qu’aux édifices affectés en remplacement, et aux nouvelles
          constructions du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. C’est pourquoi l’analyse s’appuie sur divers exemples pris dans les provinces
          ecclésiastiques de Paris, Tours et Rouen, parmi lesquels les palais d’Angers, Beauvais, Chartres, Le Mans, Orléans, Paris, Rouen, Sées et
          Tours retiennent particulièrement l’attention.</p>
        <p>L’unité de la période concordataire impose les limites chronologiques du sujet : du lendemain de la signature du Concordat en 1802 jusqu’au
          vote de la loi de Séparation en 1905 et à l’évacuation des palais épiscopaux.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Une partie des sources est conservée aux Archives nationales dans la sous-série F19 qui rassemble, dans les papiers du ministère des
          Cultes, les comptes rendus de travaux réalisés aux palais épiscopaux au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, les circulaires et les
          instructions du service des édifices diocésains, les inventaires de mobilier des résidences épiscopales, la correspondance entre les prélats
          et le ministre des Cultes au sujet de leur résidence.</p>
        <p>Les archives départementales apportent des informations complémentaires sur les relations entre les évêques et les autorités civiles,
          particulièrement pour la période consulaire et impériale. Les séries N et Q concernent plus spécifiquement la question de la propriété des
          bâtiments, tandis que la série M renseigne sur le rôle du prélat dans sa ville de résidence et l’accueil que lui réservent les populations.
          Les archives diocésaines permettent de mieux comprendre le fonctionnement interne d’un palais épiscopal. Outre l’énorme correspondance des
          prélats, elles conservent parfois des registres de comptes du secrétariat ou de la maison de l’évêque, des inventaires de biens mobiliers de
          la mense épiscopale ou de biens personnels de l’évêque. Les inventaires après décès des prélats, bien que difficiles à retrouver, complètent
          avantageusement cette dernière source.</p>
        <p>Ont été utilisés avec profit les plans des édifices conservés de cette période aux Archives nationales, dans les archives départementales,
          et au Centre de recherche des monuments historiques.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
