<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2014.pos201426.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
          <p>Proportionnellement à leur présence dans le discours, on peut encore dire aujourd’hui que les interjections n’ont pas reçu l’attention qui leur était due. Malgré quelques études éparses, des traités de grammaire antiques jusqu’à la seconde guerre mondiale, ce phénomène restait cantonné à un statut périphérique, tenant plus du hors-norme que de la structure de la langue, de l’exception plutôt que de l’ordre. Il faut attendre l’évolution de la linguistique vers des théories non-vériconditionnelles (pragmatique du langage, linguistique cognitive, analyse de conversation) pour que l’attention portée au phénomène interjectif corresponde enfin à l’importance de ces morphèmes.</p>
          <p>Bien que cette idée soit de plus en plus battue en brèche, il est crucial de noter que l’interjection n’est en aucun cas un morphème naturel mais un signe linguistique motivé, d’un abord complexe du fait de ses nombreuses réalisations. Bien des chercheurs ont pu tomber dans le « piège expressif » consistant à ne voir que des marqueurs d’émotion primitifs là où l’ampleur des possibilités interjectives ne fait pas de doute. Cette étendue peut se révéler par le recours à la notion floue d’« entre-deux » : l’interjection se situe entre l’écrit et l’oral, entre le dire et le reconstruire (un phénomène procédural ayant lieu entre l’énonciation et l’actualisation de cette énonciation par l’interlocuteur), entre un contenu spécifié et inspécifié (forte dépendance contextuelle mais conservation d’une base sémantique plus ou moins large), entre le langage et le monde ou entre deux parties de la phrase, du discours, voire du texte.</p>
          <p>Le mépris que l’on a pu trouver dans les études sur ce phénomène se rencontre aussi dans la réception de la farce, genre littéraire ayant subi moqueries et dédain de la seconde moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’aux années 1950, où la découverte, entre autres, des écrits de Bakhtine et l’apparition de chercheurs tenant le genre farcesque pour nécessaire dans l’examen de la littérature et des mentalités médiévales ont conduit au renouveau de la recherche dans ce domaine. Grâce au travail d’André Tissier, venu remettre de l’ordre dans l’édition des farces, il a été possible de travailler dans un climat philologique serein afin de se concentrer sur des problématiques essentiellement linguistiques.</p>
          <p>Ce travail cherche principalement à étudier et comprendre le rôle de l’interjection dans la farce, où elle semble dépasser sa seule fonction linguistique pour jouer un rôle à la fois au niveau macro et micro-discursif. Trois questions peuvent, sommairement, le résumer : Comment l’interjection s’est-elle créée ? À quoi sert-elle ? De quelle manière agit-elle ?</p>
          <p>Bien que cantonnées la plupart du temps au genre théâtral, certaines de nos observations prendront parfois un caractère plus global, notamment au niveau du fonctionnement de l’interjection.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
