<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200527.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Un sujet sur la mission du Sichuan de 1746 à 1769 n’est pas aussi limité dans le temps et dans l’espace qu’il n’y paraît de prime abord. Il
          permet de s’intéresser aux rapports de la Chine avec la France, aux rivalités entre missionnaires, et à l’histoire de l’empire de Qianlong.
          Il permet aussi de sortir des sentiers battus d’une historiographie missionnaire principalement axée sur les jésuites, pour étudier un
          nouveau point de vue, celui de la Société des Missions étrangères de Paris, à laquelle avait été attribué le Sichuan, vaste province de
          l’ouest de la Chine.</p>
        <p>La Société témoigna d’une originalité novatrice en faisant de l’établissement d’un clergé autochtone, meilleur garant de la protection des
          chrétientés en temps de persécution, l’un de ses principaux objectifs. Or, l’histoire de la mission du Sichuan se distingue par la présence
          d’un clergé indigène actif et bien formé, dont le représentant le plus remarquable fut le prêtre chinois André Li.</p>
        <p>Les archives mettent aussi en lumière la prépondérance de la province du Sichuan dans l’action de la Société au sein de l’empire, et ce
          depuis les véritables débuts de la mission, dans les toutes premières années du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Malgré les persécutions
          et les difficultés, tout au long de la période 1746-1769, les missionnaires réussirent à maintenir cette mission.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La source principale de cette étude est le <hi rend="i">Journal d’André Li</hi>, conservé aux Archives des Missions étrangères de Paris.
          Ecrit en latin, ce document couvre la période 1747-1764. Il retrace tous les faits concernant l’apostolat des missionnaires, les conditions
          de leur existence ainsi que la vie religieuse des chrétiens du Sichuan et les persécutions dont ils furent victimes. Bien plus, il donne
          aussi des renseignements sur la vie économique et sociale de la Chine du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ainsi que sur ses institutions.
          Ce document a été édité au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sans notes aucunes ni traduction, de sorte qu’il n’a été que très peu
          exploité. Des extraits réédités et traduits de ce journal accompagnent cette étude de la mission du Sichuan.</p>
        <p>Source essentielle, notamment pour la période 1746-1749, où le prêtre chinois fut le seul missionnaire présent au Sichuan, l’étude du <hi rend="i">Journal d’André Li</hi> doit être complétée par l’examen de la correspondance missionnaire. D’autres prêtres chinois et plusieurs
          missionnaires français menèrent l’apostolat au Sichuan durant les années 1746-1769. Leurs lettres, très nombreuses, offrent des thèmes aussi
          variés que ceux du <hi rend="i">Journal d’André Li</hi>. Elles sont elles aussi conservées aux Archives de la Société des Missions
          étrangères de Paris, dans les volumes 433 à 437.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
