<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2013.pos201316.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>L’héraldique, ou science du Blason, est prospère au <num>xvii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle. La plupart des auteurs héraldistes en ont traité pour la période médiévale, souvent pour des raisons esthétiques, mais très peu pour la période moderne. Il existe donc un certain vide bibliographique pour cette période pourtant foisonnante. L’érudition héraldique naquit au <num>xvi</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, qui vit la publication de nombreux manuels de Blason, mais c’est au siècle suivant qu’elle se structura et fit sa véritable apparition dans le monde du livre. La nature même des armoiries est à prendre en considération. En effet, elles sont une image abstraite, imposant des couleurs et des motifs graphiques abstraits, sans norme de stylisation. Elles sont donc une image immatérielle, en ce que le Blason définit une image dans sa globalité, mais sans en imposer les modalités de représentation. En fait, le blason réside moins dans sa matérialisation graphique que dans sa définition, le « blasonnement » : il est donc une image « parlée », abstraite, universelle et mentale. Ainsi, de nombreux auteurs du Grand Siècle, souvent jésuites, chanoines, ou gens de robe, ont construit un édifice érudit pour tâcher de comprendre d’où étaient venues les armoiries, à quelle époque elles étaient apparues, dans quelles circonstances, et pour quelles raisons. L’enjeu était de dresser un tableau des origines de ce marqueur social et individuel important dans les sociétés d’Ancien Régime. Un érudit, à cet égard, se distingue de ses confrères par ses vastes connaissances, sa rigueur extrême, et l’ampleur de ses intuitions comme de ses conclusions. Il s’agit du Père Claude-François Ménestrier (1635-1705), un jésuite érudit et polygraphe actif à Lyon et à Paris, qui, outre ses œuvres – plus connues – sur les fêtes royales, les programmes symboliques des festivités officielles, ou les devises, a écrit nombre de traités très riches sur les armoiries et leur origine. Son œuvre fut sur ce plan à ce point complète et profonde que l’on peut penser qu’elle tua toute tentative d’érudition héraldique au <num>xviii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, qui reste respectueux de son enseignement. L’héraldique, science mouvante et évolutive, est donc mise en ordre et structurée par le Grand Siècle. Deux enjeux principaux paraissent dès lors s’imposer dans une étude sur l’érudition héraldique au <num>xvii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle : il s’agit d’abord de comprendre les ressorts et la genèse de cette érudition, à travers ses manifestations iconographiques et livresques, mais de comprendre également les rapports paradoxaux entre les armoiries, images abstraites, et l’héraldique, image matérielle, dessinée ou gravée. L’origine des armoiries, grand souci intellectuel du Père Ménestrier, est une question qui sert de support aux recherches les plus raffinées en matière d’érudition héraldique : il importe d’envisager les moyens iconographiques et historiques que prend ce dernier pour rendre compte d’une question érudite, peu connue et mystérieuse au <num>xvii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle. La problématique d’une « image érudite » se dessine alors. Il s’agit enfin d’étudier un réseau intellectuel, où les idées, les connaissances, et aussi les ignorances, se mêlent, s’empruntent, se plagient, se contredisent et se complètent. </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources  </head>
    <p>Ce sont d’abord des sources manuscrites qui permettent de développer cette étude. D’une part, de nombreuses pièces de correspondance entre divers érudits, conservées à la bibliothèque Mazarine, permettent de dessiner un réseau de savants communiquant entre eux. Certains livres imprimés annotés par des intellectuels comme Charles d’Hozier permettent également de mettre en perspective l’érudition manuscrite et l’érudition publiée. Mais c’est surtout le manuscrit 6150 de la bibliothèque municipale de Lyon qui est intéressant dans ce cadre. Il s’agit d’un vaste album de notes rassemblées par le Père Ménestrier, contenant des dessins, des croquis ou des notes prises sur le terrain, mais aussi des gravures découpées ou des lettres de confrères collées sur l’album. C’est un véritable laboratoire de l’érudition héraldique de cette époque, et l’on peut constater que toutes ces notes, encore embryonnaires, se retrouvent dans l’œuvre imprimée de Ménestrier, sous forme d’illustrations ou bien de développements savants. D’autre part, de nombreuses œuvres publiées au <num>xvii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle constituent également de précieuses sources d’information pour le chercheur. Un catalogue complet des œuvres héraldiques du Père Ménestrier, mais également de celles de tous ses collaborateurs ou contradicteurs, a été fait, dans l’ordre alphabétique des titres, chaque édition se trouvant placée dans l’ordre chronologique de publication, ce qui permet d’avoir une vue d’ensemble sur un siècle d’érudition et de controverses. On y trouve des manuels pratiques destinés à un large public, très friand de ce genre de livre, et des traités détaillés et savants, souvent plus riches pour le chercheur, le tout abondamment illustré, comme l’exige leur matière même. Presque tous ces ouvrages se trouvent conservés à la Bibliothèque nationale.  </p>
    

			</div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
