<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la France est une terre d’asile pour des Espagnols qui fuient leur pays. Entre la fin du Premier
          Empire et la monarchie de Juillet, ce sont des dizaines de milliers d’Espagnols qui y trouvent asile. Les vagues d’émigration espagnole sont
          alors à la fois multiples et provisoires : se succèdent des afrancesados, partisans de Joseph Napoléon, lors de la retraite des Français en
          1813, des absolutistes pendant le Trienio liberal, des libéraux jusqu’à la mort de Ferdinand VII en 1833, des ultraroyalistes comme les
          agraviados en 1828 et 1829 ou des carlistes pendant la régence de Marie-Christine de Bourbon, des christinos lorsque la régente s’exile en
          1840, laissant place au général Espartero, pour ne rentrer en Espagne qu’en 1844. La présence d’émigrés espagnols en France est donc une
          constante dans la première moitié du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Malgré l’existence d’études sur l’émigration espagnole, en
          particulier sur les afrancesados et les carlistes, le phénomène a rarement été envisagé globalement, tandis que le cadre parisien n’a pas
          suscité les faveurs des chercheurs. Trois raisons principales expliquent probablement la rareté des travaux sur Paris : des difficultés dans
          l’exploitation de sources, tantôt abondantes, tantôt lacunaires, la situation d’exception de la capitale, ville interdite aux réfugiés,
          enfin, des préjugés sur l’émigration politique de Paris, supposée privilégiée.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Cette étude prend essentiellement appui, en raison de l’absence d’archives locales parisiennes, détruites en 1871 lors des incendies de la
          Commune, sur des documents d’archives conservés dans la sous-série F<hi rend="sup">7</hi> (police générale), au Centre historique des
          Archives nationales, à Paris.</p>
        <p>Cette source étant lacunaire à partir de la monarchie de Juillet, des dépouillements ont aussi été effectués aux Archives du ministère des
          Affaires étrangères, au Service historique de l’Armée de terre - le ministère de la Guerre est en charge de la question des réfugiés
          jusqu’au début de la monarchie de Juillet -, dans le fonds du cabinet préfectoral aux Archives départementales de la Seine-et-Marne, ainsi
          que dans les dossiers de la série <hi rend="i">Francia, embajadas</hi> de la section <hi rend="i">Estado</hi> des Archives historiques
          nationales à Madrid. Ces sources d’archives ont été complétées par des sources imprimées, conservées à la Bibliothèque nationale de France :
          presse espagnole, brochures politiques.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
