<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Alors que d’une part les diplomatistes s’intéressent peu à la Bretagne en raison de son bien connu manque de sources et que, d’autre part,
          les historiens de la Bretagne ont depuis longtemps quelque peu délaissé une réflexion approfondie sur les sources diplomatiques du duché au
          profit d’autres terrains historiographiques, il semble nécessaire aujourd’hui de relancer des études de fond sur la production documentaire
          bretonne au Moyen Âge. Après l’étude des actes des ducs de Bretagne jusqu’en 1148 effectuée par Hubert Guillotel et qui remonte déjà à 1973,
          il semble donc judicieux d’envisager les actes des évêques bretons en profitant du renouvellement des approches concernant ce type de
          production diplomatique depuis une vingtaine d’années. L’étude, selon ces modalités, des actes émis par les évêques des neuf diocèses de
          Nantes, Rennes, Saint-Malo, Dol, Saint-Brieuc, Vannes, Quimper, Tréguier et Léon doit donc permettre de situer la production de chaque
          diocèse par rapport aux actes d’autres diocèses français et anglais, tout en faisant apparaître des traits saillants propres au duché.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p><hi rend="i">Les actes. —</hi> Environ un tiers des actes rassemblés sont encore connus en originaux. On les trouve dans les fonds des
          abbayes destinataires aux archives départementales d’Ille-et-Vilaine, de Loire-Atlantique, du Morbihan, des Côtes-d’Armor, du Maine-et-Loire
          et d’Indre-et-Loire, ainsi qu’aux Archives nationales pour quelques documents du fonds de Savigny (L 966 à 978). Un autre quart des actes
          n’est connu que par une copie de cartulaire, malgré le faible nombre de ce type d’ouvrage en Bretagne ; la recherche a aussi pris en compte
          les cartulaires des grandes abbayes du Val de Loire, de Normandie et du Maine. Enfin la collecte des actes a été complétée par des
          recherches dans les fonds des érudits mauristes qui ont constitué de nombreux recueils d’actes aux <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> et
              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, qui sont aujourd’hui conservés au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale
          de France.</p>
        <p><hi rend="i">Sources complémentaires. —</hi> Afin de comparer les actes bretons avec la production d’autres régions en contact avec le
          duché, il convient de mettre à profit des recueils d’actes épiscopaux d’autres diocèses, situés en Normandie, en Anjou et en Angleterre. Des
          sources non diplomatiques peuvent également être utilisées pour connaître l’activité des évêques, qu’il s’agisse de documents narratifs, de
          chroniques, ou d’enquêtes reposant sur des témoignages.</p>
        <p/>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
