<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2014.pos201423.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
          <p>En 2010, deux événements concomitants contribuèrent à faire du haras national de Cluny un objet d'étude : la restructuration des haras et le onzième centenaire de l'abbaye. Ancien service du ministère de l'Agriculture devenu établissement public à caractère administratif en 1999, les Haras connaissaient alors une nouvelle mutation en fusionnant avec le Cadre noir au sein de l'Institut français du cheval et de l'équitation (IFCE). Ce bouleversement institutionnel, symptomatique d'un changement notoire de leur fonction au sein de la société et de l'administration françaises, était une circonstance propice aux interrogations sur le passé de l'institution. Plus spécifiquement, les recherches pouvaient porter sur le haras national de Cluny qui était mis en exergue par les réflexions et chantiers engagés en vue de l'anniversaire du site abbatial. De fait, les projecteurs braqués sur le cœur urbain de Cluny à l'occasion de cette échéance révélaient du même coup la méconnaissance voire le désintérêt dont il était souvent fait preuve à l'égard du haras, pourtant édifié au pied du clocher avec les pierres de l'illustre monument.</p>
          <p>L'actualité n'était pas seule à favoriser un travail sur le haras de Cluny : une telle étude venait s'inscrire à la croisée de plusieurs courants historiographiques qui semblaient l'appeler de leurs vœux ou tout au moins l'encourageaient de leurs zones d'ombre. Ainsi, dans le sillage de René Musset et de Jacques Mulliez, l'histoire des Haras a bénéficié d'un éclairage particulier, mais les recherches furent très majoritairement dédiées à l'Ancien Régime. Elles présentaient en cela la même caractéristique que les travaux consacrés à l'élevage en général – qui n'ont d'ailleurs pas fait de l'équidé leur priorité. Il est vrai que l'animal, comme le rappelle chaque écrit de Daniel Roche, a un statut singulier qui le rend comparable à nul autre et conduit le plus souvent à l'étudier de manière isolée. Dans un tout autre domaine, l'historiographie clunisienne accuse elle aussi – encore plus profondément – la césure révolutionnaire ; l'histoire du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle clunisois fait figure de parent pauvre. Ce <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les historiens de l'architecture s'en sont emparé, et le Conseil des bâtiments civils, organe phare de la période, a notamment attiré leur attention. Néanmoins, l'architecture publique équestre qu'il contribua à faire naître et dont il supervisa l'édification n'a pas joui des mêmes considérations que les établissements de pouvoir (préfectures, palais de justice), de concentration humaine (prisons, hôpitaux) ou de prestige (théâtres, opéras).</p>
          <p>Le haras de Cluny offre au chercheur une grande variété de problématiques et autant d'approches différentes. Il a été choisi de privilégier la richesse pluridisciplinaire permise par le sujet en rassemblant les questionnements autour de trois axes : histoire de l'administration, histoire de l'élevage et histoire de l'architecture. La première partie s'attache à étudier le cadre institutionnel, les moyens humains et pécuniaires ainsi que les choix politiques de l'administration des Haras. Dans une seconde partie, l'analyse se concentre sur les théories, les modalités et les résultats de l'amélioration animale en plaçant le cheval et la circonscription de Cluny au cœur de la réflexion. Enfin, la troisième partie, à partir de l'exemple clunisois, regroupe les considérations architecturales et patrimoniales portant sur le corpus des bâtiments de haras et de dépôts d'étalons.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
          <p>Si une thèse consacrée au haras national de Cluny a pu voir le jour, c'est que notre intérêt pour le sujet a trouvé un écho chez M<hi rend="sup">me</hi> la directrice des archives départementales de Saône-et-Loire. Cette dernière a mis en œuvre un versement rapide des archives de l'établissement – par ailleurs réclamé dans l'instruction du 16 janvier 2007 sur les archives des Haras – et les premiers documents ont quitté les greniers du pavillon de l'administration en juin 2011. Ce qui, à l'origine, avait l'apparence d'un travail défini par un fonds bien délimité se révéla en réalité beaucoup plus complexe : pour essentielle et inédite qu'elle soit, cette première source n'a pas été prédominante. Les lacunes qu'elle a révélées pour la période de création du haras ont conféré une importance cruciale aux sources complémentaires. Par conséquent, la sous-série F<hi rend="sup">10</hi> des Archives nationales et les archives municipales de Cluny ont été au moins autant que les archives propres de l'établissement mises à contribution.</p>
          <p>Celles-ci, rassemblées sous la cote 4ETP aux archives départementales, ont essentiellement procuré des documents sériels : registres-matricules des étalons et registres de monte. Les archives nationales ont fourni les documents comptables (sous-série F<hi rend="sup">4</hi>) ainsi que les règlements, rapports et correspondances qui ont permis de cerner le fonctionnement du dépôt d'étalons et de l'administration des Haras. Les archives municipales de Cluny conservent peu de documents concernant directement l'établissement, mais on le rencontre dans l'enregistrement de la correspondance et les délibérations municipales. Les prémices du sujet, sous l'Ancien Régime, ont été documentées grâce aux papiers des États du duché de Bourgogne conservés aux archives départementales de Côte-d'Or. Quant aux questions architecturales, elles ont été traitées à partir des devis, plans, avis du Conseil des bâtiments civils et dossiers du personnel des Ponts et Chaussées contenus dans les sous-séries F<hi rend="sup">13</hi>, F<hi rend="sup">14</hi>, F<hi rend="sup">19</hi> et F<hi rend="sup">21</hi> des Archives nationales. Les archives contemporaines conservées à la Médiathèque de l'architecture et du patrimoine – composées aussi bien de documents iconographiques que de projets, rapports et correspondances – ont apporté un éclairage non négligeable sur cette matière.</p>
          <p>Le propos s'appuie également sur un certain nombre de sources imprimées. Outre les outils fort utiles que sont les almanachs impériaux puis royaux et les annuaires du département de Saône-et-Loire, il était incontournable de compulser les textes fondateurs de Buffon et de Bourgelat. Ont également été lus avec profit les ouvrages du colonel Flandre d'Espinay (autrement appelé Pierre-Marie d'Espinay Saint-Denis) et une demi-douzaine d’œuvres produites par autant de contemporains versés dans l'élevage et désireux d'exprimer ce que, selon leurs vues, devait être l'administration des Haras : Esprit-Paul de Lafont-Pouloti, Jean-Baptiste Huzard, Georges-Hector-Henri Collot, Louis de Maleden, François-Philibert Loubat de Bohan figurent dans ce travail.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
