<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le titre de <hi rend="i">procurator</hi> désigne, à la curie pontificale, l’homme qui, exceptionnellement ou régulièrement, agit auprès
          des différents services de l’administration centrale du Saint-Siège, au nom d’un client qui lui en a donné procuration, tant à cause de
          l’éloignement géographique que de la complexité des affaires à traiter. Même si le procureur n’est pas à proprement parler un agent de
          l’administration pontificale, il ne s’en différencie pas de beaucoup, puisque son office est étroitement réglementé par le pape. La fonction
          de procureur est tantôt exercée comme une charge à part entière par des professionnels, bon connaisseurs des rouages de l’administration
          pontificale, tantôt de manière exceptionnelle et temporaire par des hommes envoyés spécialement auprès du Saint-Siège pour une mission
          précise ou par des agents de la curie elle-même mis à contribution, plus ou moins fréquemment, pour représenter un personnage empêché.</p>
        <p>La majorité des travaux qui concerne l’histoire des procureurs auprès du Saint-Siège s’intéresse aux procureurs <hi rend="i">ad
            impetrandum</hi> de la Chancellerie, dont le nom apparaît au dos des bulles pontificales originales, conformément aux prescriptions
          curiales qui enjoignent à de tels mandataires d’indiquer leur identité au verso de la lettre qu’ils sont chargés d’obtenir pour leur client,
          mais néglige souvent le rôle que peuvent jouer de semblables intermédiaires dans d’autres institutions du gouvernement pontifical, notamment
          à la Chambre apostolique. Les procureurs actifs dans cette dernière institution méritent pourtant d’être étudiés de près, notamment à
          l’époque de la papauté d’Avignon, puisque l’on dispose pour cette période d’une très belle série de registres qui signale indirectement
          leurs interventions. L’état général des sources invite alors à privilégier les pontificats d’Urbain V et de Grégoire XI.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Deux sources permettent d’étudier la fonction de procureur : d’une part, les textes normatifs émanés du Saint-Siège, édités depuis plus
          d’un siècle, qui font connaître les devoirs attachés à la charge de procureur et les dérèglements de la profession ; d’autre part, les
          mandats de procuration, tels qu’en renferme en assez grand nombre le fonds quelque peu disparate des <hi rend="i">Instrumenta
            miscellanea</hi> des archives Vaticanes, qui révèlent la nature exacte des pouvoirs habituellement concédés à des procureurs et l’identité
          des hommes qui sont délégués par un mandant auprès du Saint-Siège pour une affaire déterminée.</p>
        <p>L’étude des procureurs à la Chambre passe par la consultation des archives très riches de cette institution, notamment les registres des
            <hi rend="i">Obligationes-Solutiones</hi>, également conservés aux archives Vaticanes, qui consignent les actes d’obligations et de
          quittances relatifs à l’imposition des communs et menus services ainsi qu’aux visites <hi rend="i">ad limina</hi>. Ces livres sont une
          source de première importance pour recenser les procureurs qui reçoivent pouvoir de prendre en charge des affaires de nature fiscale.
          D’autre part, comme ces individus peuvent par ailleurs intervenir à la Chancellerie, il convient de prendre en compte les mentions dorsales
          de bulles pontificales originales, dispersées dans de très nombreuses institutions de conservation. Enfin, les registres de la Chancellerie
          pontificale, facilement accessibles par les publications papier et informatique de l’École française de Rome, permettent de retrouver
          d’autres traces d’interventions de ces individus comme mandataires à la curie, et de retracer en partie leur biographie.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
