<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Exercices de dévotion comprenant des chants en présence du Saint-Sacrement exposé, les saluts du Saint-Sacrement n’apparaissent pas en
          France sous leur forme moderne avant le début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Emblématiques du grand essor de la piété eucharistique
          qui fait suite au concile de Trente, ils rencontrent un succès et une diffusion considérable qui en font une des cérémonies les plus
          importantes de la vie religieuse des Français sous l’Ancien Régime. Desservis par le discrédit dont souffre la liturgie post-tridentine
          auprès des historiens, les saluts du Saint-Sacrement n’ont jamais fait l’objet d’études spécifiques. L’intérêt pour la cérémonie se borne à
          la question de ses origines médiévales, sujet abondamment traité à partir de la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Dans les années
          1920, les travaux du P. Browe en Allemagne et d’Édouard Dumoutet en France apportent des réponses définitives à cette question. L’étude
          entreprise ici envisage les saluts du Saint-Sacrement, du début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à la mort de Louis XV, dans le cadre de
          la France actuelle. Le cas des paroisses et des couvents parisiens ainsi que de la Chapelle royale font cependant l’objet de la majeure
          partie du travail. Celui-ci aborde tout particulièrement trois points principaux. Il s’agit de reconstituer le déroulement de la cérémonie,
          de délimiter son répertoire et de la replacer dans le paysage dévotionnel de l’époque moderne. Il devient ainsi possible d’expliquer les
          raisons du succès durable des saluts du Saint-Sacrement.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Pour une étude historique, religieuse et musicale des saluts du Saint-Sacrement, il convient de multiplier et de confronter des types de
          sources très différents. Les sources manuscrites consultées sont issues pour la plupart de fonds d’archives et de bibliothèques parisiennes.
          Au Centre historique des Archives nationales, le dépouillement des registres de la série LL (monuments ecclésiastiques) a été
          particulièrement fructueux pour l’étude des paroisses et des couvents parisiens. Les collections musicales manuscrites du département de la
          musique de la Bibliothèque nationale de France, ainsi que de la bibliothèque municipale de Versailles, ont également été exploitées. Les
          sources imprimées sont d’une grande diversité. On peut distinguer les sources liturgiques et normatives, constituées essentiellement de
          cérémonials, de rituels, de processionnaux, de statuts synodaux ou de mandements épiscopaux, et les sources musicales, composées des
          partitions des motets des différents compositeurs. Enfin, de nombreuses autres sources imprimées ont été exploitées, aussi bien traités
          d’érudition ecclésiastique, mémoires et journaux que biographies de dévots célèbres, almanachs, récits de voyages ou martyrologes de
          paroisses.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
