<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200110.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les îles Hawaii, autrefois appelées Sandwich, sont considérées aujourd’hui comme la tête de pont des Etats-Unis dans le Pacifique, comme
          la vitrine de leur réussite et de leur influence dans cette région. Leur domination sur cet archipel distant de plus de 4 000 kilomètres de
          leurs côtes, souvent décrite comme le résultat d’une <hi rend="i">manifest destiny</hi>, ne date pourtant que de 1898. Durant tout le XIX
<hi rend="sup">e</hi> siècle, Hawaii est resté indépendant, d’abord sous le régime d’un monarchie indigène jusqu’en 1893, puis d’une
          éphémère république contrôlée par les résidents blancs de Honolulu. Les puissances européennes s’y sont intéressées de près, trois d’entre
          elles en particulier: la Russie, la Grande-Bretagne et la France.</p>
        <p>Cette dernière ne s’y implante durablement qu’à partir de 1837 lorsque le capitaine Du Petit-Thouars nomme un agent consulaire dans la
          capitale. Les intérêts français aux Sandwich sont variés: politiques et stratégiques d’abord, dans la mesure où ces îles apparaissent très
          tôt comme la «clé du Pacifique nord »; religieux aussi, puisque c’est une société missionnaire française, la congrégation de Picpus, qui y
          introduit le catholicisme; économiques enfin, les deux ports de Lahaina et surtout d’Honolulu se trouvant pendant une vingtaine d’années, de
          1845 à 1865, au centre de la pêche baleinière française. Décrire et analyser l’action multiple de la France aux Sandwich, la comparer avec
          celle qu’elle a pu mener dans des territoires aujourd’hui français, Tahiti notamment, peuvent permettre d’éclairer d’un jour nouveau les
          origines de sa présence en Océanie et dans le Pacifique.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le principal fonds utilisé, le plus riche aussi, est celui du ministère des Affaires étrangères, dans les deux dépôts de Paris et de
          Nantes. Les archives conservées à Paris permettent de reconstituer les relations diplomatiques entre la France et les Sandwich et la manière
          dont les événements d’Hawaii et de Polynésie sont perçus par les autorités françaises. Les archives du centre deNantes, rapatriées du
          consulat de France à Honolulu, fournissent des informations complémentaires sur les intérêts français dans la région, et, plus généralement,
          sur la vie quotidienne en ces mers éloignées. Parmi les autres fonds partiellement ou complètement dépouillés, il faut citer ceux du
          ministère de la Marine, déposés aux Archives nationales et au Service historique de la Marine à Vincennes; les papiers de l’armateur Dobrée
          à Nantes, ainsi que les remarquables journaux de bord manuscrits du chirurgien Pierre-Adolphe Lesson, venu à Honolulu en 1840, qui sont
          conservés à la bibliothèque municipale de Rochefort. Enfin, une vingtaine de récits de voyage publiés rendent bien toute la diversité du
          regard porté par les Français sur les transformations rapides de l’archipel hawaiien.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
