<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200017.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La correspondance du cardinal de Granvelle avec son cousin le prieur de Bellefontaine peut être envisagée du point de vue de l’apport
          biographique. En effet, le degré de parenté et l’amitié  permettent au cardinal d’employer dans ses lettres autographes un style direct et
          un ton familier propices aux confidences. Le cardinal s’y présente en homme d’Etat impartial, préoccupé du seul intérêt public et du service
          du roi. Au-delà du désir de paraître sous son meilleur aspect aux yeux de son cousin, le cardinal sait aussi que son parent relaie cette
          image auprès des institutions dont il est membre, à savoir le chapitre cathédral de Besançon et le parlement de Dole. La franchise affichée
          par le cardinal ne peut donc être parfaitement sincère ou, tout au moins, dénuée d’arrière-pensées politiques.</p>
        <p>La correspondance privée du cardinal de Granvelle acquiert ainsi une dimension publique et pose une question : comment le cardinal s’est-il
          efforcé de pallier son absence d’une province dont il est considéré comme le patron En effet, contraint de quitter les Pays-Bas sous la
          pression d’un mouvement d’opinion hostile suscité par les nobles flamands et répercuté en Franche-Comté par Simon Renard et la famille de
          Rye, le cardinal pouvait craindre que son absence de sa province natale ne suscite trouble et défections parmi ses fidèles. Sa mise en
          représentation à distance par le clientélisme et le mécénat s’est donc révélée nécessaire pour conserver son influence en Franche-Comté.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La collection de lettres et de documents rassemblée par l’abbé Jean-Baptiste Boisot et conservée à la bibliothèque municipale de Besançon
          sous le titre générique de « collection Granvelle » concerne la famille Perrenot de Granvelle en général, dont les membres les plus
          illustres sont Nicolas Perrenot (1484-1550), garde des sceaux impérial, et son fils, Antoine, le cardinal de Granvelle (1517-1586).
          Cependant, à travers la foule des correspondants de cette famille de diplomates, elle est à la dimension de l’empire de Charles Quint et
          embrasse la presque totalité des sujets de politique européenne du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle ; elle est donc une source essentielle
          pour l’histoire de ce siècle, bien qu’un peu oubliée depuis les travaux d’édition de Charles Weiss en France, d’Edmond Poullet et de Charles
          Piot en Belgique. Reliée en une centaine de volumes, cette collection englobe quelques ensembles cohérents, dont les lettres adressées par
          le cardinal de Granvelle à son cousin le prieur de Bellefontaine (volumes 83 et 84).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
