<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Jusqu’à la première guerre mondiale, le cinéma français est en position dominante sur l’ensemble des marchés mondiaux, occupant près de 85 % des écrans du monde, grâce aux deux géants français : Pathé et Gaumont. Mais avec la guerre, les réquisitions et les difficultés européennes, le succès de Hollywood devient inéluctable et le cinéma américain remplace progressivement le cinéma français dans les salles du monde. </p>
    <p>Cette domination, cette « invasion » des écrans français par les films réalisés à Hollywood, est-elle sensible dès les années vingt, ou s’agit-il d’une illusion partagée par des contemporains inquiets du recul de la place de la France et de la culture française dans le monde ? Voilà la première question à laquelle il a fallu répondre, celle de la présence concrète du cinéma américain en France et des moyens mis en œuvre pour asseoir la domination des films américains sur les écrans français. La question du discours et de la représentation de la présence du cinéma américain en France constitue le deuxième volet de l’étude. En lien avec un antiaméricanisme de plus en plus affirmé dans l’ensemble de la société française, se construit un discours de rejet de Hollywood, qui implique l’apparition des premières mesures de protection du cinéma français et inaugure la réflexion autour d’une nécessaire prise en compte de l’« exception culturelle française ». </p>
    <p>Les années 1926-1936, marquées en leur milieu par l’apparition du cinéma parlant, sont à la fois révélatrice d’un climat de défiance de plus en plus marqué à l’égard de la civilisation américaine et de son cinéma, ainsi que d’une politique du cinéma français plus ambitieuse. Quoique vouée à l’échec pendant les années de l’entre-deux-guerres, cette nouvelle attitude à l’égard du cinéma américain annonce bien des réformes adoptées par la suite. </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources </head>
    <p>Les différents axes choisis pour cette étude – présence concrète des films américains en France, réactions des contemporains et actions politiques visant à protéger le cinéma – ont nécessité une grande diversité de sources, puisant à la fois du côté des archives publiques et des périodiques. Compte tenu du temps imparti, de la distance géographique et pour préserver la cohérence d’ensemble d’un travail qui a privilégié le regard français, nous avons décidé de mettre de côté les archives américaines des <hi rend="i">majors</hi> américaines et de la <hi rend="i">Motion Pictures Productors and Distributors of America</hi> (MPPDA). </p>
    <p>En raison des diverses tutelles ministérielles qui régissent le cinéma dans l’entre-deux-guerres, les archives de cinq ministères ont été dépouillées – Instruction publique et Beaux-Arts, Affaires étrangères, Commerce, Intérieur, Travail – ainsi que celles du secrétariat général et services du Premier ministre. Ces archives se sont révélées tantôt riches, tantôt décevantes, fréquemment lacunaires. On n’a pas pu, bien souvent, reconstituer la cohérence des fonds, même pour celui du ministère des Beaux-Arts et celui des Affaires étrangères, de loin les plus complets. </p>
    <p>Par ailleurs, la lecture de la presse a permis d’appréhender l’attitude des professionnels à l’égard du cinéma américain et des premières mesures de protection du film français. Deux hebdomadaires ont ainsi été dépouillés de façon exhaustive pour la période 1926-1936 : <hi rend="i">La Cinématographie française </hi>et <hi rend="i">Hebdo-Film</hi>. D’autres « corporatifs » ont également été consultés, par le biais de recueils d’articles ou d’échantillonnage, ainsi que deux bulletins syndicaux, qui ont permis de prendre la mesure des actions syndicales des producteurs et des exploitants (le <hi rend="i">Bulletin de la Chambre syndicale française de la cinématographie</hi> pour les premiers, <hi rend="i">L’Écran</hi> pour les seconds). Enfin, l’écho des débats des professionnels du cinéma dans la société française de l’entre-deux-guerres, a été perçu au travers du dépouillement, par échantillonnage, de quatre quotidiens aux orientations politiques variées : <hi rend="i">L’Humanité</hi>, <hi rend="i">Le Petit journal</hi>, <hi rend="i">Le Populaire</hi> et <hi rend="i">L’intransigeant</hi>. </p>
    
    
    
    
    </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
