<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’ancienne abbatiale de Lessay est aujourd’hui considérée avec celle du Mont-Saint-Michel comme l’église romane la mieux conservée de la
          Manche. Depuis le début du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle où elle fut remarquée par Charles-Alexis Duhérissier de Gerville et par Henry
          Gally Knight, elle a attiré l’attention des archéologues du fait de son excellente conservation. C’est toutefois à la fin du XIX <hi rend="sup">e</hi> siècle et au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’elle a pris une place importante dans l’historiographie, dans
          le cadre du débat sur l’origine de l’architecture gothique. À partir de cette époque, deux datations principales de l’édifice se sont
          opposées pour les parties les plus anciennes du monument : une haute, qui fait du chœur de l’église actuelle le lieu où fut enterré le
          fondateur, Eudes au Capel, en 1098 ; une basse qui, refusant la possibilité des voûtes sur croisées d’ogives dans cet édifice à une date
          aussi ancienne, le rattache aux années 1120. Cependant, l’intérêt porté par les historiens de l’architecture à cet édifice ne s’est pas
          limité à cet aspect du monument. Il est aussi connu depuis le début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, notamment à travers les travaux de
          John Bilson, pour son décor sculpté riche en chapiteaux à godrons. Les développements ultérieurs de ce type d’ornements et leur emploi très
          fréquent dans certains monuments du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans le domaine anglo-normand expliquent cette place dans
          l’historiographie. Les destructions de la Seconde Guerre mondiale qui ont durement affecté l’édifice ont permis de mieux connaître les
          étapes de sa construction et ont mis fin à la thèse qui supposait qu’il avait été édifié avec une charpente apparente. Aucune étude
          approfondie n’a été menée sur l’édifice depuis l’article que lui a consacré en 1966 l’architecte chargé de sa restauration, Yves-Marie
          Froidevaux. Auparavant, malgré son importance dans l’historiographie, l’abbatiale avait fait l’objet d’un nombre restreint d’études
          d’histoire de l’art. Les recherches les plus récentes concernent certains aspects de la construction : chapiteaux, liens avec le nord-ouest
          de l’Angleterre et voûtement, sans englober l’ensemble de l’édifice.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Malgré la destruction des archives de l’abbaye en 1944, la trace de nombreux actes médiévaux a été conservée dans des copies anciennes,
          par exemple dans les rôles d’enregistrement de la cour anglaise, conservés au Public Record Office, de Londres. Les travaux d’érudits
          fournissent l’essentiel de ces transcriptions : <hi rend="i">Neustria Pia</hi> et <hi rend="i">Gallia Christiana</hi>, ainsi que les notes
          d’Urbain Poignant, curé de La Feuillie, pour les copies antérieures à la Révolution ; les plus riches sont du début du XIX <hi rend="sup">e</hi> siècle, avec Gerville et Lechaudé d’Anisy ; cet ensemble est complété par des travaux menés au début du XX <hi rend="sup">e</hi> siècle par François Dolbet, archiviste de la Manche, Gaston de Beausse et le notaire Fauvel. À partir de ces documents il est
          possible de reconstituer une partie des archives de l’abbaye. L’agrégation de l’abbaye à la congrégation de Saint-Maur, aux archives
          centralisées, permet de bien connaître le couvent au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Pour l’époque contemporaine, les archives du
          service des Monuments historiques, conservées à la médiathèque de l’architecture et du patrimoine, sont les plus utiles.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
