<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201018.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La Grèce antique trouve sa place naturelle dans l’œuvre d’un peintre d’histoire, tant dans son répertoire de sujets, où elle côtoie la
          Bible, que dans son répertoire de formes. Jusqu’à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’antique est la référence absolue
          des artistes, placée au cœur de l’enseignement dispensé par l’école des beaux-arts, pour avoir atteint le plus haut degré de perfection dans
          l’imitation de la nature humaine, sur laquelle se fonde la notion de beauté idéale depuis l’élaboration de la théorie de l’<hi rend="i">ut
            pictura poesis</hi> à la Renaissance. Alors que l’« Antiquité » a longtemps réuni indifféremment Athènes et Rome, la spécificité, et même
          la supériorité de la Grèce prennent peu à peu forme dans l’imaginaire moderne, sous l’effet des voyages en terre grecque, dès le
              <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et des découvertes archéologiques, en Grande Grèce dès le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en Grèce continentale et dans les îles tout au long du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le seul nom de
          Winckelmann suffit à évoquer le réveil de l’imaginaire grec, même si les artistes n’excluent pas pour autant l’étude de l’art romain, qui
          fait le lien avec la patrie originelle des arts. De grands artistes, de Poussin à Chassériau, en passant par Vien, David et Ingres, ont fait
          de la connaissance de l’art et de la littérature antiques la matrice de leur univers personnel. La redécouverte de la Grèce y est bien
          vivace, comme en témoignent les peintures de Poussin sur le thème de l’Arcadie, et encore plus le revirement de David qui, au tournant du
              <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, prend conscience de la nécessité de dépasser l’Antiquité romaine et de remonter à la source
          grecque originelle. De nombreux artistes du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle refusent de s’en tenir à la connaissance théorique
          prônée par l’Académie des beaux-arts et poussent leur démarche jusqu’à prendre le chemin de la Grèce, soucieux de la découvrir « sur
          nature ».</p>
        <p>Dans ce contexte artistique, les rapports qu’entretient Gustave Moreau avec la Grèce sont à la fois ordinaires et singuliers. Né en 1826,
          exposant pour la première fois au Salon en 1852, et mort en 1898, le peintre se place résolument du côté de l’érudition classique. Il refuse
          vivement la démarche ethnographique qui conduit les artistes contemporains à croquer sur le vif la Grèce moderne orientalisée, tout comme
          celle des néo-grecs qui, à la même époque, créent dans leurs scènes de genre une Antiquité quotidienne. Sa vision de la Grèce est forgée par
          une formation intellectuelle aux humanités et par une formation artistique académique. Tout au long de sa carrière, il rêve la Grèce antique
          à travers ses lectures et un contact direct avec l’art antique, qui le maintiennent à la pointe des découvertes archéologiques. Elle est à
          ses yeux la « belle, [la] jeune Grèce, mère des arts et de la pensée, appuyée sur sa lyre » qu’il incarne dans le chanteur Phémios, placé au
          cœur du tableau <hi rend="i">Les Prétendants.</hi> Fécondée par l’inspiration poétique que distribuent les Muses, elle est la patrie du
          créateur. L’œuvre de Gustave Moreau fait la part belle aux poètes grecs. Plutôt que de s’en tenir à une démarche archéologique
          d’« historiographes », il cherche à atteindre le sens profond du poète en s’extrayant de chaque figure individuelle et en mêlant la source
          antique originelle à l’autre source de la civilisation occidentale, la source chrétienne. La quête de l’essence universelle du poète est
          exemplaire de la réinterprétation des sources grecques qu’il opère.</p>
        <p>Cette thèse vise à dessiner les contours de la Grèce de Gustave Moreau. Elle s’efforce, dans une première partie, de prendre la mesure de
          son érudition grecque, en étudiant la connaissance que lui en a donnée sa formation, intellectuelle et artistique, et sa documentation
          grecque, nourrie tant par ses lectures que par l’observation de l’art grec dans les collections publiques. Sur cette base, elle examine,
          dans un second temps, la manière dont le peintre assimile cette culture grecque à travers l’exemple de la figure du poète, qui habite son
          imaginaire, puisque le sens même dont il investit la Grèce se résume en elle. La deuxième partie de cette étude s’intéresse ainsi au
          remodelage de la signification du poète antique, connoté d’un caractère autobiographique dans la lignée de la théorie de l’<hi rend="i">ut
            pictura poesis</hi>, à laquelle l’artiste est d’autant plus sensible qu’il est lui-même grand lecteur de poésie et mélomane. La troisième
          partie s’attache, enfin, à observer de quelle manière il le met en scène, et par quels moyens iconographiques il représente à travers lui le
          processus immatériel de la création et la condition ambivalente, très romantique, du créateur.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives de Gustave Moreau, conservées au musée qui lui est dédié, ont été une source fondamentale pour ce travail. Ses manuscrits
          autographes (archives GM 1 à 557), inventoriés et en partie publiés par Peter Cooke, révèlent, mêlées à des notes de diverses natures, de
          nombreuses notes de lectures, prises sur des ouvrages de sa bibliothèque ou sur des ouvrages, gravures ou dessins consultés à la
          Bibliothèque impériale, à la bibliothèque de l’Institut ou à celle de l’école des beaux-arts. Sa correspondance, occupant vingt-deux
          cartons, non inventoriée à l’exception des lettres entrées par don, constitue, avec les carnets de compte de sa mère, également conservés au
          musée et non inventoriés, et le <hi rend="i">Nouveau catalogue de l’œuvre de Gustave Moreau remis à jour en 1915</hi> d’Alfred Baillehache,
          conservé à la galerie Brame et Lorenceau à Paris, une source précieuse pour la datation et l’historique des œuvres vendues par le peintre.
          Plus particulièrement, la correspondance échangée avec ses parents et ses amis lors du voyage d’Italie, intégralement publiée par Luisa
          Capodieci, est centrale pour l’étude de sa formation artistique puisque le séjour italien en a été une étape-clé.</p>
        <p>L’étude de la bibliothèque de l’artiste, volumineuse, constituée autour du noyau paternel et où l’on peut dégager près de cent trente
          ouvrages et périodiques traitant de la Grèce, complétée par l’étude de son fonds de gravures et de photographies, est au cœur de
          l’exploration de sa culture grecque. Les inscriptions portées sur les dessins conservés au musée, plus de douze mille en tout, ont également
          été mises à profit pour retrouver les ouvrages ou pièces de musées que l’artiste a incessamment copiés.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
