<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les textes de coutume constituent pour la ville du château de Limoges un des rares témoignages écrits du fonctionnement de l’institution
          municipale, surtout pour le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La conservation de ces sources, alors que l’essentiel de la
          production écrite du consulat a été perdu, souligne assez le sentiment de leur valeur et de leur pérennité à travers les siècles ; ainsi
          l’avocat limougeaud Étienne Guibert considérait encore les coutumes rédigées au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle comme
          d’actualité au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’étendue des pouvoirs que ces coutumes attribuaient à l’organisation municipale
          explique cette pérennité, alors même qu’ils faisaient l’objet d’attaques de la part des pouvoirs en présence dans la ville : le vicomte de
          Limoges, l’évêque, l’abbé de Saint-Martial. L’étude des coutumes, ainsi que celle d’un certain nombre de textes produits par le consulat et
          susceptibles de les éclairer, permettra de nuancer l’idée, commune à plusieurs érudits du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui
          travaillèrent sur l’histoire de Limoges, que la ville fut au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une « quasi république ».</p>
        <p>Le corpus, bien que lacunaire, donne à voir l’élaboration d’un droit urbain dans toute sa complexité : la constitution d’un premier
          ensemble de coutumes au début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’application de ces règles dans les décisions de la justice
          consulaire, celles-ci constituant également une source de droit jurisprudentiel pour les rédactions postérieures. Cette perspective
          diachronique permet de mettre en lumière la progression du droit romain, dont l’influence, encore discrète dans la rédaction originelle, se
          renforce tout au long du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Un examen de la langue montrera de même l’évolution de l’occitan
          documentaire des scribes du consulat sur trois siècles, et les facteurs historiques qui pourraient en être la cause.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’édition se fonde sur toutes les copies connues des coutumes, sous leur forme occitane ou latine, afin de déterminer plus précisément la
          genèse des textes et les étapes de leur constitution. Le « cartulaire » du consulat, livre juratoire et recueil factice constitué de divers
          éléments reliés ensemble lors de divers remaniements du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle,
          constitue la source principale. Les éditions précédentes de ce volume, notamment celle de Camille Chabaneau, souffraient de l’absence de
          commentaire et souvent d’outils de consultation tels que tables et index. C’est de ce « cartulaire municipal » que l’on a tiré la première
          version des coutumes, rédigée en occitan au début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un certain nombre de décisions judiciaires
          exemplaires prises par la cour consulaire tout au long de ce siècle, appelées « mémoriaux » et des « statuts et établissements » produits
          aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Il ne s’agit donc pas d’une édition complète
          du « cartulaire » mais d’un choix parmi les textes qu’il contient : ceux-ci éclairent l’élaboration et le devenir du corps principal des
          coutumes de Limoges, rédigé en 1260 et entériné sous cette forme par de multiples confirmations des souverains anglais et français au
              <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Pour ce qui est de la seconde rédaction des coutumes en 1260, son statut de « rédaction officielle » a donné lieu à deux copies en
          occitan : le manuscrit E 739, dans le fonds de la vicomté de Limoges, aux archives départementales des Pyrénées-Atlantiques, et le manuscrit
          fr. 25219 à la Bibliothèque nationale de France (BNF). Les coutumes en latin ne sont connues que par des copies postérieures : le manuscrit
          d’Étienne Guibert, <hi rend="i">Commentaires de la coutume de Limoges</hi>, coté BNF nouv. acq. lat. 1288, une copie du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans le tome 684 de la collection Moreau à la BNF, une copie réalisée par Joseph Nadaud, curé de Teyjac,
          au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (AD Haute-Vienne, I SEM 13), enfin une copie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
          (Londres, The National Archives, PRO 30/41/2). Vient s’ajouter à ces quatre témoins l’édition par Charles Antoine Bourdot de Richebourg, au
              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans son <hi rend="i">Nouveau coutumier général ou corps des coutumes générales et
            particulières de France, et des provinces</hi>, à partir des coutumes rédigées dans le ressort du parlement de Bordeaux.</p>
        <p>Afin de compléter ces sources principales, il a fallu consulter l’ensemble de la série AA aux archives municipales de Limoges pour obtenir
          une vue d’ensemble des confirmations des coutumes qui furent concédées par les souverains jusqu’au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les registres consulaires, sous leur forme manuscrite (AM Limoges, BB 1 à BB 4 ) ou dans l’édition donnée par Émile
          Ruben au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ont été mis à profit pour fournir un aperçu de l’organisation municipale sous la forme
          qu’elle revêtait immédiatement après la période étudiée.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
