<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200822.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>S’intéresser à François Sublet de Noyers, plus d’un siècle après Charles Schmidt, qui en fit son sujet de thèse d’École des chartes à la
          fin du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, c’est se pencher sur lui en bénéficiant d’un renouvellement complet de l’historiographie. En effet, il n’est
          plus question de célébrer la geste de Richelieu à partir de l’une de ses créatures, de même qu’il n’est plus envisageable de suivre
          l’approche de Charles Schmidt, qui raisonnait selon une problématique réductrice : « Sublet de Noyers, précurseur de Louvois et de Colbert
          ».</p>
        <p>Le règne de Louis XIII est bien sûr marqué par la présence au pouvoir du cardinal de Richelieu, mais depuis Orest Ranum et son ouvrage sur
          Les créatures de Richelieu, on porte un œil nouveau sur la place de ces collaborateurs privilégiés du pouvoir que sont les secrétaires
          d’État. Dans le contexte de la montée en puissance des États monarchiques, qui se traduit par un état de guerre quasi-permanent, à
          l’intérieur comme à l’extérieur du royaume, et un renforcement de l’administration royale, la figure du secrétaire d’État prend un poids
          politique réel. Il est donc nécessaire d’étudier les figures du Conseil du roi afin de pouvoir projeter une lumière sur l’origine et le
          mécanisme des prises de décisions royales.</p>
        <p>La figure de Sublet de Noyers est complexe et ses facettes multiples. Son histoire familiale le place dans une tradition de service du roi
          et de fort attachement au catholicisme. Secrétaire d’État de la guerre, surintendant des Bâtiments du roi, mécène austère et protecteur des
          Jésuites, Sublet de Noyers est plongé dans les contradictions de son siècle, qui voit le roi Très-Chrétien, allié avec des protestants,
          mener une guerre contre le Roi Catholique d’Espagne. Mais la raison d’État l’emporte dans les consciences et Sublet de Noyers incarne la
          génération des premiers vrais administrateurs du royaume. Le service du roi dans les plus hautes sphères du pouvoir et le service de Dieu en
          toute circonstance, sont les clefs de lecture pour comprendre cette figure du Grand siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La vie de François Sublet de Noyers ne se peut reconstituer qu’avec des sources extrêmement éclatées par leur dispersion. Pour ce qui est
          de la vie privée et de la famille de Sublet de Noyers, il faut se tourner en premier lieu vers le minutier central des notaires parisiens
          aux Archives nationales, en particulier les études XIX, XXIV, XXVI, LXXXIV (pour la famille de son épouse Isabelle Le Sueur), LXXXVII
          (branche des Sublet d’Heudicourt). La reconstitution de l’histoire familiale des Sublet a été possible grâce à la consultation du Cabinet
          des titres à la Bibliothèque nationale de France. Ont été également dépouillées les séries B, E, F et G des Archives départementales de
          l’Eure et de la Seine- Maritime, qui abondent en documents concernant les propriétés, la fortune et les donations pieuses des Sublet aux
            <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> et <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècles. L’activité de Sublet de Noyers, d’abord comme intendant des finances, puis comme secrétaire d’État et
          surintendant des Bâtiments du roi, a été retracée en mettant à contribution de diverses sources. Un manuscrit inédit de la Biblioteka
          Narodowa à Varsovie, dans lequel ont été compilés des ordonnances, lettres et devis, a permis de saisir son activité en tant qu’intendant
          des armées en Picardie et en Champagne. La sous-série A<hi rend="sup">1</hi> du Service historique de la Défense a été entièrement
          dépouillée pour les années 1636 à 1643 : a ainsi pu être reconstituée l’activité du département de la guerre sous l’égide de Sublet de
          Noyers, au service de Richelieu et de Louis XIII. Ces milliers de lettres, actes, ordonnances, ont été complétés par des recherches au
          département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France, où sont conservées de nombreuses lettres éparses dans divers volumes de
          correspondance (Le Tellier, La Valette, Sourdis, Séguier...). On a également effectué avec profit des sondages dans les archives du
          ministère des Affaires étrangères, séries « Mémoires et documents France » et « Correspondance politique », où l’on a retrouvé nombre de
          lettres échangées entre Richelieu et Sublet de Noyers. Enfin, la bibliothèque de l’Institut et la bibliothèque du Musée Condé à Chantilly
          ont complété de nombreuses zones d’ombre en livrant des compilations de correspondance sur des sujets variés : famille du secrétaire d’État,
          gestion de l’administration des Bâtiments du roi, etc.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
