<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La ville de Tournai représente à la fin du Moyen Âge le point le plus septentrional du royaume de France. Enclavée en territoires
          bourguignons, elle constitue au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une exception et se pose en élément stratégique pour la politique
          royale. La guerre entre les partis armagnac et bourguignon fait rage au début des années 1420. En 1423, un mouvement de révolte mené par les
          hommes de métier éclate dans la ville. Il conduit à une réforme profonde du système gouvernemental de la cité, confirmée par les chartes de
          Charles VII du 16 mars et de juin 1424, et ouvre les portes du conseil aux représentants des corporations. Celles-ci vont dès lors prendre
          une part active aux affaires urbaines, rôle qu’elles joueront jusqu’en 1521 lorsque la ville passera aux mains de l’empereur Charles-Quint.
      </p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La destruction totale des archives de la ville en 1940 représente un écueil que s’attache à surmonter cette étude par le recours
          systématique aux copies d’érudits, aux éditions anciennes ainsi qu’à diverses pièces originales et fonds encore conservés. Les sources
          utilisées dans ce cadre sont de plusieurs origines. On retrouve des documents municipaux, avec les listes d’élection du corps de ville
          copiées au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sur la base des registres de la loi, mais également les registres de délibérations,
          édités en de larges extraits pour la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et pour l’ensemble du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ces ouvrages sont complétés par une copie manuscrite quasi intégrale pour les années 1500-1512. À cela, il convient
          d’ajouter une série de testaments édités par bribes, des copies et des éditions d’éléments issus du chartrier de la ville, ainsi que
          quelques comptes pour la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. On retrouve par ailleurs un grand nombre de documents d’origine
          ecclésiastique. Cette situation découle de la préservation de nombreux fonds paroissiaux mais également de la présence des riches archives
          de la cathédrale de Tournai qui livrent notamment des censiers, des comptes et des documents sur parchemin. Ces pièces peuvent être
          relatives à la fabrique, aux confréries mais aussi aux tables des pauvres. On note également la présence d’obituaires paroissiaux mais aussi
          de ceux d’institutions ecclésiastiques de la ville (abbayes, chapitre). Les cartulaires du chapitre cathédral et des hôpitaux de Notre-Dame
          et de Saint-Jacques ont également été mis à contribution. Quelques archives de familles ont aussi été utiles. Celles des Savary et surtout
          des Cottrel ont été préservées dans le fonds de Corroy-le-Château, conservé aux archives de l’État à Namur. La part des érudits des
              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>, <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècles est plus
          qu’appréciable avec notamment les copies de pièces qui se trouvent dans le fonds d’Esnans (intégré à la collection Moreau, de la
          Bibliothèque nationale de France), dans les manuscrits de Ferdinand Vanden Bemden à la bibliothèque universitaire de Gand, ou dans la
          collection dite des « archives de la ville de Tournai » aux archives de l’État à Tournai.</p>
        <p>Le traitement de l’essentiel de ces données a été rendu sous la forme d’un répertoire prosopographique qui a pour base les éléments fournis
          par le manuscrit de copie des listes d’élection.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
