<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2007.pos200709.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Si les historiens du livre genevois ont porté leur attention sur l’étude des années 1535-1570, qui correspondent au développement de
          l’imprimerie en liaison étroite avec la diffusion européenne du calvinisme, ils ont longtemps négligé la période postérieure communément
          considérée comme une phase de déclin. Rédigée dans le sillage des travaux de Georges Bonnand sur les relations entre l’imprimerie genevoise
          et divers états européens et la thèse de doctorat d’Ingeborg Jostock consacrée à la censure genevoise de 1560 à 1625, cette étude se propose
          d’analyser l’officine typographique de l’imprimeur genevois Jacob Stoer (1542-1610) et d’offrir quelques jalons sur l’histoire de
          l’imprimerie genevoise au tournant du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le livre lui-même constitue la principale source de cette étude. Son exploitation a exigé la rédaction d’une bibliographie des éditions de
          Jacob Stoer, dont la réalisation a conditionné la suite de la recherche et en a indiqué les grandes orientations. L’objectif de l’enquête
          heuristique a porté sur la description des trois cent soixante-huit titres de la bibliographie des éditions de Jacob Stoer (Annexe I).
          L’éparpillement des livres dans les bibliothèques européennes a néanmoins rendu cette tâche particulièrement complexe ; seul 85% des
          éditions a pu être décrit <hi rend="i">de visu</hi>. Cette source exceptionnelle ne dit néanmoins pas tout. Le danger d’une approche
          strictement bibliographique réside dans la tentation de faire du livre un objet détaché du contexte au sein duquel il a été produit. C’est
          la raison pour laquelle ont été dépouillées d’autres sources d’archives, susceptibles de donner des informations sur les conditions
          d’exercice de l’imprimerie à Genève à la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les archives privées</hi>. — Le dépouillement des archives privées s’est révélé très décevant, dans la mesure où seul subsiste
          un livret de famille, édité en partie à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les archives des autorités politiques et religieuses</hi>. — À côté de cette documentation privée ont été dépouillées les
          archives des autorités politiques, notamment le Petit Conseil de Genève, qui détient la souveraineté en matière d’édition et délivre
          l’autorisation d’imprimer un ouvrage (Archives d’État de Genève, RC, vol. 54-107 et RC part., vol. 12-28), et les archives des autorités
          religieuses, à savoir la Compagnie des pasteurs, chargée de veiller à l’orthodoxie des textes publiés, et le Consistoire, chargé d’en
          vérifier la moralité (Archives d’État de Genève, Consistoire R).</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les documents de la pratique</hi>. — Susceptibles de contenir des contrats d’édition des textes publiés par Jacob Stoer, des
          contrats d’apprentissage ou des contrats d’embauche de compagnons imprimeurs ou encore des actes d’achat, de location ou de vente de
          matériel typographique, les actes de la pratique ont fait l’objet d’un dépouillement systématique (Archives d’État de Genève, not.). Malgré
          des recherches approfondies dans les registres des notaires, les données récoltées ont été très décevantes. Ces résultats ont dès lors
          nécessité de recourir à d’autres sources.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Autres sources</hi>. — Une partie de cette étude porte sur la diffusion des ouvrages imprimés au sein de l’officine de Jacob
          Stoer. Celle-ci débute par le dépôt d’un exemplaire à la bibliothèque de Genève au titre du dépôt légal. C’est dans cette perspective qu’ont
          été dépouillés les catalogues anciens de la bibliothèque de Genève (Bibliothèque publique et universitaire de Genève, Arch. BPU Dk 1 et
          Arch. BPU Dk 2). Il a ensuite été décidé de repérer des traces de diffusion dans les correspondances des personnes avec qui Jacob Stoer
          était en contact. C’est ainsi qu’ont été dépouillées les correspondances éditées de François Hotman, de Théodore de Bèze, du pasteur Simon
          Goulart et du libraire anversois Christophe Plantin, la correspondance encore inédite de François Hotman conservée à la Bibliothèque de
          l’histoire du protestantisme français à Paris (Ms 90) et celle de Théodore de Bèze conservée au Musée historique de la Réformation de Genève
          (Papiers Aubert).</p>
        <p>L’activité commerciale du livre se développe principalement au cours du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au rythme des foires bisannuelles
          de Francfort. À dès lors été entrepris le dépouillement systématique des catalogues des foires de Francfort rédigés par Georg Willer pour la
          période 1564-1600 et ceux rédigés par Johannes Saur et Sigismund Latomi pour la période 1601-1610. Ces informations ont été complétées par
          la consultation des listes des nouveautés présentées aux foires de Francfort et compilées par le libraire anversois Jean Moretus (Anvers,
          Musée Plantin Moretus, Archief 43 et 269 et M 269). Surtout, les archives de Christophe Plantin et de Jean Moretus ont permis de
          reconstituer les relations commerciales entre les deux libraires anversois et Jacob Stoer, consignées dans les cahiers de Francfort (Archief
          962 à 1009). Malgré des résultats infructueux, ont également été dépouillés les dossiers réunis par le bibliographe Philippe Renouard
          conservés à la réserve des livres rares de la Bibliothèque nationale de France et relatifs aux imprimeurs et libraires parisiens. Faute de
          temps, le dépouillement des archives lyonnaises n’a par contre pas pu être mené à bien.</p>
        <p>De manière à restituer le réseau social de Jacob Stoer ont enfin été dépouillés les registres de baptêmes, de mariages et de décès des
          paroisses de Saint-Pierre, de Saint-Gervais et de la Madeleine (Archives d’État de Genève, EC baptêmes et mariages).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
