<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Comme le déplorait Steven Kaplan au début des années 1980, les historiens se sont longtemps désintéressés de la police de l’Ancien Régime.
          On se servait éventuellement des sources policières pour étudier la justice, la criminalité, la société, la ville et ses bouleversements, la
          librairie, le théâtre…, mais on ne s’intéressait pas à ceux qui les produisaient. Seuls les lieutenants généraux de police parisiens –
          omniscients et omnipotents – semblaient dignes d’intérêt. Les autres « mécaniciens » de la machine policière restaient dans l’ombre. Ces
          dernières années ont cependant vu une curiosité croissante pour l’histoire de la police, notamment celle de l’époque moderne. C’est dans ce
          mouvement que s’inscrit ce travail.</p>
        <p>Étudier un des quarante-huit commissaires enquêteurs examinateurs au Châtelet de Paris au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et son
          activité paraissait un moyen de pénétrer l’institution policière par le biais d’un de ses acteurs essentiels, ceux auxquels la population
          avait le plus souvent affaire, ceux vers lesquels procureurs du roi au Châtelet et lieutenants de police se tournaient. Qui étaient-ils ?
          Quelle était leur formation ? À quoi ressemblait leur travail quotidien ? Comment s’organisaient-ils entre eux, y avait-il un partage des
          tâches, une spécialisation ? Quels Parisiens faisaient appel à eux ? Comment étaient-ils perçus par la population ?</p>
        <p>Le commissaire Pierre Chénon est un personnage clef de l’administration policière parisienne et de la Compagnie des commissaires au
          Châtelet. En poste de 1751 à 1791 dans le même quartier, celui du Louvre-Saint-Germain-l’Auxerrois, il permet de suivre l’évolution des
          pratiques policières pendant presqu’un demi-siècle. En outre, il fut un homme de confiance de Sartine puis de Lenoir, un commissaire
          spécialisé, chargé de missions délicates comme la Bastille et la librairie. Ces tâches particulières font-elles de lui une figure
          représentative des commissaires au Châtelet ? Quoi qu’il en soit, elles ont l’intérêt de nous ouvrir des pistes nouvelles de
          questionnement : un commissaire spécialisé a-t-il encore le temps de se consacrer à des vols de draps et de mouchoirs, de recevoir les
          plaignants de son quartier ? Ou est-ce le second commissaire du quartier qui traite ces affaires quotidiennes et « subalternes » ? Y a-t-il
          une collaboration efficace entre commissaires et inspecteurs, les commissaires et le Guet ? Pour tenter de répondre à ces questions, il a
          semblé indispensable d’étudier en parallèle l’activité du second commissaire du quartier du Louvre. Trois hommes ont successivement occupé
          cette charge : Louis Cadot, Hubert Mutel, et enfin, Marie-Joseph Chénon, le fils de Pierre.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Parallèlement au fonds « Bastille » de la bibliothèque de l’Arsenal, les archives des commissaires au Châtelet sont conservées dans la
          série Y des Archives nationales. Toutes n’ont pu être analysées. Seules quelques années – correspondant aux changements de lieutenant
          général de police – ont été retenues afin de procéder à des comparaisons statistiques : nombre d’actes, types d’affaires et leur répartition
          entre les deux commissaires du Louvre, origines des plaignants… Ces archives s’avèrent exceptionnellement riches dans le cas de Chénon père
          (137 articles). On y trouve non seulement les procès-verbaux dressés par le commissaire, mais également la correspondance échangée avec les
          lieutenants généraux de police et les procureurs du roi, parfois avec ses administrés, voire des pièces annexes, comme des lettres de
          change. Ce magistrat avait aussi l’habitude de conserver les faire-part qu’on lui envoyait ainsi que les arrêts du Parlement concernant les
          affaires traitées. Malheureusement, les fonds des trois autres commissaires ne sont pas aussi complets et les archives professionnelles du
          commissaire Mutel manquent pour la période qui nous intéresse.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
