<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2007.pos200717.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Au Panthéon des figures les plus marquantes de la France médiévale, saint Louis occupe évidemment une place de choix. L’impression d’une
          grande proximité avec son règne est confortée par la reconstitution assez bien assurée de la trame chronologique de sa vie et par tout un
          ensemble d’anecdotes célèbres, transmises par les hagiographes. Pourtant, l’éclat de cette figure auréolée n’est pas sans laisser des ombres
          sur certains paradoxes : ainsi le gouvernement royal de cette période reste relativement méconnu, principalement en raison de l’absence
          d’édition des actes royaux, qui demeurent le fait de clercs dévoués encore maîtres des mots et des nombres. Par ailleurs, dans
          l’historiographie politique, le règne suscite toujours un certain embarras, pris en étau entre la période de la royauté féodale puis
          suzeraine et celle de la royauté souveraine. Enfin, le noyau qui englobe le roi et dans lequel se structurent les organismes de pouvoir, la
          cour, semble se complexifier.</p>
        <p>L’un des moyens que l’on a retenu pour aborder ces questions est de partir de l’étude de l’Hôtel du roi, dont saint Louis a donné les
          toutes premières ordonnances, et qui a prouvé dans l’historiographie récente combien il pouvait mener à des voies d’étude prometteuses.
          Ensemble des serviteurs chargés à l’origine de veiller à l’approvisionnement et au déroulement de la vie quotidienne du roi et de la cour,
          l’Hôtel conduit toutefois à s’interroger sur les distinctions et les liens entre service domestique et service plus politique,
          principalement à travers le suivi de la carrière des officiers ; sur l’itinérance d’une royauté qui rayonne dans une sphère géographique
          précise, révélatrice aussi bien de son emprise sur le territoire qu’elle prétend diriger que des limites des déplacements et des habitudes
          du Capétien ; enfin sur la manière dont la figure du prince se distingue du reste de la cour au sein des palais, que ce soit dans
          l’instauration de son service personnel ou la symbolique inhérente à chaque section de la résidence. La proximité avec le maître de
          certaines catégories de serviteurs, passés à la postérité, aide à affiner cette gradation qui conduit de la figure d’un roi public à celle
          plus inaccessible d’un prince qui tient en certaines circonstances à s’isoler.</p>
        <p>Néanmoins, parvenir à scruter la réalité d’un pouvoir dans son quotidien, à expliciter sa nature à l’aune de ses hommes, de son cadre de
          vie et de ses itinéraires, suppose que l’on ait une documentation suffisamment abondante et surtout qu’elle puisse tenir un tel pari. Une
          étude critique de la documentation, en particulier diplomatique, s’imposait donc, d’autant plus que ce questionnement donne en fin de compte
          quelques aperçus sur l’évolution des structures internes de la cour.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’établissement du corpus diplomatique a été la principale réalisation de cette thèse. Il n’aurait pas été possible sans la mise à
          disposition du fonds d’archives de l’historien Louis Carolus-Barré, décédé en 1993, dont l’œuvre érudite accorde une place particulière à
          Louis IX, dont il préparait l’édition critique des actes. Lui-même avait hérité des travaux de ses prédécesseurs chartistes qui avaient
          accompli un travail considérable de transcription et d’analyse des actes royaux : on retrouve ainsi les figures de Léopold Delisle, de
          Georges Daumet qui, avec L. Carolus-Barré, est sans doute celui qui aura fourni l’effort le plus conséquent, de Maurice Prou et d’Henri
          Stein. La tâche a donc consisté à compiler un ensemble assez imposant de fiches et de notes de travail, conservées à l’Académie des
          inscriptions et belles-lettres, en les reclassant dans l’ordre chronologique. L’ampleur de cette réalisation, qui n’avait pour premier but
          que de livrer une synthèse des recherches précédemment menées et jusque-là inédites, a empêché la vérification et l’actualisation de
          références qui pour un grand nombre d’entre elles, il ne faut pas le cacher, restent imprécises voire parfois douteuses. Néanmoins, le
          travail a aussi porté sur les registres de chancellerie JJ 26 et JJ 30A des Archives nationales et le ms. lat. 9778 du département des
          manuscrits de la Bibliothèque nationale de France. N’étant pas encore l’outil d’enregistrement systématique des actes qu’ils deviendront à
          partir du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ces registres fournissent des informations fort utiles pour l’étude de l’Hôtel : listes
          d’hommages et listes de gîtes dans lesquels le roi a séjourné. Les archives de l’Assistance publique et des Hôpitaux de Paris, peu explorées
          par L. Carolus-Barré, ont livré quelques références supplémentaires. Au total, 2382 actes ont été inventoriés à travers l’ensemble des
          institutions de conservation en France. Le travail demeure bien entendu incomplet et perfectible.</p>
        <p>Les autres sources exploitées ont été les comptabilités royales, en particulier celles de l’Hôtel, qui, bien que peu nombreuses,
          renseignent abondamment une multitude de champs. Certaines ont été récemment éditées, notamment les comptes sur tablettes de cire de Jean
          Sarrazin, chambellan de saint Louis, par Élisabeth Lalou. Les autres comptes ont été consultés dans le <hi rend="i">Recueil des historiens
            des Gaules et de la France</hi>(t. XXI et XXII), ainsi que, pour quelques fragments, dans des recueils érudits du département des
          manuscrits de la BnF. Ce service conserve également d’autres compilations intéressantes pour cette étude : fragments de comptabilité, listes
          de manteaux donnés aux chevaliers et aux clercs du roi, liste des gîtes dans le royaume…</p>
        <p>Enfin, les chroniques et les récits biographiques et hagiographiques, principalement de Geoffroy de Beaulieu, Guillaume de Chartres,
          Guillaume de Nangis, Guillaume de Saint-Pathus, Jean de Joinville, du Ménestrel de Reims ou encore du Moine anonyme de Saint-Denis, ont été
          mis en relation, autant que possible, avec les sources précédemment citées et les problématiques définies en introduction.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
