<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200112.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le Comité des travaux historiques et scientifiques est créé en 1834 par François Guizot, sous le nom de Comité pour la recherche et la
          publication des documents inédits relatifs à l’histoire de France. Initialement à forte connotation historique, le champ des recherches
          qu’il mène grâce à ses membres et à un réseau étendu de deux cents correspondants, tous membres de sociétés savantes, s’élargit rapidement:
          l’archéologie, les sciences, l’économie et la sociologie entrent dans ses attributions au cours du siècle. Sous le Second Empire, puis sous
          la Troisième République, il coordonne des expéditions et des recherches au Mexique, en Tunisie et en Indochine. En outre, il a la
          responsabilité de nombreuses publications, fruit de ce travail obstiné. En tant que Comité des société savantes, il est surtout le principal
          organisme d’incitation à la recherche en France durant quatre-vingt années de progrès scientifiques impressionnants.</p>
        <p>Son importance et sa pérennité, il les doit aux divers gouvernements qui se sont succédés en France. Chacun, d’une manière différente, a
          utilisé le Comité. Tous les régimes, à des degrés différents, ont tenté de contrôler le dynamisme des sociétés savantes, qui sont autant
          d’électrons libres échappant à l’administration centrale. En outre, ces nouveaux régimes, monarchie de Juillet, Seconde République, Second
          Empire, Troisième République, se sont d’autant plus intéressés au Comité et à son discours historique qu’ils étaient établis depuis peu et
          qu’ils étaient vivement contestés. Au cours du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’intervention de l’État dans le domaine scientifique
          oscille constamment entre contrôle et incitation. Il ne peut se résoudre à renoncer à surveiller les sociétés savantes alors qu’il
          intervient de plus en plus dans tous les domaines, mais il n’a pas intérêt non plus à rendre stérile le zèle des chercheurs «amateurs»,
          principaux animateurs de la science, en les accablant sous un poids trop lourd. À la fois organe administratif et porte-parole des
          «érudits», cénacle parisien et héraut des chercheurs de province, le Comité est l’observatoire idéal pour saisir l’intervention de l’État
          dans le domaine scientifique au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds du Comité des travaux historiques et scientifiques est conservé dans la sous-série F<hi rend="sup">17</hi> (ministère de
          l’Instruction publique) des Archives nationales. Constituées surtout de dessins, d’estampages, de communications de correspondants, de
          procès-verbaux des séances du Comité, les archives ont été versées une première fois en 1937 par la bibliothèque Mazarine, où elles se
          trouvaient depuis 1879, avant que la direction des bibliothèques de France n’effectue un second versement de 1969 à 1972. Le dépouillement
          de cet ensemble très important de deux cents cartons a été utilement complété par la consultation de sources imprimées, notamment des textes
          réglementaires et surtout des publications du Comité (ses bulletins et, dans une moindre mesure, les ouvrages scientifiques dont il a
          suscité l’édition). De manière ponctuelle, certains lacunes ont pu être compensées par le recours aux archives du Laboratoire des reptiles
          et amphibiens du Muséum national d’histoire naturelle et aux collections iconographiques des bibliothèques de l’Institut et de l’École
          française d’Extrême-Orient.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
