<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200812.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les sociologues des sciences se sont beaucoup intéressés aux stratégies de carrière des scientifiques à l’intérieur de leur communauté, à
          l’époque contemporaine. Au sommet de la pyramide, ils plaçaient volontiers l’obtention du prix Nobel, suprême honneur couronnant l’ensemble
          des travaux d’un chercheur. Avant la fondation du prix Nobel en 1901, il y eut bien d’autres tentatives de la part de savants, d’inventeurs
          et de gouvernants pour tenter de stimuler la recherche, souvent dans un domaine bien précis. Celles qui nous intéressent particulièrement
          sont deux prix scientifiques fondés l’un par Napoléon Bonaparte en 1802, l’autre par Louis-Napoléon Bonaparte en 1852, et tous deux
          consacrés à des recherches sur l’électricité. On a voulu enquêter sur le sens de ces interventions de l’État en faveur de la communauté
          scientifique. Ce travail relève à la fois d’une histoire de la politique menée par les Bonaparte pour assurer à la France un des tout
          premiers rangs dans le monde, et d’une histoire sociale des sciences dans le domaine particulier de l’électricité : il se situe précisément
          à l’intersection de ces deux questionnements. Quoiqu’ils se limitent à l’électricité – laquelle touche de très nombreux pans du savoir et
          bientôt de nombreux savoir-faire industriels –, ces prix constituent un maillon dans l’organisation de la recherche du monde occidental,
          entre un modèle dominé par le patronage et un modèle où le relais est pris par des institutions d’État, telles que la Caisse des recherches
          scientifiques fondée en 1901, et surtout le Centre national de la Recherche scientifique en 1939, pour n’évoquer que le cas de la
          France.</p>
        <p>S’il n’étaient pas inconnus des chercheurs en histoire des sciences, le prix du galvanisme et le prix Volta étaient jusque-là considérés
          comme des lubies des Bonaparte peu en prise avec la réalité de leur temps. Le faible nombre d’attributions faisait dire qu’ils avaient joué
          un rôle négligeable. Or tel n’est pas l’impression qui se dégage lorsque l’on jette un regard plus approfondi sur ces récompenses, bien au
          contraire.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources du prix du galvanisme et celles du prix Volta forment deux ensembles nettement distincts, correspondant à deux logiques
          institutionnelles. Le prix du galvanisme étant un ancien prix de l’Institut de France, ses archives sont conservées aux Archives de
          l’Académie des sciences, dans une pochette de prix rassemblant des participations d’années diverses. En réalité cette pochette ne contient
          qu’une part infime des mémoires envoyés pour le prix, ce que révèle la consultation des <hi rend="i">Procès-verbaux de l’Académie des
            sciences</hi>. Les procès-verbaux permettent de reconstituer la trame des événements liés au prix : réception des mémoires, comptes rendus
          individuels de commissaires sur ces mémoires, constitution de la commission du galvanisme, et jugement comparatif de celle-ci sur les
          mémoires reçus dans l’année dans un rapport annuel. Les pochettes des séances concernées recèlent parfois des documents liés au prix, que ce
          soient des mémoires de participants, des comptes rendus individuels ou encore un document préparatoire au travail de la commission. Les
          mémoires imprimés ont quant à eux été consultés en bibliothèques. L’ensemble, complété par de nombreux journaux scientifiques ou
          généralistes, et des traités d’électricité, demeure très incomplet et fragmentaire. En ce qui concerne la Société galvanique, il a fallu
          reconstituer son histoire sans disposer de ses archives propres, à partir de mentions éparses mais nombreuses dans la littérature de
          l’époque.</p>
        <p>Quant au prix Volta, qui dépendait directement du ministère de l’Instruction publique, on en trouvera la trace aux Archives nationales. Un
          groupe de six cartons cotés F<hi rend="sup">17</hi> 3 100 à 3 104, le numéro 3 100 étant reconditionné en deux cartons 3 100 <hi rend="sup">1</hi> et 3 100<hi rend="sup">2</hi>, fonctionne cette fois de manière beaucoup plus autonome grâce à une bonne gestion des archives :
          il livre à la fois de très nombreux mémoires de candidats au concours, la correspondance reçue et envoyée par la Division des sciences et
          lettres du ministère au sujet du prix, et les procès-verbaux des séances de la commission qui se trouvent ici rassemblés, si bien qu’on peut
          reconstituer presque toute l’histoire du prix sans convoquer d’autres sources. Cependant la presse, des dossiers de Légion d’honneur, un
          dossier d’ingénieur des Ponts et Chaussées, un dossier de demande de secours envoyé au ministère par Achille Brachet, candidat au prix, ont
          été consultés pour compléter le point de vue.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
