<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200601.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’enjeu de la décolonisation de l’Afrique noire française répond à des logiques coloniales, africaines, nationales et internationales. La
          question de la décolonisation de l’Afrique est une des raisons essentielles de la création de la <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> République. Le
          caractère moins spectaculaire qu’elle a pris en Afrique noire, au regard de la guerre d’Algérie, ne doit pas masquer les enjeux et les
          impératifs de la politique française qui s’y révèlent tout aussi polémiques. Bien que les circonstances du processus soient dictées par le
          calendrier imposé par le nouveau pouvoir gaulliste, le travail français en amont pour accompagner, voire encadrer, la politisation
          contemporaine de la société africaine trouve ses racines bien au-delà de la <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> République.</p>
        <p>Le cas du Congo-Brazzaville se présente dans cette optique comme un exemple particulièrement révélateur des ambitions et des ressources,
          théoriques comme pratiques, de la politique française en Afrique équatoriale. Cette étude a pour vocation de resserrer le cadre
          chronologique autour des logiques combinées entre les rythmes politiques français et congolais pour offrir une approche pragmatique et
          démythifiée. La figure de l’abbé Fulbert Youlou se place naturellement au centre des recherches.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Eparpillées entre Paris, Brazzaville et Abidjan, les sources sont le reflet d’une mémoire partagée entre la France et l’Afrique. L’axe de
          recherche amène à se concentrer sur les sources des différents acteurs de cette politique, personnes morales ou physiques. Au premier rang
          des archives des institutions républicaines en charge de cette question, se trouvent les archives du Secrétariat général des affaires
          africaines et malgaches dirigé par Jacques Foccart, organe élyséen créé par le général de Gaulle pour s’occuper spécialement de la
          décolonisation de l’Afrique noire et de Madagascar, puis de la gestion des affaires touchant à ces aires jusqu’à la fin de la présidence
          gaullienne. Ce sont les fonds appelés plus couramment « fonds Foccart » (« privé » et « public »), déposés par ce dernier aux Archives
          nationales quelques années après la fermeture de son service, et conservés au Centre historique des Archives nationales, à la section du XX
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Ces sources publiques sont complétées par les archives plus proprement coloniales du Congo-Brazzaville
          conservées au Centre des archives d’outre-mer (fonds ministériel : affaires politiques, et fonds du gouvernement général de Brazzaville), et
          par les archives du Ministère des affaires étrangères pour la période postérieure à 1960 (fonds Afrique-Levant, secrétariat général et
          l’important fonds sur les Nations unies). Viennent enfin les archives de la Direction centrale des renseignements généraux conservées au
          Centre des archives contemporaines. La majorité de la consultation de cette importante documentation n’a pu être obtenue que sur dérogation.</p>
        <p>Aussi riches et complètes qu’elles soient, ces sources méritent d’être confrontées aux archives privées, archives de mémoire constituées et
          conservées, mais aussi archives de mémoire qui n’ont pas fait l’objet – par manque de temps ou de volonté – de stratégie mémorielle. Dans le
          premier cas peuvent être inscrites les archives du Rassemblement du Peuple Français (section outre-mer), conservées par l’Institut Charles
          de Gaulle, et celles du Rassemblement Démocratique Africain d’Houphouët-Boigny, conservées par le Centre de recherche et de documentation
          africaine. Dans la seconde catégorie se classent les archives de Maurice Bat, officier du SDECE et conseiller de Fulbert Youlou mandaté par
          la République française ; les archives de René Gauze, dernier Français directeur des services de police et de sûreté au Congo, et celles de
          Philippe Lettéron, assistant de Jean Mauricheau-Beaupré au Congo et conseiller de Youlou puis de Tshombé, nommé par Jacques Foccart.</p>
        <p>Une campagne d’entretiens oraux a été également entreprise auprès d’acteurs ou de témoins privilégiés de la politique française au Congo :
          les principales personnalités rencontrées sont Alain Plantey, conseiller de Jacques Foccart ; le colonel Maurice Robert, directeur du
          secteur Afrique du SDECE ; Fernand Wibaux, chargé de mission au ministère de la France d’Outre-Mer ; Martial Sinda, neveu de l’abbé Youlou.
          Nombre d’autres témoins viennent se joindre à cette liste. Toutes ces archives ont été enfin complétées par des sources imprimées émanant de
          l’ORSTOM, de la Documentation française et de la présidence de la République du Congo.</p>
        <p>Il ressort de l’état des sources deux grands traits : cette mémoire de la décolonisation est plurielle et conflictuelle, objet de calculs
          stratégiques par ses différents dépositaires. Plurielle dans sa typologie et sa nature : la question de la politique de conservation ne
          coïncide pas nécessairement avec l’importance de l’activité des différents protagonistes. Ce qui induit son caractère conflictuel : la
          gestion de ces sources, peut-être plus encore que leur propos, fait l’objet de calculs qui concourent à brouiller la lisibilité de la
          politique de décolonisation. Les clivages transcendent largement la dialectique anticolonial/colonial, ou encore la dialectique noir/blanc,
          pour s’ancrer sur des réalités bien plus politiques.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
