<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Depuis un demi-siècle, de multiples travaux se sont intéressé à la vie musicale à la cour de France au tournant du Moyen Âge et de l’époque
          moderne, à travers l’étude des institutions musicales, du répertoire ou de rares documents d’archives concernant la carrière ou le séjour
          d’un musicien. Mais jamais une étude globale n’a donné à voir, dans son ensemble, le fonctionnement de cette vie musicale. Cette remarque
          s’applique également aux instrumentistes et aux chantres qui servirent le roi : si certains d’entre eux ont fait l’objet de recherches
          importantes et souvent internationales, beaucoup sont restés dans l’ombre. L’objet de cette thèse est donc de présenter la synthèse la plus
          complète possible sur la musique à la cour de Louis XI, Charles VIII et Louis XII, grâce au dépouillement de documents d’archives
          susceptibles de combler les silences des études antérieures.</p>
        <p>Envisager la musique à la cour de France conduisait tout d’abord à s’interroger sur un éventuel penchant du roi pour la chose musicale. La
          tâche n’est pas aisée : il est en effet difficile de savoir si la place de la musique était due à un véritable goût du souverain, à l’image
          de celui d’Anne de Bretagne, héritière de la tradition de mécénat musical des ducs de Bretagne, ou s’il s’agissait plutôt d’une nécessité
          protocolaire indissociable des grands événements de la vie curiale, en particulier pour les pièces sacrées. De plus, l’étude des
          institutions musicales de la cour était l’occasion d’essayer, dans la mesure où les sources le permettaient, de saisir les musiciens en tant
          que groupe social et de suivre l’évolution de ce dernier entre la seconde moitié du <num>xv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle et les premières années du <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Malheureusement, la tentative sinon de restituer, du moins d’esquisser une reconstitution du répertoire propre
          à chaque institution, ainsi que des conditions d’exécution des œuvres, a dû s’accommoder du silence de la plupart des partitions manuscrites
          conservées sur les auteurs et sur l’exécution des œuvres.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>D’un point de vue archivistique, les règnes de Louis XI, Charles VIII et Louis XII présentent une certaine cohérence et continuité dans le
          volume de sources disponible pour chacun d’eux : entre 1461 et 1515, il n’existe aucune série d’archives complète pour la Chapelle, l’Écurie
          ou la Chambre, et aucun des trois règnes n’est mieux documenté que les autres. Aucun compte de la Chapelle de musique n’a ainsi été conservé
          pour les règnes de Charles VIII et de Louis XII, contrairement à celui de Louis XI, et la situation est exactement inverse pour les archives
          de l’Écurie. De même, la diffusion de l’imprimé n’a pas été décisive pour la période envisagée : même si son apparition se fit à partir de
          1470 avec l’installation d’une presse dans les locaux de la Sorbonne, elle n’a laissé aucune source exploitable et il faut, pour disposer de
          documents musicaux imprimés, attendre les publications parisiennes de Pierre Attaignant, à la fin de la décennie 1520.</p>
        <p>Le roi disposait néanmoins d’institutions chargées de gérer les dépenses ordinaires et extraordinaires de la couronne, et les documents
          comptables conservés sont précieux. Ceux de l’Argenterie, par exemple, contiennent nombre de mentions de présents faits à des chantres ou à
          des instrumentistes de la cour, car l’institution était chargée de régler certaines dépenses extraordinaires, notamment les achats de
          joyaux, de tapisseries, de vaisselle et de menus ustensiles ainsi que la façon et l’étoffe des habits du roi et de ses serviteurs. Il faut
          également mentionner les comptes des Menus Plaisirs, service qui s’occupait de la préparation des cérémonies, des fêtes et des spectacles de
          la cour : on voit déjà tout l’intérêt de cette dernière documentation pour les études musicales.</p>
        <p>Les comptes des funérailles de rois disposent d’un avantage considérable sur les autres sources : ils réunissent en un seul document les
          noms de tous les officiers de la Chambre, de la Chapelle et de l’Écurie en service au moment de la mort du roi, y compris les enfants de
          chœur, qui n’apparaissaient habituellement pas sur les comptes propres à chacun de ces organes. Enfin, en dehors des sources archivistiques,
          il existe de nombreux documents qui peuvent se révéler d’une grande aide, tels que les textes littéraires (poèmes, chroniques, relations
          d’entrée royale, correspondances), dont la conservation au fil des siècles s’est manifestement mieux faite que pour les documents
          administratifs.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
