<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
          <p>Le trésor de Saint-Just n'est pas un trésor de cathédrale parmi d'autres : Narbonne est l'un des plus anciens et prestigieux archevêchés de la France de l'Ancien Régime. L'étude de cet ensemble , qui doit être à la hauteur du rang du siège métropolitain narbonnais, commence au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, époque de la sécularisation du chapitre cathédral et de l'institution du sacriste majeur, et s'achève en 1793, année de la dispersion des objets. L’historiographie est assez pauvre à son sujet, mais extrêmement riche et dense en ce qui concerne les trésors d'église en général. Après avoir été analysés au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle comme des ensembles d'objets totalement isolés de leur contexte historique, les trésors d'église, et <emph>a fortiori</emph> de cathédrale, ont fait l'objet d'études considérablement renouvelées, surtout à partir de la seconde moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Expositions, éditions et études générales présentent de plus en plus le trésor dans sa globalité.</p>
          <p>Notre étude s'appuie sur ces évolutions historiographiques qui abordent le trésor de façon plus complète, en faisant collaborer l'histoire, l'histoire de l'art et les sciences sociales. Il s’agit d’appliquer leurs fruits sur un seul et même sujet et de les exploiter plus en profondeur. Le trésor de Saint-Just est donc exploré dans toute sa globalité : les modalités de sa constitution, sa gestion, ses relations avec le chapitre cathédral et les espaces qui l'entourent, les conditions de sa conservation et, enfin, sa place dans la liturgie tant quotidienne que festive. Nous tentons ainsi de constituer une grille d'étude la plus complète possible, bien que de nombreuses questions soient restées sans réponse faute de sources. Nous nous engageons sur des champs de réflexion encore presque vierges, comme l'analyse de la place du trésor dans la cathédrale, sa répartition dans les espaces qui lui sont dévolus et l'histoire de sa gestion, qui comprend sa sécurité mais aussi les finances.</p>
          <p>Nous souhaitons démontrer que le trésor de Saint-Just, comme tout trésor de cathédrale, n'est pas un ensemble d'objets désincarné, placé en autarcie dans les sacristies. Au contraire, son visage ne cesse de changer sous l'effet de multiples facteurs et il est en constante interaction avec son environnement spatial et institutionnel. Sa nature profonde est également mise en question : n'est-il constitué que d'objets précieux et luxueux ou comprend-il des pièces plus modestes ? L'étroite relation entre le trésor et la liturgie est éclairée d'un point de vue fonctionnel mais surtout esthétique. Nous essayons d'aborder le trésor de Saint-Just dans toute sa matérialité qui, au lieu de faire obstacle au sacré, le rend visible aux yeux des hommes.</p>
          <p>L'histoire du trésor s'articule autour de deux axes : la construction de la nouvelle cathédrale à partir de 1272, qui a engendré la constitution d'un nouveau trésor, et l'application, précoce et très fervente, de la Réforme tridentine telle que saint Charles Borromée l'a déployée à Milan. Ces deux périodes expliquent de nombreux changements dans l'histoire et l'emploi des objets et la générosité particulièrement marquée de certains prélats.</p>
        </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
          <p>Les sources ont considérablement contribué à forger notre méthode de travail. Tout d'abord, il ne reste presque plus aucun objet du trésor d'Ancien Régime, ce qui nous a contrainte à renoncer à notre projet initial qui était de nous servir des archives autant que des pièces encore conservées. Cette déconvenue nous a permis de nous engager plus avant dans l'étude précise de l'histoire du trésor et dans la prise en considération des sources écrites, qui viennent nourrir l'histoire de l'art. </p>
          <p>Les fonds sont extrêmement dispersés. Ce sont essentiellement des copies et des compilations modernes, car les archives médiévales ont presque été réduites à néant. Les plus importants se trouvent aux Archives départementales de l'Aude, comme les archives du chapitre cathédral, les inventaires révolutionnaires, et quelques petites perles que nous avons découvertes, comme des fragments du coutumier des archives et du sacraire (la chambre forte du trésor). La médiathèque du Grand Narbonne conserve des statuts et des archives capitulaires compilés à l'époque moderne. Nous avons trouvé des informations importantes à la médiathèque d'Étude et du Patrimoine de Toulouse, notamment l'ouvrage du R. P. Laporte sur les reliques de saint Just et saint Pasteur, les saints patrons de la primatiale narbonnaise. Toutefois, c'est à la bibliothèque municipale de Périgueux que se trouve le plus beau joyau d'archives qui a nourri notre réflexion : le procès-verbal de la visite du cardinal de Bonzy en 1677. Les sacristies et leurs objets sont inventoriés, ainsi que toute la cathédrale. Un commentaire lui est consacré en annexe, illustré par des comparaisons avec des objets d'autres trésors. C'est grâce à cette source exceptionnelle, découverte tardivement dans nos recherches, que nous pouvons donner chair au trésor de Saint-Just et l'insérer dans des courants esthétiques de différentes époques. </p>
        </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
