<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200325.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le nom d’Alfred Armand évoque des domaines très différents : il est, suivant la spécialité des auteurs qui le citent, architecte des
          chemins de fer, architecte de la Compagnie immobilière de Paris, architecte favori de deux des plus remarquables financiers du XIX <hi rend="sup">e</hi>  siècle, Isaac et Emile Pereire, collectionneur de photographies, d’estampes et de dessins de maîtres ou encore auteur
          d’un ouvrage de référence sur les médailleurs italiens de la Renaissance. Ces multiples facettes, jamais mises en relation, témoignent du
          parcours atypique d’un architecte méconnu.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives de la Compagnie de chemin de fer de Paris à Saint-Germain et de celle de Versailles (rive droite) n’ont pas fait l’objet d’un
          versement aux Archives nationales : il est donc nécessaire de recourir aux archives municipales des gares concernées (Le Pecq, Versailles,
          Amiens, etc…), départementales (Nord, Pas-de-Calais, Somme, Yvelines, Paris) et aux périodiques locaux. Les archives de la Compagnie du Nord
          sont consultables au Centre des archives du monde du travail, à Roubaix. Pour toutes les compagnies de chemin de fer, il est nécessaire
          aussi de consulter les fonds du Centre historique de la SNCF, au Mans, et les archives ministérielles conservées aux Archives nationales.
          Nous n’avons pu retrouver la trace des archives de la Compagnie immobilière de Paris : ses activités peuvent principalement être
          appréhendées à partir de quelques cartons aux Archives nationales et des calepins du cadastre de Paris. De nombreux fonds documentaires
          éclairent les activités de collectionneur d’Armand en France (bibliothèque de l’Ecole nationale supérieure des beaux-arts de Paris ;
          départements des estampes et de la photographie, des manuscrits, des monnaies et médailles de la Bibliothèque nationale de France…) ou en
          Italie (bibliotheca comunale dell’Archiginnasio à Bologne). A l’inverse des architectes officiels, aucune nécrologie d’Armand n’a jamais été
          prononcée devant l’Académie des beaux-arts et il n’existe aucun dossier administratif le concernant dans les archives ministérielles. Il est
          en outre apparu que les rares sources provenant d’institutions comme la Grande chancellerie de l’ordre national de la Légion d’honneur ou la
          Société des architectes ne contenaient que des dossiers très succincts en comparaison de ceux des autres architectes.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
