<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Apparu au début des années 1890, l’Art nouveau s’est diffusé dans toute l’Europe, renouvelant les arts décoratifs et l’architecture. Avant
          1900, des expositions importantes ont déjà eu lieu dans différents pays. Mais jamais encore l’Art nouveau n’a connu une manifestation d’une
          telle ampleur qu’à l’Exposition universelle de 1900 à Paris. En effet, c’est la première fois qu’une exposition universelle réunit un tel
          nombre de pays, d’exposants et de visiteurs : du 14 avril au 12 novembre 1900, plus de cinquante millions de visiteurs s’y rendent pour
          contempler les efforts de quarante et un pays participants.</p>
        <p>Pour les partisans de l’Art nouveau, l’enjeu est important : l’Exposition universelle doit le consacrer auprès du public et de la critique,
          alors qu’il fait l’objet de controverses. L’organisation de l’Exposition étant complexe, l’Art nouveau s’y trouve relativement dispersé, ce
          qui explique la postérité mitigée de l’événement. Pourtant, il est très bien représenté. S’il manque quelques artistes majeurs, Horta,
          Mackintosh, Gaudí et leurs compatriotes, un nombre considérable de Français, d’Allemands et d’Autrichiens sont au rendez-vous : Majorelle,
          Lalique, Guimard, Gallé, Pankok, Riemerschmid, Olbrich, Hoffmann, Wagner, pour n’en citer que quelques-uns parmi une multitude. De même,
          l’Art nouveau des Pays-Bas, de la Hongrie, la Finlande et la Russie se fait connaître, en architecture comme dans les arts décoratifs.
          Aussi, pour avoir réuni un nombre inégalé d’artistes de nationalités variées, pour avoir produit des œuvres remarquables présentes
          aujourd’hui dans de nombreux musées européens, pour avoir suscité une polémique artistique virulente et féconde, l’Exposition universelle
          n’est pas un événement anodin pour l’Art nouveau.</p>
        <p>La première partie de cette thèse cherche ainsi à étudier les raisons de la présence, ou de l’absence, de l’Art nouveau à l’Exposition
          universelle, afin de comprendre les enjeux – artistiques certes, mais aussi politiques, commerciaux – que représente l’Art nouveau pour
          chaque pays, tout en donnant une vue d’ensemble des artistes et des œuvres présents. La seconde partie s’intéresse au regard des
          contemporains sur l’Art nouveau à l’Exposition, leurs réactions, méfiantes ou enthousiastes, diverses en tout cas selon les artistes, les
          nationalités : en 1900, l’Art nouveau est alors loin d’être perçu comme un mouvement homogène. L’Exposition cristallise tout un ensemble de
          réflexions et de polémiques qui contribuent tantôt à théoriser, tantôt à discréditer l’Art nouveau. Enfin, la troisième partie s’attache à
          observer les conséquences à long terme de l’Exposition universelle : en analysant les répercussions financières et honorifiques pour les
          artistes, les modalités de l’entrée de l’Art nouveau dans les musées, l’organisation des expositions suivantes, et en observant les
          prolongements du débat artistique, elle cherche à évaluer la place de l’Exposition universelle dans l’histoire de l’Art nouveau.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La France ayant organisé l’Exposition, des centaines de cartons sont conservés aux Archives nationales sur ce sujet (série F <hi rend="sup">12</hi> ). Ces archives portent toutefois très peu sur les questions artistiques. Elles permettent de connaître les relations
          entre le commissariat général de la France et les commissariats des différents pays.</p>
        <p>De manière beaucoup plus anecdotique, les archives de l’Union centrale des arts décoratifs, conservées à la bibliothèque des Arts
          décoratifs, permettent de connaître l’action de cette association en faveur des arts décoratifs au sein de l’Exposition. Celles de Roger
          Marx, critique d’art et commissaire à l’Exposition, conservées à la bibliothèque de l’Institut national d’histoire de l’art, sont
          intéressantes pour leur important fonds de photographies.</p>
        <p>Les sources imprimées sont d’une importance fondamentale : rapports des jurys distribuant les récompenses, catalogues des expositions de
          divers pays, listes des artistes, et rapports généraux sur l’Exposition universelle, constituent un apport très précieux aux recherches.</p>
        <p>De même, les revues d’art occupent une place majeure au sein de cette étude. Ces revues, principalement <hi rend="i">Art et
            décoration</hi> , <hi rend="i">L’Art décoratif</hi> et la <hi rend="i">Revue des arts décoratifs</hi> , ont consacré tous leurs numéros
          entre mai et décembre 1900 à l’Exposition universelle, et constituent une mine d’informations pour la connaissance de l’Art nouveau. Divers
          essais sont également intéressants, comme ceux de Jean Lahor, Roger Marx ou Robert de la Sizeranne, parmi d’autres : ils livrent une
          réflexion sur l’Art nouveau tout en permettant de connaître les œuvres présentes à l’Exposition universelle.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
