<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200523.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>
          <hi rend="i">Adémar de Chabannes</hi>. — La vie et l’œuvre d’Adémar de Chabannes sont désormais bien connues. Un aspect important de son
          œuvre concerne son combat pour établir durablement l’apostolicité de saint Martial, premier évêque de Limoges et évangélisateur d’une partie
          de l’Aquitaine. Alors que la première mention de saint Martial et de sa mission d’évangélisation se trouve chez Grégoire de Tours qui le
          fait vivre au <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Adémar de Chabannes, qui s’appuie en cela sur une Vie écrite et remaniée dans un sens très
          favorable à la thèse de l’apostolicité au début du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, veut en faire un des soixante-douze disciples du Christ,
          parent de saint Pierre et de saint Étienne, apôtre du Christ au même titre que les Douze et évangélisateur de toute l’Aquitaine.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Le manuscrit BnF lat. 2469</hi>. — Le manuscrit BnF lat.2469 avait été légué par Adémar de Chabannes, avant son départ pour
          Jérusalem en 1033, à la bibliothèque de Saint-Martial de Limoges. Il passa ensuite, au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans la
          bibliothèque de Jacques-Auguste de Thou, dans celle de Jean-Baptiste Colbert et enfin dans la Bibliothèque royale. Sa rédaction, dans les
          années 1029-1031, est due à l’attachement d’Adémar de Chabannes à la cause de saint Martial. Il comprend quarante-six sermons, dont les
          vingt-trois premiers ont été édités il y a deux ans par Raphaël Richter dans le cadre d’une thèse de l’École des Chartes, et se conclut par
          le compte rendu d’un concile tenu à Limoges les 18, 19 et 20 novembre 1031 et qui comprend le texte des canons d’un concile réuni à Bourges
          le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre précédent. Ces deux conciles ont été le cadre de débats au sujet de l’apostolicité de saint Martial qui
          se sont conclus en sa faveur. Sont ici édités les fol. 76 à 112v comprenant vingt-trois sermons en partie inédits, la plupart en l’honneur
          de saint Martial et de ses épigones, et le compte rendu du concile de Limoges édité intégralement au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans
          la <hi rend="i">Patrologie latine</hi> de Migne. Malheureusement, le compte rendu s’interrompt à la fin des débats de la deuxième journée,
          les derniers feuillets du manuscrit ayant disparu sans doute dès le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Principes d’édition</hi>. — Le ms lat. 2469 est de la main d’Adémar lui-même. La présente édition a donc respecté autant que
          possible les particularités de la graphie de l’auteur. Sont indiqués en notes ses corrections ainsi que ses rares erreurs. Le seul de ces
          sermons dont il existe une copie, dans le ms BnF lat. 5347, rédigé aux <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, a
          été édité avec indication des variantes.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
