<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>En janvier 1629, le cardinal de Richelieu, du Conseil d’En haut depuis mai 1624, formulait dans un avis fameux au roi Louis XIII son
          dessein en politique européenne : « il faut avoir en dessein perpétuel d’arrêter le cours des progrès de l’Espagne ». Pour réussir semblable
          objectif encore fallait-il connaître son adversaire, en estimer justement la puissance, les potentiels militaires, pénétrer les intentions
          de ses ministres, en un mot s’informer. C’était faire de la prudence un principe gouvernemental, un principe qui s’accordait avec l’héritage
          géopolitique du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Encerclant une France bi-confessionnelle, fragilisée par les terribles expériences des
          guerres de religion et de la Ligue, l’empire espagnol, gouverné depuis Madrid, alimenté par les immenses ressources de son empire, fort de
          l’alliance impériale et de sa vocation de défenseur de la catholicité, semblait gouverner l’échiquier diplomatique.</p>
        <p>Quels furent donc les avis qui présidèrent à la prise de décision de mai 1635 ? Quels arguments justifièrent la lourde responsabilité
          d’une rupture avec l’Espagne, tournant capital au regard des années de paix procurées par le traité de Vervins du 13 mai 1598 ? Quels
          discours légitimaient de renouer avec une politique étrangère comparable à celle de François I<hi rend="sup">er</hi> ou d’Henri IV qui
          s’était abîmée dans les traités du Cateau-Cambrésis et de Vervins ? Qui mieux que les ambassadeurs, « ceux qui de près voient bien mieux les
          choses que les plus éloignés », envoyés auprès du Roi Catholique, Philippe IV à Madrid, « cœur décisionnel de cette monarchie agrégative
          hispanique », pouvait être apte à informer le gouvernement français de l’état des rapports de force bilatéraux ? Or sur Antoine de Jaubert,
          comte de Barrault, ambassadeur ordinaire de Louis XIII auprès de Philippe IV à Madrid, nommé en 1629 et rappelé dès décembre 1634, nulle
          étude historiographique, des archives très rares au ministère des Affaires étrangères, pour un personnage que Tallemant lui-même ignore dans
          ses <hi rend="i">Historiettes</hi>.</p>
        <p>Un silence étonnant pour une nomination dont Richelieu n’ignorait pas l’enjeu. N’affirmait-il pas qu’« un ambassadeur mal choisy pour
          faire un traité peut, par son ignorance, porter un notable préjudice » ? Et attribuer cette charge d’ambassadeur ordinaire, résident
          permanent auprès du Roi Catholique, était d’autant plus stratégique en cette année 1629 que la France avait entrepris par les affaires
          valtelinaise de 1625 et mantouane de 1628 un retour manifeste sur la scène diplomatique européenne, un retour peu apprécié d’une monarchie
          espagnole dont l’empire montrait des faiblesses : fragilité stratégique du <hi rend="i">camino</hi> espagnol <hi rend="i">via</hi> les axes
          Milan-Graz et Milan-Suisse-Alsace, fragilité stratégique de la <hi rend="i">carrea</hi> atlantique victime d’une efficace politique de
          course hollandaise, fragilité économique avec une chute de la valeur des flottes du Trésor et une déflation du <hi rend="i">véllon</hi>,
          enfin fragilité militaire et confessionnelle avec la reprise de la guerre contre les Provinces-Unies en 1621. La crispation des relations
          franco-espagnoles se greffa sur le terrible conflit de la guerre de Trente Ans et les puissances européennes eurent à tenir compte de ces
          deux foyers de tensions pour se positionner si bien que le jeu des alliances se redistribua à partir de 1628-1629, faisant de la période
          1630-1635 une période charnière dans la recomposition d’un équilibre diplomatique européen.</p>
        <p>Les correspondances du comte de Barrault, ambassadeur ordinaire de 1630 à 1634, et de son secrétaire Pény, augmentées de celles des envoyés
          extraordinaires tels le comte d’Orval et de M. de Bautru, constituèrent pour le gouvernement français une source d’informations capitale
          pour estimer l’évolution des intérêts et des intentions espagnoles et définir en regard une stratégie diplomatique. Dans quelle mesure leurs
          avis et correspondances ont-ils influencé les prises de décisions du Conseil d’En haut durant ces cinq années ? Quels renseignements
          transmettaient-ils ? À qui ? Sous quelle forme ? Se firent-ils seulement le relais du discours officiel espagnol ou parvinrent-ils à percer
          le secret des entreprises espagnoles ? De quels réseaux et filières ont-ils bénéficié ? Quelle vision de l’Espagne ont-ils brossée ?
          Fut-elle partiale ? Confirme-t-elle le discours historiographique d’un déclin de l’empire espagnol ? Relaya-t-elle « l’antipathie
          franco-espagnole », croissante depuis les années 1620 ?</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude de la nature et des modalités du renseignement français auprès du Roi Catholique fut menée à partir des correspondances des agents
          du Roi Très Chrétien à Madrid de 1630 à 1635, conservées au centre des archives du ministère des Affaires étrangères à Paris et reliées en
          trois volumes : les volumes 16, 17 et 18 de la série <hi rend="i">Correspondance politique</hi>, sous-série <hi rend="i">Espagne</hi>. Il
          convient de porter un regard critique sur des volumes qui furent confectionnés tardivement, au second <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et
          résultèrent d’une politique de collecte, tri et classement effectuée sous le ministère de Charles Colbert de Croissy, secrétaire d’État aux
          Affaires étrangères de 1680 à 1696. Les papiers de diplomates conservés par ses prédécesseurs Lionne et Pomponne furent reliés suivant un
          cadre de classement flexible, si bien que les minutes de dépêches se mêlèrent aux expéditions annexes des agents. Des imprimés, des comptes,
          des procès verbaux ou encore des <hi rend="i">consulta</hi> du Conseil d’État madrilène, furent ainsi déclassés et parfois même reliés à des
          volumes appartenant à d’autres fonds tels : « Supplément Espagne » ou « Mémoire et Documents ». Leur comparaison avec les fonds espagnols
          constitués dès 1628 par le secrétaire d’État Andrès de Rozas, qui avait entrepris de faire verser le plus systématiquement possible les
          papiers des ambassadeurs en fin de charge en un même dépôt, permit de faire parler le silence des sources françaises. Les fonds espagnols
          consultés dans cette perspective comparative sont conservés à l’Archivo General à Simancas, au Centro Histórico et à la Biblioteca Nacional
          à Madrid.</p>
        <p>La richesse des documents conservés dans ces volumes permit de définir différents axes de recherches : si une étude des structures du
          renseignement français s’imposait, des investigations sur la charge d’ambassadeur en cette période de tensions ne pouvaient pas plus être
          éludées : des entorses au protocole et au cérémonial, des violations des immunités diplomatiques du comte de Barrault préludèrent à l’échec
          du dialogue. Des seuils de tolérance furent franchis avant que la parole ne cède place aux armes et ces correspondances offrent une autre
          lecture diplomatique, depuis le pôle madrilène, de ces cinq années. Elles reflètent également les facettes multiples des courants de pensée
          qui animèrent le premier <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle français et espagnol. Le dialogue des diplomates échoua sur des quiproquos et
          l’on eut recours à des traductions augmentées afin de rendre plus lisible la pensée de l’autre, et ce, non sans dérivations sémantiques.
          Certains concepts et notions aux acceptions divergentes, telle celle de « foy publique » qui justifia l’arrestation du secrétaire Pény,
          présidèrent à la prise de décision en politique étrangère. Leur étude ouvre un vaste champ d’investigation.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
