<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le détournement de la quatrième croisade sur Constantinople aboutit en 1204 à la prise de la capitale et au partage de l’Empire byzantin
          par les croisés. Les Vénitiens commencent effectivement la conquête de l’île de Crète en 1211 ; cette conquête est accomplie en un
          demi-siècle. L’administration de la colonie est centralisée : le duc de Crète, à la tête du gouvernement de l’île <hi rend="i">(regimen)</hi>, est mandaté par la métropole vénitienne. La conquête entraîne l’expropriation de l’essentiel des terres Crétoises au
          profit de l’Eglise catholique romaine, qui s’établit alors dans l’île, et de la Commune. Cette dernière redistribue une partie de ces terres
          à titre de fief aux feudataires vénitiens envoyés par la métropole pour assurer la défense du territoire crétois.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Outre les sources narratives, l’étude de la Crète à l’époque vénitienne se fonde sur quatre types de sources diplomatiques : les archives
          pontificales, conservées aux Archives vaticanes ; les archives des conseils et des assemblées de la République vénitienne <hi rend="i">(Consilium rogatorum, Maggior Consiglio, Collegio, Consiglio dei Dieci, Quarantia)</hi>, conservées à l’Archivio di Stato de Venise ; les
          archives de la chancellerie du duc de Candie <hi rend="i">(Archivio del duca di Candia)</hi> et les sources notariales de la série <hi rend="i">Notai di Candia.</hi> Ces deux derniers fonds ont été rapatriés à Venise en 1669 à la suite de la capitulation des Vénitiens à
          Candie et sont aujourd’hui conservés à l’Archivio di Stato de Venise.</p>
        <p>Le fonds de la chancellerie du duc de Candie conserve plusieurs séries intéressantes pour la période étudiée, bien que les documents du
          <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle y soient rares : un registre du <hi rend="i">Quaternus consiliorum</hi>, où sont consignées des
          délibérations des assemblées vénéto-crétoises <hi rend="i">(Consilium feudatorum, Consilium majus et Consilium rogatorum de</hi> Candie) ;
          deux séries d’archives judiciaires <hi rend="i">(Memoriali et Sentenze civili)</hi>; deux séries de registres de correspondance du <hi rend="i">regimen</hi> de Crète <hi rend="i">(Quaterni litterarum receptarum et Libri missarum) ;</hi> la série des <hi rend="i">Quaterni
            bannorum</hi> où sont enregistrés les ordres que le gouvernement vénitien faisait publier oralement. La pièce la plus riche pour notre
          étude est le <hi rend="i">Catasticum ecclesiarum et monasteriorum Comunis</hi>, registre dont le noyau a été compilé en 1320-1321 par la
          chancellerie du duc à la demande du doge de Venise, afin de répondre aux plaintes de l’archevêque catholique de Crète contre les
          empiétements des autorités civiles sur les droits de son Eglise. Dans le <hi rend="i">Catasticum</hi> furent alors compilées des
          transcriptions de documents provenant de différentes séries d’archives de la chancellerie du duc et des transcriptions de témoignages
          déposés en 1320-1321 pour pallier les lacunes des informations recueillies dans les archives.</p>
        <p>Les sources notariales de la série <hi rend="i">Notai di Candia</hi> conservées à l’Archivio di Stato de Venise représentent 300 articles
          couvrant l’ensemble de la période vénitienne. Nous sont parvenus les registres de trois notaires du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et de
          près de quatre-vingts notaires du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, tous latins et habitant dans la région de Candie. D’autres actes
          notariés instrumentés à Candie sont conservés dans la série <hi rend="i">Cancelleria inferiore, miscellanea, notai diversi.</hi>
      </p>
        <p>Pour le présent travail, nous avons examiné la totalité des sources documentaires éditées. En revanche, une partie seulement des archives
          inédites a pu être dépouillée : l’essentiel de l’ <hi rend="i">Archivio del duca di Candia</hi> et quelques registres du XIV <hi rend="sup">e</hi>  siècle de la série <hi rend="i">Notai di Candia</hi>,à savoir le premier registre d’Antonio Brixano <hi rend="i">(busta</hi>11,
          registre 1), les registres de Bartolomeo Francisci et Donato Fontanella (b. 97), de Giovanni Gerardo (b. 100 et 101), de Nicole da Milano
          (b. 144), d’Angelo de Cartura, Andréa Pantaleo et Marco de Placentia (b. 146) et de Giorgio Pazo (b. 189).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
