<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200512.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les arts ont connu un développement exemplaire en Champagne au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La bibliographie est relativement prolixe
          sur Troyes, dont plusieurs ouvrages ont souligné l’importance des productions artistiques. Face à la richesse troyenne, la Champagne du Nord
          fait figure de parent pauvre. Boudée par une grande partie des historiens, elle est encore peu connue. Nombre d’historiens considèrent en
          effet qu’une œuvre de qualité située dans cette région ne peut être que troyenne ou importée, mais nullement produite par un atelier local.
          C’est donc dans un mouvement plus général de redécouverte des productions et des structures artistiques de centres dits « secondaires » que
          s’inscrit cette recherche, limitée à la ville de Châlons et à sa région. Ce cadre spatial présente en effet le double avantage de livrer une
          documentation abondante et variée, mais aussi des œuvres d’art en nombre. Cette cité, dont l’évêque était comte et pair de France,
          regroupait alors une dizaine de milliers d’habitants ; elle offre donc la possibilité d’étudier les productions artistiques, les artistes et
          les commanditaires dans leur ensemble, ce qui n’aurait pas été possible pour des villes de plus grande importance.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées se trouvent avant tout dans les dépôts locaux d’archives ; archives départementales de la Marne et archives
          municipales de Châlons-en-Champagne. Ont été ainsi dépouillés l’intégralité des comptes et des registres de délibérations des institutions
          de la région, les registres et les minutes des notaires correspondant à l’aire géographique et à la période étudiées, ainsi que les
          registres de la justice du bailliage épiscopal. Ont également été mis à contribution la Bibliothèque nationale de France, les Archives
          nationales, la Médiathèque du patrimoine et de l’architecture, la Direction régionale des affaires culturelles de Champagne-Ardenne, les
          archives départementales de l’Aube, les archives municipales de Reims, le musée des beaux-arts et d’archéologie de Châlons-en-Champagne, le
          musée du Louvre, le musée national de la Renaissance à Écouen, le Service historique de l’Armée de terre, ainsi que divers fonds privés.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
