<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2015.pos201525.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
          <p>En 1404, Jean, archevêque dominicain de Sultanieh, ville située dans le nord de l’Iran, rédige un ouvrage général qui a pour but de faire le point sur les différentes religions qu’il est possible de trouver en Orient : le <emph>Libellus de notitia orbis.</emph></p>
          <p>Jean de Sultanieh, né en Orient d’une famille italienne, apporte à son œuvre ce regard particulier, propre à celui qui peut observer à distance deux mondes quasiment étrangers l’un à l’autre. Son expérience personnelle emplit le <emph>Libellus de notitia orbis</emph> de tout ce qu’il a pu concevoir au cours de sa vie riche en événements. Il s’est acquitté de diverses missions diplomatiques : les cardinaux du concile de Pise en font leur ambassadeur, comme l’avait fait Tamerlan quelques années auparavant. Familier des souverains, il fréquente Tamerlan, Charles VI, roi de France, ou Henri IV, roi d’Angleterre.</p>
          <p>Jean de Sultanieh compose le <emph>Libellus</emph> pour lutter contre l’inconscience qu’il perçoit en Europe vis-à-vis des problématiques orientales. Il décrit alors les rites et coutumes de ces chrétiens lointains ainsi que les populations qui les entourent. Des musulmans du Maghreb aux femmes poilues de Taprobane, Jean de Sultanieh esquisse le portrait d’un monde complexe où les chrétiens sont majoritaires mais dominés. Ce texte, qui appelle à l’union des Latins et à l’envoi de missionnaires en ces contrées reculées, est un des derniers textes de mission, avant que les religieux se retirent de la politique orientale pour laisser la place aux militaires.</p>
          <p>Ce texte a déjà fait l’objet d’une édition partielle publiée par Anton Kern en 1938, dans les <emph>Archivum Fratrum Predicatorum.</emph> Celle-ci a pour base les manuscrits conservés à Leipzig et à Graz. Le présent travail propose une édition intégrale en latin, ainsi qu’une traduction et un commentaire, qui permettent de replacer le texte de Jean de Sultanieh dans toute la richesse de son contexte.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
          <p>Six manuscrits sont connus à ce jour et il demeure la trace d’un autre manuscrit disparu après le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Nous n’avons collationné pour cette étude que cinq de ces six manuscrits : le manuscrit E III 17 conservé à l’Universitätsbibliothe<emph>k</emph> de Bâle n’est pas compris dans ce travail. Quatre des manuscrits contiennent l’intégralité du <emph>Libellus de notitia orbis</emph> : Graz, Universitätsbibliothek, 1221, fol. 41-127 ; Klosterneuburg, Stiftsbibliothek, 1099, fol. 175-242v ; Leipzig, Universitätsbibliothek, 1225, fol. 183-224vb ; Sankt Pölten, Diözesanarchiv, 63, fol. 1-113. Et le cinquième ne contient que les éléments plus particulièrement liés à l’islam et aux chrétiens d’Orient : Bâle, Universitätsbibliothek, A V 25, fol. 120-157v.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
