<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le tracé des jardins aménagés aux abords du palais des papes d’Avignon, matérialisé à l’origine par d’imposantes murailles dont il reste
          aujourd’hui quelques pans, se lit encore dans la topographie de la ville. En revanche, les jardins des résidences pontificales de
          Pont-de-Sorgues et de Villeneuve ont entièrement disparu. La médiocrité, sinon l’absence des vestiges expliquent que ces espaces ne furent
          pas considérés avec autant d’attention que le bâti par les historiens. Ils firent pourtant l’objet d’importants travaux d’aménagement et de
          soins intensifs pendant tout le séjour des papes à Avignon, comme en témoigne la comptabilité produite par la Chambre apostolique.
          Exceptionnelle par sa richesse et son volume, cette documentation constitue un extraordinaire matériau pour tenter une restitution des
          “ vergers ” de la papauté d’Avignon, permettant de préciser et d’affiner l’image uniforme et stéréotypée de ces espaces transmise par
          l’iconographie et la littérature de la fin du Moyen Âge.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Historiographie</head>
        <p>
          <hi rend="i">L’histoire des jardins en France. ­</hi> L’histoire des jardins naquit en France dans les dernières décennies du xix <hi rend="sup">e</hi>  siècle. Les premières synthèses historiques furent alors l’œuvre de praticiens, architectes et paysagistes, avant de
          devenir, dans la première moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, celle des historiens de l’art. À l’horizon des années 1960, l’histoire
          des jardins connut un essoufflement. Il fallut attendre le dernier quart du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et l’action conjuguée des
          conservateurs, soucieux d’attirer l’attention sur la dimension patrimoniale des jardins, et des archéologues, dont les méthodes furent mises
          au service de la restauration de cette architecture végétale, pour donner un nouvel élan aux recherches.</p>
        <p>
          <hi rend="i">L’histoire des jardins médiévaux.</hi>­ Depuis les années 1980, les jardins médiévaux sont placés au cœur d’une mode paysagiste
          et d’une mode éditoriale. Ce thème ne fait pourtant l’objet de recherches de la part des historiens français que depuis une dizaine
          d’années, malgré les travaux précurseurs de Noël Coulet et d’Henri Bresc à la fin des années 1960. À l’heure actuelle, les recherches
          semblent s’être organisées autour d’au moins deux grandes problématiques : l’une, aux confins de l’histoire de l’environnement et de
          l’archéologie du sol, conçoit le jardin comme un élément ancré dans le paysage, l’autre, aux confins de l’histoire de l’art et de
          l’archéologie, l’envisage comme une partie intégrante de l’architecture.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les jardins dans l’histoire de la papauté d’Avignon.</hi>­ Les études menées sur les résidences de la papauté d’Avignon
          privilégièrent le bâti, n’accordant qu’une place mineure aux jardins qui leur étaient associés. Bien qu’abordés à travers quelques articles
          et travaux universitaires récents, ces jardins n’ont ainsi jamais fait l’objet d’une étude spécifique. Une plus grande attention a néanmoins
          été accordée à ceux du palais d’Avignon où des sondages archéologiques ont été réalisés en 1994 sous la direction de Dominique Carru.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
