<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le décorateur de théâtre est un artiste dont l’œuvre est destinée à disparaître. Au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, rompant avec la tradition, les peintres non
          spécialistes envahissent l’espace théâtral. Leur présence, fréquemment étudiée, occulte dans les ouvrages le rôle des peintres décorateurs.
          Émile Bertin, bien que très connu à son époque, est, pour ces différentes raisons, tombé aujourd’hui dans l’oubli et n’est mentionné dans
          les dictionnaires et dans les histoires du décor que pour quelques pièces. Son œuvre qui s’étend sur cinquante ans et touche à tous les
          genres théâtraux mérite cependant une étude, rendue possible par la richesse de sources, rares dans le domaine des arts du spectacle, qu’il
          a lui-même en partie constituées. Le succès pendant cinquante ans de cet homme, reconnu par tous ses contemporains comme le représentant
          d’une tradition artisanale vilipendée dès les premières années du siècle, ne laisse pas de surprendre.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Cette étude prend appui essentiellement sur les documents conservés au département des arts du spectacle de la Bibliothèque nationale de
          France, dans la collection Émile Bertin, qui comprend des albums de correspondance et de coupures de presse touchant à l’ensemble de la vie
          et de l’œuvre du décorateur, constitués par Émile Bertin lui-même, ainsi qu’un vaste ensemble de maquettes planes. Ces sources sont
          complétées par des dossiers de correspondance conservés dans la collection André Antoine et la collection Gaston Baty, et par les maquettes
          de Gaston Baty et d’Émile Bertin de la collection Baty. D’autres maquettes planes d’Émile Bertin et de nombreuses photographies de scène ont
          été vues à la bibliothèque de la Comédie-française et à celle de l’Opéra.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
