<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200814.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Retracer l’histoire de l’optique du <num>iv</num>
<hi rend="sup">e</hi> au <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, c’est moins mettre en évidence l’évolution d’une science que montrer la constance d’un intérêt pour une
          branche de la physique non retenue dans le cursus normal des études parmi les disciplines scientifiques formant le <hi rend="i">quadrivium</hi>. Ni les textes grecs fondamentaux, l’<hi rend="i">Optique</hi> d’Euclide et celle de Ptolémée, ni les travaux arabes
          ultérieurs, ceux d’al-Kindi ou d’Alhaçen, n’ont reçu de traduction latine aux hautes époques ; les premières traductions de textes
          intéressant l’optique n’apparaissent qu’au <num>xi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Les auteurs occidentaux ne peuvent s’appuyer que sur le texte du <hi rend="i">Timée</hi> traduit par Calcidius
          au <num>iv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, vaste cosmogonie qui inscrit une théorie visuelle dans son évocation de la constitution de l’homme. L’objet de
          ce travail est donc de faire le point sur ce que les Occidentaux ont retenu de l’optique grecque entre la traduction du <hi rend="i">Timée</hi> par Calcidius accompagnée de son commentaire et la vague de traductions gréco- et arabo-latines du <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, c’est-à-dire d’étudier les avatars de la théorie platonicienne de la vision durant le haut Moyen Âge et
          jusqu’au <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Sans être réellement remise en cause entre le <num>iv</num>
<hi rend="sup">e</hi> et le <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle comme elle l’est par l’arrivée des théories arabes, la théorie platonicienne de la vision subit, par suite du
          syncrétisme dont elle est l’objet, une série d’infléchissements qui lui donnent, à partir de saint Augustin, une extension inédite dans
          l’analyse de la pensée et de toute la vie psychique. Elle redevient pourtant, au <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, le support privilégié d’une réflexion physique renouvelée sur l’optique comprise comme science de la vision
          et, plus encore, de la lumière. Ainsi, l’optique latine médiévale, qui culmine avec Robert Grosseteste, Witelo, Roger Bacon, John Pecham,
          n’a pas été créée ex nihilo à partir d’un corpus d’œuvres traduites de l’arabe ; ces œuvres nouvellement découvertes ne font que se
          surimposer à un ensemble de traditions intellectuelles de haute culture transmis avec continuité tout au long du Moyen Âge.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
