<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200034.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>A la Chine des missionnaires succéda progressivement une Chine des négociants dont l’histoire longue et mouvementée débuta en 1698 avec le
          voyage de la frégate <hi rend="i">L’Amphitrite</hi>. Ce n’est cependant qu’au terme de nombreuses péripéties que le commerce français en
          Chine s’organisa, la deuxième Compagnie des Indes, créée le 23 mai 1719, lui apportant un cadre institutionnel stable propice à son plein
          développement. A partir de 1720, les expéditions françaises gagnèrent ainsi en régularité ; elles connurent une croissance exceptionnelle
          sous le régime de la liberté commerciale institué en 1769, puis s’éteignirent en 1793 avec la cessation d’activité de la troisième Compagnie
          des Indes.</p>
        <p>Eléments indispensables aux pérégrinations maritimes, le vaisseau et son équipage se situaient au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au
          cœur de toutes les préoccupations des compagnies comme des armateurs ; la réussite d’une expédition dépendait en grande partie de leur choix
          et de leur préparation. Les voyages à la Chine n’échappaient pas à la règle et requéraient même un peu plus d’attention, comptant parmi les
          traversées les plus longues, les plus délicates et par conséquent les plus périlleuses qu’il soit donné d’accomplir.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Parmi les trois principaux fonds consultés, celui du Service historique de la marine à Lorient constitue sans aucun doute l’une des
          principales sources documentaires puisque y sont conservées non seulement les archives de la deuxième Compagnie des Indes (sous-série 1 P)
          mais aussi la majeure partie des rôles à l’armement et au désarmement dressés tout au long du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par le
          bureau des classes du département du Port-Louis, puis de Lorient (sous-série 2 P). Le Centre des archives d’outre-mer offre, pour sa part,
          deux fonds essentiels : celui des Colonies et plus particulièrement la sous-série C2 réunissant une série de documents très divers relatifs
          à l’histoire des compagnies des Indes et au commerce, et celui de la troisième Compagnie des Indes conservé dans la sous-série 8 AQ. Enfin,
          la consultation du fonds Marine du Centre historique des Archives nationales reste indispensable, avec notamment les sous-séries B <hi rend="sup">3</hi> pour la correspondance reçue par le secrétaire d’Etat de la marine, C<hi rend="sup">6</hi> pour les rôles d’équipages
          complétant ceux de Lorient, C<hi rend="sup">7</hi> pour les dossiers individuels des officiers de vaisseau et 4 JJ pour les journaux de
          bord.</p>
        <p>Un certain nombre de services d’archives départementales ont par ailleurs très avantageusement complété ces trois premiers fonds, tels ceux
          du Morbihan ou d’Ille-et-Vilaine où sont respectivement conservées les archives des amirautés de Vannes et de Lorient et celles de
          Saint-Malo, ou encore ceux de la Gironde et de la Loire-Atlantique qui conservent des documents fondamentaux pour la compréhension des deux
          expéditions en Chine de 1783-1784 et de 1784-1785.</p>
        <p>Enfin, les collections de nombreuses bibliothèques françaises offrent des documents inédits, comme des journaux de bord.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
