<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201021.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La chambre du roi, ou chambre de Louis XIV, est l’un des principaux espaces du château de Versailles avec la galerie des Glaces et la
          chapelle. Pourtant elle n’a encore jamais fait l’objet d’étude spécifique. Seuls quelques articles font état de l’évolution de son
          aménagement et de sa décoration, mais aucune analyse ne lui a été entièrement consacrée. La chambre de Louis XIV attire l’attention, mais ce
          n’est que l’une des chambres royales de Versailles, où Louis XIV ne loge que quatorze ans. Aucune grande étude ne s’attache non plus aux
          différentes chambres du roi à Versailles et n’appréhende ensemble la pièce, l’institution et le cérémonial, c’est-à-dire les trois aspects
          indissociables de cet espace.</p>
        <p>Son rôle est souligné dans la vie de cour par le cérémonial monarchique. Elle participe à l’exercice du pouvoir royal et semble apparaître
          comme le point focal d’un pouvoir qui met en scène sa propre sacralité. La chambre du roi est donc un lieu double où se mêlent étroitement
          vie privée et vie publique du souverain. Sa centralité a pu faire croire à une volonté impérieuse de mise en scène et de soumission. La
          distribution des pièces n’apparaît plus comme le reflet mais comme l’émanation de l’ordre instauré. Derrière le mythe solaire et
          louis-quatorzien, il convient de voir comment s’esquisse un mythe de la chambre du roi, alors que chambre du roi et centre du château ne se
          conjuguent en un heureux hasard qu’après bien des errements de la chambre à coucher de Louis XIV.</p>
        <p>La chambre est tout d’abord un espace dont l’éclat du décor souligne la majesté du souverain. L’étude des distributions, la distinction ou
          non entre chambre de parade et chambre à coucher permet de mieux comprendre la place de la majesté royale dans les usages de la cour, sa
          manifestation et sa représentation. Décor et cérémonial se nourrissent et ne se comprennent bien qu’étudiés ensemble. Le service du roi
          permet l’étude des gestes et rites du quotidien. Les conflits de préséance et de hiérarchie renvoient une image de la société de cour. De
          cet « espace de majesté » émergent trois grands axes de réflexion : l’art du décor, l’institution de la Chambre et la vie de cour. Ces
          champs thématiques sont à traiter ensemble pour dégager toute la complexité et tout l’intérêt de la chambre du roi. À partir de 1684, la
          superposition entre l’institution, la vie de cour et le château est quasi parfaite. Ce n’est bien sûr pas le cas auparavant. Parler d’espace
          de majesté pour le Versailles de Louis XIII est un abus, mais il convient d’étudier la chambre du roi avant les travaux de Louis XIV, tout
          comme l’institution de la Chambre, même en dehors du contexte versaillais. Avec Louis XIV, le château devient une véritable résidence de
          cour, déployant des distributions intérieures propres à accueillir cérémonies et vie de la famille royale. La chambre est au cœur de ce
          système, et l’est même spatialement à partir de 1701. Les successeurs de Louis XIV conservent ce parti non sans quelques évolutions et
          projets. Ainsi, fort de cette approche transversale, il est possible de voir à quoi ressemblaient ces espaces, comment l’on y vivait et
          quelles étaient leurs fonctions dans l’exercice de la majesté.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude de la chambre du roi à Versailles nécessite d’abord de prendre en compte l’espace et la décoration de la pièce : cette approche
          architecturale mobilise des sources variées que l’on peut regrouper en trois grandes catégories : les sources figurées, les sources offertes
          par le Garde-Meuble de la Couronne et les inventaires de Versailles, ainsi que les éléments livrés par les mémorialistes. Les sources
          figurées sont celles de la surintendance puis direction des Bâtiments du roi (AN O¹ 1045-2805), dont celles de l’agence du premier
          architecte du roi. Ces sources se trouvent utilement complétées par d’autres documents du département des estampes et de la photographie de
          la Bibliothèque nationale de France et du Cabinet des dessins du musée du Louvre. Un second pan archivistique est celui constitué par le
          Garde-Meuble de la Couronne (AN O¹ 3277 à 3671), avec les livraisons et mouvements de meubles consignés dans le journal du Garde-Meuble (AN
          O¹ 3304-3323) et les différents inventaires des meubles de la Couronne (AN O¹ 3330-3378) et du château de Versailles (AN O¹ 3445-3491).
          Enfin, la troisième source essentielle est à nouveau celle transmise par les mémorialistes qui décrivent le château et relatent la vie de la
          cour au jour le jour.</p>
        <p>Mais étudier la chambre du roi à Versailles, c’est aussi s’intéresser au lieu de vie du roi et analyser comment la monarchie a mis en place
          des institutions et un cérémonial au service du souverain et de mise en valeur de la majesté dans son espace quotidien. Il ne s’agit pas
          d’élaborer une étude institutionnelle ou prosopographique du personnel, mais de souligner qu’un certain nombre de services domestiques sont
          intrinsèquement liés à la chambre du roi. Il s’agit bien sûr de l’institution éponyme dirigée par le grand chambellan et les premiers
          gentilshommes de la Chambre, mais aussi de la Garde-Robe, créée par Louis XIV, pour ce qui concerne l’habillement du roi, du département de
          l’Argenterie, Menus-Plaisirs et Affaires de la Chambre pour les nombreuses fournitures (AN O¹ 2806-3276) et enfin de la Musique de la
          Chambre, bien que sa fonction de musique de chambre soit très élargie. Les archives des grands officiers ont pour la plupart disparu, mais
          les archives de la Maison du roi ont subsisté et sont conservées aux Archives nationales (AN O¹ 750-1044), dont celles du grand-maître (AN
          O¹ 751-819), du grand chambellan (AN O¹ 820-854), du grand maître des cérémonies (AN O¹ 1042-1044). Leurs mémoires et documents de gestion
          brossent le tableau du fonctionnement quotidien de la Chambre du roi et des services qui s’y rattachent. Enfin, les mémorialistes
          permettent, grâce à leur expérience du temps et des lieux et leur connaissance de la cour et de son cérémonial, de compléter l’image que
          l’on se faisait de l’espace de la chambre du roi.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
