<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’architecte Jean-Jacques Huvé est peu connu du public car il n’a pas construit de grand édifice qui aurait fait passer son nom à la
          postérité. Huvé est pourtant l’un des architectes les plus intéressants de la fin du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Outre une carrière exemplaire qui l’a conduit de l’Académie de France à la cour, et même jusqu’à la mairie de
          Versailles, il a laissé un journal de son voyage en Italie, œuvre inédite à laquelle est associée une série de dessins réalisés sur place.
          L’ensemble des sources permet d’étudier le personnage en profondeur et, plus particulièrement, sa formation et la manière dont il s’inscrit
          dans le renouveau classique de la fin du <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <p/>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La biographie de Jean-Jacques Huvé s’appuie pour l’essentiel sur trois fonds d’archives conservés par les descendants de l’architecte, par
          la Bibliothèque d’art et d’archéologie et la bibliothèque municipale de Versailles. La collection familiale se compose de plusieurs
          manuscrits : un traité d’éducation rédigé par Huvé à l’intention de ses enfants, <hi rend="i">L’Union des Sciences, des Arts et de la
            Morale</hi> ; le <hi rend="i">Voyage en Italie et dans les Deux-Siciles</hi>, relation de son séjour à l’Académie de France, et enfin
          plusieurs journaux tenus durant la Révolution. Ces sources posent un questionnement particulier. Les ayant rédigées sur la fin de sa vie,
          Huvé y développe une vision rétrospective de son parcours et juge les événements au regard de la Révolution. Ces écrits peuvent être mis en
          rapport avec les notes du voyage d’Italie rédigées sur place et la correspondance de l’architecte. La Bibliothèque d’art et d’archéologie et
          la bibliothèque municipale de Versailles conservent près d’une centaine de lettres échangées entre Huvé et sa famille, ses commanditaires et
          ses confrères architectes : Jacques-Denis Antoine (1731-1801), Bernard Poyet (1742-1824), Jacques Cellerier (1743-1814), Pierre-Adrien Pâris
          (1745-1819), Mathurin Crucy (1749-1826), Claude-Thomas de Lussault. À ces fonds s’ajoutent les archives de l’administration des Bâtiments du
          roi, conservées aux Archives nationales.</p>
        <p/>
        <p/>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
