<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2001.pos200117.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Si la connaissance de l’organisation et du personnel du Parlement de Paris est aujourd’hui relativement bien établie, la définition du rôle
          de l’institution a le plus souvent été déduite par les historiens des préambules stéréotypés des sources normatives (ordonnances royales et
          arrêts de règlement) et de quelques procès politiques fameux. Les actes de la pratique judiciaire du Parlement suggèrent quant à eux que la
          Cour assumait avant tout un rôle de régulateur social dont l’efficacité et la légitimité étaient fondées sur la négociation, toujours
          renouvelée, des droits et devoirs de chacun des protagonistes des procès (justiciables, magistrats et souverain). L’action des trois
          représentants directs des intérêts du monarque au sein de la Cour, son procureur et ses deux avocats “ généraux ”, traduit la position
          royale dans ce processus de négociation. Son étude permet en un même temps de renouveler l’histoire du Parlement, considéré non plus sous
          l’angle de son organisation, mais de sa fonction, d’analyser les modalités de la mise en pratique dans le domaine judiciaire des théories
          d’un courant absolutiste naissant et d’étudier l’acculturation juridique dont les cours royales ont été le principal vecteur pendant les
          derniers siècles du Moyen Age. Ainsi, les incessantes interventions des gens du roi dans les procès des particuliers constituent autant
          d’illustrations concrètes de la justification d’un droit royal théorique en formation.</p>
        <p>Les années d’existence du “ royaume de Bourges ” (1418-1436) fournissent un contexte privilégié pour l’étude de l’action des gens du roi.
          En effet, l’affrontement de deux rois faisant appel à deux légitimités opposées et le dualisme institutionnel qui résulta de l’établissement
          d’un parlement à Poitiers par le dauphin Charles, créèrent des conditions de fragilité du pouvoir royal telles, que la légitimation des
          droits du souverain devenait un impératif stratégique majeur et que les fondements idéologiques qui la sous-tendaient se dévoilaient plus
          clairement. Les plaidoiries des gens du roi devant les parlements de Paris et de Poitiers constituent un volumineux corpus d’exemples d’un
          discours rhétorique sur la souveraineté royale en une période où l’affirmation des droits du roi devait, plus que jamais, se plier aux
          exigences d’une négociation avec des sujets et des pouvoirs, religieux et locaux, dont l’un et l’autre camp cherchaient à s’assurer le
          soutien et la fidélité.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Naturellement, une telle étude fait un usage abondant des archives des deux cours, aujourd’hui conservées aux Archives nationales. Le fonds
          du parlement de Poitiers a en effet rejoint celui de la cour parisienne dès décembre 1436 et se trouve donc à présent conservé au sein de la
          série X. Les avantages que présente l’unité du lieu de conservation pour la recherche ont pour contrepartie le manque de précision des
          inventaires consacrés aux archives du parlement de Poitiers, dont les registres ne représentent qu’une part infime de la masse de documents
          que contient la série X. Un bref état des archives du parlement de Poitiers permet de palier les déficiences des instruments de recherches
          actuels, ainsi que les lacunes du fonds de l’institution poitevine.</p>
        <p>Les registres des deux cours représentent un important volume d’archives que ce travail de recherche, malgré ses limites chronologiques
          restreintes, ne pouvait se permettre de dépouiller dans leur ensemble. Les registres de plaidoiries, qui constituent la source principale de
          la thèse, ont été dépouillés de façon systématique au civil (cotes X<hi rend="sup">1a</hi> 4792-4794 et X<hi rend="sup">1a</hi> 8302 pour
          Paris ; X<hi rend="sup">1a</hi> 9197-9201 pour Poitiers), alors que seul le parlement de Poitiers a pu être traité pour le criminel (X <hi rend="sup">2a</hi> 18). Les registres de conseil ont été dépouillés selon le même principe (X<hi rend="sup">1a</hi> 1480-1481 : parlement
          civil de Paris ; X<hi rend="sup">1a</hi> 9194 : parlement civil de Poitiers ; X<hi rend="sup">2a</hi> 21 : parlement criminel de
          Poitiers).</p>
        <p>Les autres registres issus des fonds des deux cours (arrêts et jugés, accords, lettres patentes et ordonnances, présentations) ont été
          utilisés de façon ponctuelle, au civil comme au criminel, pour compléter les informations sur les affaires dans lesquelles les gens du roi
          étaient impliqués.</p>
        <p>Divers documents généalogiques ainsi qu’une copie du premier registre de conseil civil du Parlement de Poitiers aujourd’hui disparu (Bibl.
          nat. de France, fr. 16.397), conservés à la Bibliothèque nationale de France, se sont révélés d’une grande utilité pour remédier au peu
          d’informations que livrent les registres conservés aux Archives nationales sur les gens du roi en tant qu’individus.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
