<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200024.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le fermier général Claude Dupin n’est guère connu aujourd’hui que par les trois grandes figures de la littérature auxquelles son nom est
          fréquemment associé : Montesquieu, dont il a dénoncé avec véhémence les attaques contre la Ferme générale formulées dans l’ <hi rend="i">Esprit des lois</hi>; Jean-Jacques Rousseau, qu’il employa pendant six ans comme secrétaire dans les années qui précédèrent la
          publication du <hi rend="i">Discours sur les sciences et les arts</hi>(1751) ; George Sand, enfin, dont il est l’arrière-grand-père
          paternel.</p>
        <p>Si les travaux consacrés à Claude Dupin traduisent bien l’intérêt essentiellement littéraire qu’il a suscité, ils demeurent très succincts
          sur son parcours personnel et sur son œuvre économique et intellectuelle. Ce sont ces aspects du personnage qu’il convenait d’étudier.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources mises en œuvre dans une étude biographique sont par nature très dispersées et, dans le cas présent, parfois fragmentaires. La
          série E des archives départementales de l’Indre, les archives notariales et les dossiers généalogiques du Cabinet des titres conservés à la
          Bibliothèque nationale de France fournissent l’essentiel des informations concernant les origines familiales de Claude Dupin et ses années
          de jeunesse à Châteauroux. Le Minutier central des notaires de Paris et la sous-série G<hi rend="sup">1</hi> (Ferme générale) aux Archives
          nationales renseignent sur les grandes étapes de sa vie et de sa carrière après son installation à Paris en 1722. Les archives privées de
          Chenonceaux, ainsi que le fonds George Sand de la Bibliothèque historique de la Ville de Paris, complètent ces sources.</p>
        <p>L’activité intellectuelle du fermier général a été essentiellement analysée à partir de sources imprimées, en particulier ses trois
          ouvrages, et du manuscrit préparatoire à la réfutation de l’ <hi rend="i">Esprit</hi>
          <hi rend="i">des lois</hi>, qui est conservé par la bibliothèque municipale de Bordeaux.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
