<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>Les inspirations de Jean Cortot sont littéraires, sa production de poèmes et de livres d’artiste foisonnante ; mais ni calligraphe, ni écrivain, il refuse tout autre qualificatif que celui de peintre. Il se déclare prédateur des textes – pour la plupart poétiques ou philosophiques – dont il couvre ses toiles et ses ouvrages illustrés : la littérature lui fournit l’énergie nécessaire à sa propre création. En 1965 est publié son premier livre à quatre mains, <hi rend="i">La charge du roi</hi>,<hi rend="i"> </hi>avec un texte de Jean Giono ; sa série des <hi rend="i">Écritures</hi> peintes débute en 1967 et se poursuit depuis sous des formes diverses. Le peintre apporte à l’œuvre littéraire ce qui n’est pas de l’ordre de la signification mais peut l’éclairer : la matérialité de l’écriture et l’expressivité d’un tracé rapide, qui condense un ensemble de sens non narratifs. De même, ses portraits d’écrivains – visages esquissés en quelques traits vifs – tendent à ramener l’image à l’essentiel. Peindre les signes vise souvent à créer un contact direct entre une conscience individuelle et le monde extérieur. Les écritures sont intimement liées à la question de l’identité : constituées de caractères conventionnels, elles correspondent à une culture collective, mais leur tracé cursif est propre à chaque individu. Les travaux de Jean Cortot connaissent une évolution originale : les signes inventés, et donc indéchiffrables, peints à partir de 1967 laissent place à partir de 1974 à des citations et fragments de poèmes. Dans le premier cas, la dimension gestuelle de la peinture cherche une communication dans un tracé antérieur à la construction logique du discours. Dans le second, les emprunts littéraires pour l’élaboration d’une œuvre nouvelle, dans un temps où se côtoient écrivains et artistes de périodes différentes, posent l’existence d’un fonds commun de la création artistique. Les travaux de Jean Cortot sont, plus qu’une observation du monde, l’expression de l’artiste dans celui-ci.  </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources  </head>
    <p>La plupart des peintures de Jean Cortot sont présentes dans son atelier et dans sa collection particulière. Un incendie ayant détruit environ cent quatre-vingt tableaux en 1999, les représentations présentes dans les catalogues d’expositions et les ouvrages consacrés au peintre sont précieuses. Les œuvres à quatre mains et les livres illustrés demeurent très souvent chez les artistes et les écrivains qui y ont collaboré : beaucoup ont pu être consultés grâce à leur autorisation. D’autres sont conservés dans des bibliothèques publiques, pour la plupart à la réserve des Livres rares et précieux de la Bibliothèque nationale de France.  </p>
		<p>Des entretiens avec des artistes, des écrivains et des galeristes ont apporté un éclairage sur la réalisation d’œuvres communes et une ouverture sur les démarches d’autres peintres de l’écriture.  </p>
		<p>La conception des livres d’artiste est évoquée dans les correspondances échangées entre Jean Cortot et des écrivains comme Jean Tardieu, Kenneth White, André Frénaud et Michel Butor, les deux premières étant conservées à l’institut Mémoires de l’édition contemporaine, et les deux suivantes respectivement à la Bibliothèque littéraire Jacques Doucet et au département des manuscrits de la BNF. Les archives privées de Jeanne Busse contiennent elle aussi des lettres, ainsi que des œuvres de Jean Cortot et des photographies. Le fonds de la galerie Charpentier à la bibliothèque Kandinsky, la correspondance adressée par Jean Cortot à Bernard Dorival conservée à la bibliothèque de l’École normale supérieure Ulm Lettres et sciences humaines et les catalogues d’expositions, de Salons et de Biennales fournissent des renseignements sur les manifestations artistiques auxquelles le peintre a participé. </p>
		<p>Plusieurs textes de Jean Cortot ont été publiés dans des revues, des catalogues d’exposition et dans la lettre de l’Académie des beaux-arts. Ses propos ont été enregistrés dans des émissions de Canal Académie et dans deux courts-métrages de 2000, l’un réalisé par Patrick Cazals, l’autre par Claude Guibert pour l’<hi rend="i">Encyclopédie audiovisuelle de l’art contemporain</hi>. </p>
    

			</div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
