<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200033.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les présidents de la Troisième République jouissent d’une légende assez terne dans l’histoire comme dans la mémoire collective. Il convient
          pour autant de s’intéresser à l’une de leurs fonctions majeures, à leur raison d’être pour ainsi dire, à savoir leur rôle symbolique de
          représentation. Le voyage présidentiel dans les départements français est un cérémonial d’Etat primordial, instauré par le Président Carnot.
          Si la reprise de cette forme de communication politique au temps de la Troisième République naissante et conquérante est relativement bien
          connue, il est apparu intéressant de s’interroger sur son évolution en une période moins explorée, celle du déclin du régime entre les deux
          guerres. Dans quelle mesure l’effacement progressif des thèmes de la République et de la Patrie, la régression du pouvoir présidentiel et
          les tentatives d’évolution de son statut, les nouveaux moyens de diffusion et de médiation ont-ils pu, tour à tour, influencé ce rituel
          devenu traditionnel Ce dernier reste-t-il ou non adapté à son temps Comment comprendre enfin, à la lumière de cette étude, l’échec final
          d’un régime si long et si profondément enraciné dans le paysage politique français</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives du secrétariat général civil de la présidence de la République, conservées aux Archives nationales (sous-série 1 AG),
          constituent le cœur de notre documentation. Elles offrent des voyages présidentiels une vision officielle, que complètent utilement les
          archives locales et protocolaires. Les premières (séries I et K des archives départementales et municipales), trop nombreuses pour être
          dépouillées dans leur ensemble, ont été sélectionnées selon une typologie des voyages effectués entre les deux guerres. Les archives
          protocolaires (série C des archives du ministère des affaires étrangères) ont apporté un regard plus nuancé sur la réalité du pouvoir des
          instances de protocole et sur l’application de leurs principes au cours des voyages officiels.</p>
        <p>Les sources de nature photographique et radiophonique, conservées pour l’essentiel à la Bibliothèque nationale de France, et audiovisuelle,
          représentées par les documents de la Cinémathèque Gaumont, moins accessibles, proposent quant à elles une approche du cérémonial d’ordre
          plus anthropologique, en donnant une idée des comportements et des impressions suscitées par le rituel. La presse et les témoignages
          imprimés enfin permettent de cerner la dimension politique accordée au voyage présidentiel et de souligner leur réception par l’opinion.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
