<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’année 1858 marque le début d’une nouvelle ère pour la Bibliothèque nationale, alors impériale. Elle correspond en effet au début d’une
          réorganisation profonde préparée par les réflexions théoriques de la commission Mérimée, qui se réunit de janvier à mars, officialisée par
          le décret du 14 juillet qui nomme Jules-Antoine Taschereau administrateur général de la bibliothèque, et poursuivie jusqu’en 1874 par les
          efforts du nouveau directeur et de l’architecte Henri Labrouste, dont le travail de rénovation et de reconstruction est révélé avec éclat en
          1868, au moment de l’ouverture de la salle de travail du département des imprimés. L’objectif de cette étude est de mettre en lumière le
          fonctionnement de l’établissement au cours de cette période de transition, à une époque où la bibliothéconomie n’en est encore qu’à ses
          premiers pas et où le métier de conservateur connaît de profondes modifications. Il s’agit également de mettre en perspective les réformes
          entreprises en les comparant à d’autres initiatives contemporaines de même nature, européennes ou nationales, et de replacer cette
          administration dans l’histoire d’une institution, dans le contexte politique et culturel particulier qu’est celui du Second Empire, ainsi
          que dans la carrière d’une importante personnalité du temps : Jules-Antoine Taschereau.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les documents relatifs à l’administration de la bibliothèque de 1858 à 1874 sont essentiellement conservés aux Archives nationales et à la
          Bibliothèque nationale. Dans la première institution, les versements opérés par le ministère de tutelle, le département de l’Instruction
          publique, se révèlent très intéressants pour comprendre le travail de la commission Mérimée ainsi que les réactions de l’opinion aux
          transformations de l’établissement ; dans la seconde, les registres des procès-verbaux du Comité consultatif, ainsi que la correspondance
          générale de l’administrateur, constituent de véritables mines d’informations, essentiellement centrées sur la gestion de Taschereau, qu’il
          convient de mettre en perspective avec d’autres documents émanant de personnalités contemporaines. La consultation des dossiers et des états
          du personnel permet ainsi de faire sortir de l’ombre d’importants acteurs de la réorganisation, tels Olivier Barbier, conservateur
          sous-directeur adjoint aux Imprimés. Ces derniers documents, émanant d’un proche collaborateur de Taschereau, se sont révélés tout à fait
          passionnants, autant par leur forme, puisqu’il s’agit de dialogues fictifs ou réels entre le conservateur et son supérieur, que par leur
          contenu, riche d’enseignements sur la bibliothéconomie.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
