<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2002.pos200223.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Issue d’une famille dont la notoriété remonte à Philippe-Victoire (1746-1804), le fameux grainetier, Louise de Vilmorin (4 avril 1902 ­ 26
          décembre 1969) est un auteur encore méconnu, dont l’œuvre a été aujourd’hui un peu oubliée et dont on a surtout retenu le caractère frivole,
          les frasques sentimentales et les bons mots. Pourtant, elle fut une épistolière de grand talent. Les lettres qu’elle a écrites et qu’elle a
          reçues, très abondantes et remarquables, sont pratiquement toutes inédites. L’édition d’une correspondance, surtout lorsqu’elle est récente,
          ne manque pas de poser un problème moral à celui qui en prend la responsabilité. L’auteur aurait-il approuvé une telle entreprise Les
          témoignages que l’on a récoltés sont venus conforter notre souhait de corriger l’image d’écrivain mondain que la postérité a retenue de
          Louise de Vilmorin, de préciser les éléments biographiques encore mal connus de sa vie, et surtout d’éditer la correspondance de cette
          “ formidable épistolière ”. Il faut dire que, depuis une vingtaine d’années, les correspondances ont suscité un regain d’intérêt et sont
          devenues un genre particulièrement prisé : études et éditions se sont multipliées, permettant de “ nouvelles approches de l’épistolaire ”,
          pour reprendre le titre d’un colloque tenu en Sorbonne les 3 et 4 décembre 1993. Cependant, les correspondances posent de nombreux problèmes
          d’édition. Il faut, dans un premier temps, délimiter avec précision un corpus et, dans un deuxième temps, définir des principes de
          transcription. En effet, ceux-ci varient d’une publication à l’autre et sont rarement, ou trop sommairement, exposés. Il appartient enfin à
          l’éditeur d’articuler l’ensemble, de créer un sens global, car la lettre authentique ne se sépare pas du réel dont elle est issue. On touche
          ici au problème de l’annotation. Une fois éditée, comment analyser la correspondance Il convient de s’intéresser à la forme et au contenu
          des lettres.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La correspondance passive et une partie de la correspondance active de Louise de Vilmorin sont conservées à la Bibliothèque littéraire
          Jacques-Doucet. D’autres lettres de Louise de Vilmorin se trouvent à la Bibliothèque nationale de France, au département des manuscrits,
          dans les fonds Porto-Riche et Valéry ; à la Bibliothèque historique de la Ville de Paris, dans le fonds Jean Cocteau ; à la Villa I Tati à
          Florence, dans le fonds Bernard Berenson et dans des collections particulières. Il faut tenir compte aussi des sources complémentaires : les
          documents iconographiques (quelques-uns sont conservés à la Bibliothèque Doucet, les autres chez des particuliers), les manuscrits de Louise
          de Vilmorin et les témoignages oraux que l’on a pu recueillir auprès de personnes qui l’ont connue ou qui ont fréquenté ses
          correspondants.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
