<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200925.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Il semble inévitable, avant d’entreprendre une étude de type biographique, de réfléchir à cette manière d’écrire l’histoire, et les
          dangers qu’elle comporte : tentation de surestimer l’importance du personnage étudié, de céder au romanesque lorsque les sources se font
          rares, de chercher à reconstituer à tout prix un individu cohérent au parcours linéaire, pour ne citer que les principaux risques. Pour
          autant, la biographie historique est un exercice des plus utiles, ne serait-ce que pour fournir un éclairage, si subjectif soit-il, sur une
          période, un lieu, une société mal connue par ailleurs. Dans le cas présent, il s’agit d’un groupe socio-professionnel qui n’existe pas
          encore : celui des gens de théâtre, trop peu documentés en ce début de <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle pour fournir matière à une étude prosopographique.  </p>
        <p>Pierre Gringore, dont la connaissance par le grand public est liée aujourd’hui bien plus au poète en guenilles imaginé par V. Hugo qu’à sa
          propre carrière, semble avoir intéressé d’avantage les littéraires que les historiens. Ses œuvres ont fait l’objet de nombreuses éditions
          scientifiques, depuis la tentative avortée d’œuvres complètes par H. de Montaiglon et J. de Rothschild, jusqu’aux récents travaux de C. J.
          Brown. Nulle tentative en revanche de reconstitution globale de sa carrière n’a été entreprise depuis la thèse de C. Oulmont au début du
          siècle dernier. Bien plus, il fait figure de grand absent dans les dictionnaires et les encyclopédies, qui ne savent pas trop à quelle
          période – Moyen Âge, Renaissance – ni à quelle discipline – histoire, littérature – le rattacher.</p>
        <p>Il convient donc de reprendre l’ensemble de la carrière de Pierre Gringore, témoignage précieux sur les conditions matérielles d’existence
          d’un homme de plume, à la fois poète et entrepreneur de spectacles, et sur les modalités de diffusion de ses textes, dans la civilisation du
          livre imprimé qui vient de naître.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Comme pour toute biographie, les sources archivistiques sont nombreuses, éparpillées au fil des pérégrinations du sujet, et certainement
          peu exhaustives. Sur les origines normandes de Gringore, ont été consultés prioritairement les papiers du duché d’Harcourt – comptes
          seigneuriaux et registres du tabellionage de Thury –, conservés aux archives départementales du Calvados. Les sources relatives à la minière
          de Beaumont, étudiées par M. Arnoux, documentent une juridiction minière au sein de laquelle des ancêtres de Gringore ont joué un rôle
          important. De façon plus anecdotique, des mentions concernant la famille Gringore ou d’autres groupes familiaux aux activités comparables
          ont pu être relevées dans les registres de matricules de l’université de Caen, le Manuel de l’Échiquier (archives départementales de
          Seine-Maritime), les rôles de fouages (Bibliothèque nationale de France).</p>
        <p>Pour la période parisienne, les archives du Bureau de la Ville constituent la source principale, comprenant les registres des
          délibérations, édités par F. Bonnardot, et les comptes, pour lesquels on ne dispose plus que des copies réalisées par Sauval et Moreau.</p>
        <p>Pour la période lorraine enfin, les archives de la chambre des Comptes de Lorraine, conservées aux archives départementales de
          Meurthe-et-Moselle, fournissent à la fois les lettres patentes de nomination des hérauts d’armes du duc Antoine, parmi lesquels Pierre
          Gringore, mais également les comptes du Trésor pour les années 1518-1538, dates extrêmes de son activité en Lorraine. Enfin, ultime source
          utilisée, le tabellionage de Lorraine contient son testament.</p>
        <p>À ces sources archivistiques s’ajoutent les sources narratives, qui constituent autant de témoignages ponctuels sur les événements auxquels
          a participé Gringore. Pour la période parisienne, les entrées royales et princières ont laissé des traces dans les mémoires et chroniques
          des contemporains, et, de surcroît, ont souvent fait l’objet de relations particulières, imprimées ou manuscrites. Pour la période lorraine
          ont été consultés les chroniqueurs – Nicolas Volcyr, Edmond du Boullay –, pour leurs témoignages sur la vie à la cour du duc Antoine et les
          récits des événements auxquels Gringore prit part.</p>
        <p>Enfin, l’œuvre de Gringore constitue sans aucun doute la source la plus abondante. Deux cent quarante-deux exemplaires ont été localisés
          dans les bibliothèques publiques, en France et dans le monde, répartis entre cent quarante-quatre éditions et sept manuscrits, pour les
          vingt-cinq œuvres dont l’attribution à Gringore ne fait aucun doute. Ils offrent accès aux textes de Gringore et permettent de mesurer leur
          diffusion.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
