<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200915.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>De nombreuses communautés de métier ont fait l’objet de la curiosité des historiens, d’abord à travers des études générales, puis métier
          par métier. Tous les métiers ne sont pas organisés en corps, même à Paris, où l’organisation des métiers en communautés jurées est ancienne.
          Les parcheminiers de Paris, quant à eux, sont organisés en communauté de métier, mais ce n’est pas là leur seule particularité : ils se
          distinguent de leurs collègues provinciaux par une histoire bien particulière qui les rattache à l’université de Paris, mais aussi par un
          rôle bien spécifique dans la transformation et la vente du parchemin. Leurs liens anciens à l’université de Paris les distinguent également
          parmi les autres corps de métiers parisiens, tout en les rapprochant de ceux du livre, avec lesquels ils sont réunis en une seule et même
          confrérie.</p>
        <p>De sa dépendance à l’université de Paris depuis le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la communauté a hérité au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle d’un certain nombre de contraintes, qui en réalité lui ont assuré une protection et une longévité. De ce
          fait, l’étude de l’histoire des parcheminiers de Paris contribue à compléter celle de l’université. Aucune étude d’envergure n’a été
          réalisée sur la communauté pour la période médiévale, en dépit de quelques articles qui ne font qu’effleurer le sujet. Aucune limite
          chronologique précise ne borne donc l’étude, car, si son cœur porte sur le <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle fait souvent
          appel à des sources bien plus anciennes afin de replacer la communauté dans son contexte et d’éclairer l’origine de certaines de ses
          particularités.</p>
        <p>Il est légitime de s’étonner de la longévité des parcheminiers jusqu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, alors que le marché
          du parchemin aurait dû s’effondrer après la généralisation de l’usage du papier pour l’écriture et l’imprimerie. Or cette étude démontre que
          le marché du parchemin existe bel et bien jusqu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en dépit de certains aléas, et expose les
          conditions dans lesquelles ce marché perdure. Deux acteurs majeurs interviennent : l’Université dans un premier temps, du fait d’un droit
          que le recteur perçoit sur le parchemin, et qui le pousse à protéger ce commerce afin de continuer à s’assurer ces revenus, et la monarchie
          d’autre part, qui, en instaurant l’obligation d’utiliser du parchemin timbré pour certains types d’actes, a assuré un débouché en grande
          quantité pour la production et le commerce du parchemin. Cette étude a aussi pour ambition de replacer ces derniers dans leur contexte
          économique et social : elle détaille les conditions d’exercice du métier de parcheminier ainsi que celles du commerce du parchemin ; elle
          redonne également à celui-ci une dimension sociale, en analysant l’organisation interne de la communauté des parcheminiers et en insistant
          sur les relations entre la communauté et les autres acteurs de ce commerce.</p>
        <p>Un bref épilogue aborde le devenir de la communauté au moment de la Révolution, qui met un terme tant à son organisation en corps qu’au
          commerce du parchemin lui-même.</p>
        <p>Enfin, cette étude avance en conclusion un certain nombre d’explications possibles à la quasi-disparition de cette profession au cours de
          la Révolution. En définitive, ce sont l’ensemble des conditions qui lui avaient permis se maintenir jusque-là qui ont fini par lui être
          fatales, une fois celles-ci remises en cause par la Révolution.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>En l’absence d’études portant sur les parcheminiers, qu’ils soient de Paris ou de province, il a été nécessaire de bâtir entièrement les
          bases de l’étude de l’histoire des parcheminiers. Si la bibliographie de l’histoire des communautés de métiers est importante, très peu
          d’ouvrages concernent directement l’histoire des parcheminiers. Les sources pour l’histoire des parcheminiers de Paris sont variées. Si les
          archives des communautés de métier ont pour la plupart disparu, les Archives nationales conservent encore bien des documents permettant de
          faire l’histoire de celles-ci. On est confronté parfois à des lacunes, comme l’absence de dossier sur les parcheminiers dans les archives de
          la commission de la liquidation des comptes des communautés dans la série V7. Par bien des aspects, les parcheminiers sont difficiles à
          cerner à travers les archives et ce se sont pas toujours les sources les plus évidentes qui donnent les meilleurs résultats. Les archives du
          Minutier central des notaires de Paris sont une source de première importance pour la connaissance de la vie de la communauté, mais une
          recherche prolongée dans différentes études ne s’est avérée que peu fructueuse. Un grand nombre de séries des Archives nationales permettent
          une approche de l’histoire de la communauté, notamment par les fonds produits par le Châtelet de Paris, l’Université ou le Parlement. La
          Bibliothèque nationale de France est une institution incontournable pour toute recherche sur l’histoire des communautés de métier puisqu’on
          y trouve des sources particulièrement importantes, aussi bien manuscrites qu’imprimées, notamment dans les collections et recueils d’actes
          et arrêts divers qui mettent en scène la vie de la communauté. La bibliothèque de la Sorbonne conserve un certain nombre d’archives de
          l’Université parmi lesquelles on trouve certains documents touchant ses relations avec les parcheminiers, mais ce sont des documents que
          l’on retrouve ailleurs aussi. Il faut diversifier les points de vue pour trouver les sources de l’histoire des parcheminiers. Il y a peu de
          sources iconographiques à notre disposition pour illustrer ce métier ; certaines sont cependant reproduites en annexe. La collecte des
          sources n’est pas aisée, leur traitement a également parfois posé problème, notamment lorsqu’elles se contredisent, ce qui nécessite de
          réaliser un véritable travail de critique des sources.</p>
        <p>Par ailleurs, les recherches entreprises pour éclairer les relations entre les parcheminiers de Paris et leurs homologues provinciaux se
          sont avérées délicates dans la mesure où les traces des communautés de parcheminiers sont maigres ; la tâche est d’autant plus ardue que, si
          le métier de parcheminier est plutôt bien défini à Paris, il n’en va pas de même en province, où les parcheminiers occupent également
          d’autres activités, ce qui les rend plus difficiles à cerner.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
