<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Anne de Bretagne apparaît comme l’une des figures féminines les plus étudiées de l’histoire de France. Duchesse de Bretagne, deux fois
          reine de France, cette forte personnalité qui tint un rôle primordial dans le conflit breton n’a cessé d’interroger les historiens. Adulée
          par les Bretons en tant que symbole de l’indépendance et du particularisme de leur région, cette reine demeure encore aujourd’hui au cœur de
          débats historiques. Les monographies qui lui sont consacrées sont légion et un très grand nombre d’aspects de son action politique et de sa
          vie en général ont été abondamment étudiés, à tel point que s’est créé peu à peu le « mythe d’Anne de Bretagne ».</p>
        <p>Au-delà de l’intérêt que le personnage a suscité auprès des historiens, les historiens d’art se sont également intéressés à la duchesse
          devenue reine. Cependant, les études sur son action artistique ont été conduites sous deux angles bien définis. Une attention toute
          particulière fut portée d’une part sur ses rapports avec le monde du livre – les enluminures dues aux commandes de cette reine sont
          nombreuses et de qualité exceptionnelle –, et d’autre part sur le « trésor des ducs de Bretagne », mais essentiellement pour les rares
          objets d’art qui sont parvenus jusqu’à nous.</p>
        <p>Une étude globale sur la constitution, l’aspect et la gestion des collections d’Anne de Bretagne n’avait donc jamais été réalisée, alors
          même que ses inventaires, mis en rapport avec d’autres sources complémentaires, en fournissent toute la matière nécessaire. C’est ainsi qu’a
          pu être menée pour la première fois une étude sur les collections d’Anne de Bretagne dans leur ensemble.</p>
        <p>La source principale de cette étude est le manuscrit conservé à la Bibliothèque nationale de France fr. 22335, dit « manuscrit des
          Blancs-Manteaux ». Si ce manuscrit a été partiellement édité par Le Roux de Lincy, dans sa <hi rend="i">Vie de la reine Anne de
            Bretagne</hi> ainsi que dans plusieurs livraisons de la <hi rend="i">Bibliothèque de l’école des chartes</hi>, il n’avait cependant
          jusque-là jamais été édité dans son intégralité ; les études qui en avaient été faites n’étaient que partielles, chacune d’elles ne portant
          que sur une partie de l’inventaire. Une analyse globale et précise de ce document a permis une approche à la fois générale et approfondie de
          l’aspect et de la gestion des collections de cette reine à la fin du Moyen Âge.</p>
        <p>La plupart des œuvres mentionnées dans ce manuscrit ont aujourd’hui disparu, mais l’intérêt de son étude pour l’histoire de l’art n’en
          demeure pas moins primordial. L’histoire de l’art du Moyen Âge souffre en effet souvent du manque d’œuvres conservées et les inventaires
          apparaissent justement comme un des éléments essentiels pour combler ce vide. C’est, par exemple, en partie à eux que nous devons
          aujourd’hui notre connaissance du faste des cours princières du royaume de France aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. C’est donc dans la lignée de cette approche historique que s’inscrit ce travail.</p>
        <p>La particularité de cette étude tient également à la nature même des inventaires d’Anne de Bretagne : ce n’est pas un inventaire exhaustif,
          réalisé après le décès du propriétaire ou de l’officier en charge des collections, mais un rassemblement, constitué a posteriori, de
          documents qui, s’apparentant ainsi à des minutes de gestion, ne recensent qu’une partie des collections de la reine à un moment donné. Par
          conséquent, s’ils ne fournissent pas la description de l’ensemble de ses biens, ni même d’ailleurs d’indication sur la proportion qui y est
          représentée, ils permettent en revanche une immersion dans le quotidien des collections et de leur gestion et en donnent à voir un aspect
          qui, bien que partiel, s’avère assurément représentatif de l’ensemble.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La source principale de cette étude est donc constituée par les inventaires communément appelés « inventaire d’Anne de Bretagne » contenus
          au début du manuscrit composite de la Bibliothèque nationale de France fr. 22335, dont l’édition est donnée en annexe. Une partie du travail
          a consisté à appréhender et à comprendre l’organisation de cette compilation qui apparaît, dans le panorama des inventaires princiers de la
          fin du Moyen Âge, comme un ensemble original.</p>
        <p>Cette source a été complétée et mise en relation avec d’autres documents. Malgré les pertes subies par la chambre des comptes de Blois,
          certains comptes de la Trésorerie générale d’Anne de Bretagne nous sont parvenus, comme ceux des années 1492-1493, 1493-1494 et 1495-1496,
          aux Archives nationales, et celui de 1497-1498, à la bibliothèque municipale de Nantes. Ces comptes sont particulièrement riches en
          informations sur les artistes et les marchands au service de la reine. Un fragment de compte de l’Extraordinaire de l’Argenterie d’Anne de
          Bretagne, conservé aux Archives nationales, est également précieux pour obtenir des renseignements sur l’habillement de la reine. Enfin,
          nous disposons de deux états des gages des officiers d’Anne, l’un aux Archives nationales, pour les années 1492-1493, et le second aux
          archives départementales de Loire-Atlantique, pour les années 1498-1499.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
