<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201004.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Comme bien des aspects de la vie de cour d’Ancien Régime, le jeu a longtemps souffert d’une étiquette « petite histoire », restant ainsi à
          l’écart des historiens et relégué au champ des anecdotes plaisantes. Le paradoxe est surprenant : on se représente souvent la cour de France
          des <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles comme passionnément adonnée au jeu, du soir au
          matin – ce qui revient à reconnaître que le jeu y est un phénomène de première importance –, sans que cela puisse paraître objet d’étude
          sérieux pour un historien.</p>
        <p>L’essor de l’historiographie du jeu et des divertissements autant que celui de l’histoire de cour invite à reconsidérer cette situation. Il
          n’est pas de geste anodin quand c’est le roi ou la reine qui l’accomplit : le jeu royal, figure centrale du jeu à la cour, dépasse largement
          le cadre d’un divertissement frivole.</p>
        <p>Étudier le jeu du roi est avant tout un sujet de définition : que recouvre vraiment cette locution si simple et si complexe, capable de
          prendre des formes très différentes selon le moment et les circonstances, que l’on relève aussi bien dans les mémoires de courtisans que
          dans les dossiers administratifs de la Maison du roi ? Le jeu du roi et de la reine se trouvent à la croisée de considérations tant
          curiales, symboliques et morales que matérielles et économiques qu’il est impossible d’occulter si l’on veut considérer ce rituel de cour,
          que constitue le jeu royal, dans toute sa richesse et sa complexité.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les fonds de la Maison du roi (sous-série O¹ des Archives nationales) constituent une grande part des sources utilisées. Les fonds de
          l’Argenterie, des Menus-Plaisirs et des Affaires de la Chambre nous intéressent tout particulièrement. Ce service qui se développe vers 1660
          et qui était dirigé, chaque année de façon alternative, par l’un des quatre gentilshommes de la Chambre, avait la mission de mettre en scène
          les fêtes et les cérémonies de cour. Les archives conservées nous permettent de voir la place de plus en plus importante impartie au jeu des
          souverains dans les fêtes royales et de jauger l’importance de la mise en scène dont il était l’objet. Enfin, les fonds du Garde-Meuble de
          la Couronne et de la direction des Bâtiments du roi – qu’il s’agisse des ordres, des documents comptables, des inventaires de meubles ou des
          projets architecturaux –, ajoutés aux descriptions imprimées des résidences royales, fournissent matière à comprendre le cadre dans lequel
          se déroulait au quotidien le jeu du roi, de la reine et des autres membres de la famille royale : il faut, pour jouer, un lieu et des
          meubles adéquats.</p>
        <p>On ne saurait envisager un sujet d’histoire de cour sans avoir recours aux écrits du for privés : mémoires de courtisans – dont les apports
          en matière de sociabilité du jeu, d’étiquette sont précieux –, comptabilités particulières des personnes qui partageaient la partie du roi
          ou de la reine, comptes et papiers personnels de Louis XVI…</p>
        <p>Ces deux ensembles principaux de sources demandent à être complétés ponctuellement par des traités de morale qui, outre les dénonciations
          du jeu qu’ils contiennent, renseignent sur la législation royale, les traits de caractères des souverains, leur goût pour le jeu, et livrent
          des anecdotes à des fins édifiantes.</p>
        <p>Enfin, il semble difficile d’aborder la question du jeu sans s’intéresser aux jeux. Aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et
              <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, les jeux sont multiples et se déclinent en de très nombreuses variantes : les traités de
          jeu, qui relaient le plus souvent les règles pratiquées à la cour, sont indispensables pour définir les grandes familles de jeu, établir une
          frontière entre jeux de commerce et jeux de hasard et mettre en avant les modes ludiques et leurs évolutions.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
