<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le renouveau déjà ancien de l’histoire politique est tel qu’elle n’a plus à justifier la pertinence de son objet d’étude, au prix
          cependant du déplacement de celui-ci. La restitution de la trame événementielle a cessé d’être son objectif essentiel. Elle est devenue une
          histoire du politique, s’efforçant de décrire et d’analyser les modalités et les expressions des relations des hommes à la chose publique,
          tout en explicitant les formes prises par cette dernière. Que cette histoire se soit plus spécialement attachée à l’observation de la montée
          en puissance de l’Etat aux âges médiéval, moderne et contemporain découle-t-il de l’éternelle spécificité française sempiternellement
          convoquée à la barre Contentons-nous d’observer que le mouvement fut général dans l’historiographie européenne et qu’il s’accompagna d’un
          regain d’intérêt certain pour les justifications et les idéologies au nom desquelles les mutations étatiques s’opérèrent. Nombreux étant
          désormais les travaux consacrés à ces questions, tant sur les aspects institutionnels et sociaux que culturels et religieux, il a paru
          intéressant d’essayer d’entrevoir, comme en contrepoint, les attitudes que la “ société civile ” pouvait adopter face à l’étatisation
          progressive du pouvoir et par quels moyens elle pouvait, sinon apporter sa pierre à l’édifice, du moins faire entendre sa voix. <lb/>Le
          jansénisme du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle paraissait un champ d’étude particulièrement propice puisque Catherine Maire en avait
          éclairci le sens du parcours, religieux et politique tout à la fois. Le triple héritage de Port-Royal, du diacre Pâris et du mouvement
          d’appel contre la bulle <hi rend="i">Unigenitus</hi>, reconstruit, refabriqué et interprété à partir du figurisme a été l’une des sources
          capitales de “ l’idéologie parlementaire ” du siècle des Lumières, résistance à l’absolutisme au nom de la défense dudit absolutisme.
          L’existence d’une “ caisse secrète ”, la boîte à Perrette, et d’un journal libéré de toute censure royale, les <hi rend="i">Nouvelles
            ecclésiastiques</hi>, semblait démontrer l’existence d’un groupe structuré que l’on serait spontanément enclin à nommer “ parti
          politique ” tant il ressemble à première vue à notre expérience d’ <hi rend="i">homo democraticus </hi> : liberté d’expression, débats au
          Parlement, financement indépendant. Serait-ce là la réponse du berger à la bergère, un parti créé par la société civile pour défendre les
          droits de Dieu face à l’état monarchique et administrateur</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources de cette étude se composent de trois ensembles principaux. Les archives de la Bastille, conservées à la bibliothèque de
          l’Arsenal, ont fourni un grand nombre de pièces, de lettres et de documents de travail, saisies par les agents du lieutenant général de
          police qui ont également rédigé quelques rapports instructifs. La même bibliothèque abrite également des fonds de correspondance d’origine
          privée qui permettent de compléter les documents conservés à la bibliothèque de la Société de Port-Royal et aux archives provinciales
          d’Utrecht. Ces trois ensembles offrent un grand nombre de lettres “ banales ” de gestionnaires ou de leurs amis et permettent de préciser
          des détails sur les méthodes de gestion et le “ réseau janséniste ”. Mais la source primordiale, comme il est expliqué ci-dessous, est
          constituée par les minutes de quelques notaires de Paris qui instrumentent pour le compte de la boîte à Perrette, ainsi que pour les
          familles des militants.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
