<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La <emph>Chronique anonyme d'Alençon</emph> relate l'histoire de la maison d'Alençon depuis saint Louis jusqu'à la mort de Louis XI. Une place particulière est dévolue au duc Jean II, personnage au destin hors norme. En effet, il combattit durant la guerre de Cent Ans auprès de Charles VII et de Jeanne d'Arc, qui le surnomma le « beau duc ». Mais après avoir été un artisan de la reconquête du royaume de France sur les Anglais, il bascula dans leur camp adverse à la fin des années 1440. Arrêté, il fut condamné pour crime de lèse-majesté en 1456 lors du célèbre lit de justice de Vendôme.</p>
        <p>Il existe une autre chronique consacrée à la maison d'Alençon, la <emph>Chronique de Perceval de Cagny</emph>, écrite vers 1436, qui débute elle aussi avec le règne de saint Louis mais s'achève avant la trahison de Jean II d'Alençon. Elle a été éditée en 1902 par Henri de Moranvillé. La <emph>Chronique anonyme d’Alençon</emph>, quoiqu’abondamment exploitée, n’a en revanche pas fait l’objet d’une véritable étude, à l’exception d’un mémoire dactylographié soutenu en 1980 à l'université Paris X et jamais publié.</p>
        <p>L'étude de cette chronique mène à la croisée de plusieurs champs historiographiques en plein renouvellement. Elle se situe dans la lignée des travaux consacrés à l'apanage d'Alençon, qui se sont multipliés dans la dernière décennie, dont la thèse d’école d’Isabelle Chave sur les châteaux de l’apanage et celle de François Bouviers des Noës sur le procès de René d’Alençon, fils de Jean II. La chronique est également à mettre en relation avec les réflexions menées autour des grands procès, en particulier les procédures durant le règne de Louis XI.</p>
        <p>Les origines du texte sont méconnues. La thèse a pour objectif d'ouvrir des pistes quant à l'identité de l'auteur, celle des personnes à qui la chronique était destinée, et les circonstances dans lesquelles elle a été rédigée ; puis de proposer une édition rénovée.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Sept manuscrits sont connus à ce jour. Il s'agit uniquement de copies, l'original semble avoir disparu. Quatre contiennent l'intégralité de la <emph>Chronique anonyme d'Alençon</emph> : Paris, Bibliothèque nationale de France, fr. 5942,  fr. 5790, fr. 19866 et fr. 4794. Trois sont des copies partielles : Paris, BNF, Duchesne 48, Alençon, bibliothèque municipale, ms. 563 ; Alençon, archives départementales de l'Orne, 31J 311.</p>
        <p>Pour le commentaire, diverses sources documentaires ont été utilisées, en particulier le très riche fonds Odolant-Desnos des archives départementales de l'Orne et l'inventaire des titres de la maison d'Alençon (BNF, fr. 18944).</p>
        <p>Plusieurs pièces relatives au premier procès de Jean II d'Alençon ont également été consultées, dont la déposition des témoins (BNF, fr. 18441) et les recueils de procédures (BNF, fr. 18439, BNF, fr. 5738, etc.).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
