<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Seconde fille de Clairvaux et septième abbaye de l’Ordre cistercien, l’abbaye de Fontenay (Côte-d’or) a été fondée en 1119 et a été
          particulièrement favorisée par saint Bernard qui a surveillé sa construction et placé ses proches parents à sa tête. L’architecture, les
          restaurations et les modifications successives des bâtiments de l’abbaye, ainsi que les activités métallurgiques de la forge, sont désormais
          bien connues ; en revanche, la bibliothèque restait le point aveugle de toutes les recherches, alors même que la connaissance des
          bibliothèques cisterciennes a été profondément renouvelée par des études consacrées à celles de Cîteaux, La Ferté, Clairvaux et
          Pontigny.</p>
        <p>Fontenay est, par le plan adopté et l’emplacement choisi, la matérialisation de la pensée de saint Bernard. L’étude de l’abbaye de Fontenay
          et de sa bibliothèque en revêt un intérêt particulier : l’histoire de cette bibliothèque, tant par les œuvres contenues que par la forme des
          volumes, n’est pas seulement l’histoire intellectuelle d’une communauté, mais l’un des points de mesure de la vie intellectuelle et
          spirituelle de l’Ordre cistercien. L’abbaye de Fontenay prend donc une place importante dans le cadre des recherches menées actuellement
          tant sur la vigueur et la rigueur des prescriptions dans le domaine artistique, que sur le fonctionnement des réseaux cisterciens, et sur
          l’unanimité et la diversité du monde cistercien.</p>
        <p>Le corpus retenu pour cette étude se compose de 98 manuscrits et fragments de manuscrits. Ce sont les mss. Bruxelles, Bibl. Bollandiana,
          293 ; Montpellier, Bibl. interuniv. médecine, H 75, H 304 et H 413 ; Paris, Bibl. de l’Arsenal, 29, 59, 60, 95, 150, 171, 175, 235, 293,
          294, 295, 297, 302, 303, 305, 308, 309, 310, 312, 317, 318, 319, 321, 322, 323, 327, 342, 347, 354, 477, 584, 585, 586, 984, 987, 989 et
          1086 ; Paris, Bibliothèque Mazarine, 25 ; Paris, Bibl. nat. de Fr., lat. 64, 67, 85, 124, 146, 154, 284, 314, 459, 477, 493, 572, 620, 687,
          696, 1650, 1697, 1787<hi rend="sup">A</hi> , 1835<hi rend="sup">A</hi> , 1919, 2099, 2246, 2255, 2283, 2364, 2425, 2427, 2434, 2436, 2516,
          2649, 3085, 3092, 3119, 3162, 3244, 3415, 3424, 3570, 3871, 4236, 4391, 5112, 5118<hi rend="sup">A</hi> , 5296<hi rend="sup">C</hi> ,
          5681, 7617, 7619, 10522 et 11339 ; Troyes, Bibl. mun., 56, 463, 595, 676, 1034 ; Vatican, Bibl. apost. vat., Vat. lat. 544. <lb/>Ont été
          exclus de cette étude plusieurs manuscrits qui avaient été attribués à tort à Fontenay : mss. Berlin, Staatsbibl.-Preussischer Kulturbesitz,
          Philipps 1715 ; Bruxelles, Bibl. royale Albert-I<hi rend="sup">er</hi> , IV 289 ; London, British Libr., Add. 11294 ; Paris, Bibl. de
          l’Arsenal, 1225 ; Paris, Bibl. nat. de Fr., lat. 3925, 3953 et 11384 ; Stockholm, Kongl. Bibl., VU 16.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources pour l’histoire de la bibliothèque, en l’absence de catalogue médiéval, sont constituées par cinq catalogues de la période
          moderne, les manuscrits retrouvés, les actes et les documents relatifs au transfert des volumes et les témoignages de visiteurs. <lb/>Les
          catalogues sont : ms. Berlin, Staatsbibl.-Preussischer Kulturbesitz, Philipps 1866, fol. 31v (catalogue A) ; ms. Paris, Bibl. nat. de Fr.,
          lat. 9364, fol. 3-4 (catalogue B) ; ms. Paris, Bibl. nat. de Fr., lat. 9364, fol. 1-2 (catalogue C) ; ms. Montpellier, Bibl. interuniv.
          médecine, H 179, fol. 1-2 (catalogue D) et Dijon, Arch. dép. Côte-d’Or, Q 838 (catalogue E). <lb/>L’identification des manuscrits a été
          précisée en introduction. <lb/>Les actes relatifs au transfert des manuscrits sont les statuts du Chapitre général de l’Ordre cistercien, la
          correspondance entre Colbert et ses agents, les traces de la vente des manuscrits au marquis de Paulmy et les inventaires des saisies
          révolutionnaires. <lb/>Le seul témoignage de visite concernant la bibliothèque est celui des bénédictins dom Martène et dom Durand.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
