<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2011.pos201117.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
        <p>Au cours du <num>xiv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle a lieu un événement fondamental dans l’histoire de l’écriture latine : la réception et l’adaptation des formes propres à l’écriture documentaire dans le cadre de l’écriture des livres. Ce phénomène, qu’on interprète comme la manifestation d’une irruption du monde documentaire (scripteurs et lecteurs) dans celui du livre, connaît une évolution complexe : on voit se former, à partir du <num>xiii</num><hi rend="sup">e</hi> siècle, puis passer dans le livre, des écritures diversement articulées qu’on peut grouper sous le terme générique de « gothique cursive ». Ce sont en réalité des tracés et des modes d’exécution variés, tantôt posés, tantôt proprement cursifs, et plus ou moins soignés. S’orienter dans ces écritures n’est pas aisée : l’exploration des systèmes graphiques a été surtout menée jusqu’ici à l’échelle géographique des limites nationales d’aujourd’hui (écritures germaniques, anglaises, italiennes, etc.) ; aucune étude paléographique générale, cependant, n’a encore porté sur les manuscrits français de la fin du Moyen Âge. </p>
        <p>Albert Derolez, en 2003, à la suite des travaux de G. I. Lieftinck et de J. P. Gumbert, a produit une synthèse typologique sur l’ensemble des écritures gothiques, en se fondant sur deux critères : l’analyse morphologique, distribuée entre deux pôles qualifiés de <hi rend="i">textualis</hi> et <hi rend="i">cursiva</hi>, en fonction de quelques lettres distinctives ; et le niveau d’exécution de l’écriture, de <hi rend="i">formata</hi> à <hi rend="i">currens</hi>. Il a notamment montré combien l’aspect général de l’écriture, au-delà de quelques lettres distinctives, peut contribuer à établir une classification significative des catégories historiques. Les écritures ici regroupées sous le nom de « cursives » sont principalement celles qu’A. Derolez appelle respectivement <hi rend="i">cursiva</hi> et <hi rend="i">hybrida</hi> (distinctes seulement par l’usage ou non des hastes bouclées) ; elles doivent cependant toujours être envisagées dans leurs rapports avec la <hi rend="i">textualis</hi>, rapports formels, techniques et fonctionnels. </p>
        <p>Il reste à explorer des possibilités de descriptions alternatives et complémentaires. La méthode traditionnelle d’analyse visuelle des formes graphiques peut aussi gagner en rapidité et en rigueur à l’aide de l’informatique : un outil spécifique a été développé pour la présente étude, afin de permettre le relevé et l’exploitation de données métriques. Les écritures examinées sont décrites selon leur morphologie, lettre par lettre, d’après les différents allographes utilisés pour chacune, et selon leur aspect global, à savoir la dimension de différentes parties du tracé, les principaux angles d’inclinaison et la densité de l’écriture (proportion de noir sur blanc). </p>
        <p>En outre, afin de mieux comprendre les dynamiques historiques à l’œuvre dans le développement des écritures, la typologie doit être mise en relation avec les facteurs péri-graphiques ou extra-graphiques disponibles, tels que le support matériel et la mise en page, mais aussi les informations fournies par les souscriptions du copiste, le destinataire, la langue de rédaction. Il est ainsi possible de décrire plus précisément les tendances formelles propres au livre du <num>xiv</num><hi rend="sup">e</hi> siècle et d’en proposer une interprétation fonctionnelle. </p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources </head>
        <p>L’analyse a porté sur le seul corpus sériel à la disposition des paléographes, encore notoirement sous-exploité pour des études générales : le <hi rend="i">Catalogue des manuscrits en écriture latine portant des indications de date, de lieu ou de copiste</hi> (sept volumes : t.<hi rend="sc"> I</hi>, <hi rend="i">Musée Condé et bibliothèques parisiennes </hi>; t. II à IV/1, <hi rend="i">Bibliothèque nationale, fonds latin</hi> ; t. V, <hi rend="i">est de la France</hi> ; t. VI, <hi rend="i">Bourgogne, centre, sud-est et sud-ouest de la France</hi> ; t. VII, <hi rend="i">ouest de la France et pays de Loire</hi>) ; et la nouvelle série <hi rend="i">Manuscrits datés des bibliothèques de France</hi> (t. I, Cambrai).  </p>
        <p>Le corpus imprimé a été complété par les fichiers préparatoires au volume encore inédit consacré au fonds français de la Bibliothèque nationale de France, conservés à la section de paléographie latine de l’Institut de recherche et d’histoire des textes (IRHT), soit plusieurs centaines de notices dactylographiées, permettant le recours aux manuscrits originaux à défaut de photographies. </p>
        <p>Le <hi rend="i">Catalogue des manuscrits datés</hi> constitue une ressource essentielle à plus d’un titre. D’une part ce recensement offre un support irremplaçable à l’étude de l’évolution graphique dans le temps, puisque celle-ci ne saurait se fonder que sur des spécimens datés avec certitude ; d’autre part les volumes offrent des reproductions à l’échelle des originaux, indispensables à une juste appréciation visuelle de l’écriture. Il faut cependant tenir compte de biais statistiques inévitables : les manuscrits datés, du fait qu’ils sont datés, ne représentent pas un échantillon aléatoire au sein de la production totale de manuscrits. </p>
        <p>Les clichés qui ont servi à illustrer le <hi rend="i">Catalogue</hi>, mais dont seule une partie a été imprimée dans les tomes parus, ont été depuis peu intégralement numérisés par l’IRHT, avec une qualité meilleure que celle de l’impression : l’analyse paléographique, morphologique et métrologique a donc pu être conduite sur les reproductions numériques, à l’aide du logiciel Graphoskop développé à cette fin. </p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
