<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2007.pos200708.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le premier conflit mondial constitue un épisode décisif de l’histoire européenne, souvent considéré comme la matrice des violences des
          années 1930 puis de la seconde guerre mondiale. Du côté français, son importance est perçue d’emblée : la « Grande Guerre » fait pendant les
          combats l’objet d’un fort investissement symbolique et idéologique. Une fois la paix signée, le culte du souvenir de 1914-1918, entretenu
          par les anciens combattants et par les familles en deuil, contribue à en faire une référence incontournable de la mémoire nationale. Du fait
          de l’ampleur des pertes et du degré de violence atteint, son souvenir hante durablement les consciences.</p>
        <p>Pour appréhender la place qu’occupe la Grande Guerre dans l’imaginaire collectif des Français au cours des années 1920 et 1930, les images
          de presse fournissent un objet d’étude privilégié. Ces représentations, qui renvoient toujours à une conception de l’affrontement, laissent
          lire les regards posés sur la guerre par leurs auteurs et par les équipes éditoriales. En outre, du fait de leur diffusion dans la presse,
          elles interviennent dans le débat public. Elles s’insèrent ainsi dans un réseau d’images qui s’affrontent ou se confortent. Elles reflètent
          donc l’imaginaire national tout en contribuant à le structurer, alors que s’élabore la mémoire visuelle du conflit.</p>
        <p>Après un exposé resituant les images considérées dans le contexte de leur production et de leur publication, il convient de montrer quelles
          sont les ruptures et les continuités entre l’iconographie de presse du temps de guerre et celle du temps de paix, et comment chaque titre
          réinvestit ou rejette l’héritage iconographique de 1914-1918. Cette première approche, centrée autour des notions de transition et de «
          démobilisation culturelle », cherche d’abord à expliquer les différences d’attitude envers cet héritage : quelle est l’influence des
          sensibilités idéologiques et politiques ? Quel rôle joue l’actualité nationale et internationale dans son appréciation ? Elle s’attache
          encore à évaluer la réaction de chaque journal face à la critique de l’attitude belliciste de la presse du temps du conflit. Alors même que
          les images de presse de la Grande Guerre sont assimilées à un « bourrage de crâne » éhonté, leurs rapports aux thématiques et aux
          stéréotypes bleu horizon renvoient les périodiques à leur propre attitude lors de l’affrontement. Que vont-ils donc choisir : passer le
          sujet sous silence, camper sur leurs anciennes positions ou les rejeter ?</p>
        <p>Il s’agit ensuite, dans un deuxième temps, d’étudier comment les images de presse mettent en scène 1914-1918, et ce que cela révèle sur les
          représentations de la guerre dans la conscience collective. Ceci ouvre la voie à deux types de questionnements. Dans son sol (anciennes
          zones du front, cimetières militaires), dans son architecture (ruines et monuments aux morts), dans sa population (morts, mutilés,
          endeuillés), dans ses rituels commémoratifs (Toussaint, 11 Novembre), la France de l’entre-deux-guerres porte les stigmates d’une lutte âpre
          et violente. Que vont montrer les différents journaux de ces traces bien visibles ? Sur quels modes dépeint-on le conflit lui-même, et à
          quelles fonctions répondent les images qui le représentent ?</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources utilisées sont de différentes natures. Tout d’abord, dans la mesure où l’étude se base sur l’iconographie de quatre
          périodiques : <hi rend="i">Le Journal</hi>, <hi rend="i">L’Humanité</hi>, <hi rend="i">L’Illustration</hi> et <hi rend="i">Vu</hi>, ces
          titres, consultables dans diverses bibliothèques parisiennes telles que la bibliothèque de l’Arsenal et la Bibliothèque de documentation
          internationale contemporaine, ont constitué la première source utilisée. Afin de mettre en contexte ce premier corpus d’images, d’autres
          documents ont été consultés, tant des collections de presse que des monographies illustrées. Il s’agissait à la fois de mieux connaître
          l’iconographie de presse de 1914-1918, de mieux cerner l’œuvre de certains dessinateurs en se reportant à leurs albums, et d’obtenir une
          approche plus large des diverses représentations de la Grande Guerre au cours des années 1920 et 1930, des journaux anciens combattants aux
          guides illustrés des champs de bataille. Des archives écrites ont également été mises à profit, tant à la Préfecture de police qu’au Centre
          historique des Archives nationales, où est conservé le fonds du <hi rend="i">Journal</hi>. Le fonds iconographique d’un autre titre a pu
          être consulté : celui de <hi rend="i">L’Illustration</hi>, détenu par un particulier. Enfin, le fils d’un des principaux dessinateurs de <hi rend="i">L’Humanité</hi> a aimablement consenti à fournir des renseignements sur son père.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
