<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La cartographie de la Louisiane française, déjà partiellement étudiée dans les historiographies française, canadienne et américaine, est
          abordée au travers d’un fonds encore largement inexploité, déposé en partie à la Bibliothèque nationale de France, celui du Service
          hydrographique de la Marine. Il s’agit de l’ancien Dépôt des cartes, plans et journaux de la Marine, qui a géré une bonne partie de la
          production cartographique, et pas seulement hydrographique, des colonies françaises au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Définition du sujet : une remise en contexte de la carte</hi>. — Le choix d’un fonds de cartes comme point de départ de
          l’étude, avec un découpage selon des critères géographiques, permet une approche intéressante et renouvelée, à la fois politique et
          scientifique, de l’activité cartographique française dans un espace donné au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, à une période clé où les transformations des techniques et des pratiques s’accélèrent et où la science
          cartographique évolue de manière décisive.</p>
        <p>
          <hi rend="i">L’histoire de la Louisiane française, oubliée par l’historiographie ?</hi>— Cette approche générale s’inscrit dans un contexte
          précis : celui de la Louisiane, dernière colonie française créée avant la Révolution et perdue rapidement dans les faits. L’intérêt de se
          concentrer sur cette colonie découle de la relative négligence dont elle a fait l’objet dans l’historiographie jusqu’à une date récente,
          mais aussi de la différence de traitement qu’il peut exister entre les approches des différentes nations concernées par cette aire
          coloniale : américaine, canadienne, espagnole aussi. On constate cependant, depuis quelques années, un renouveau de l’intérêt de la
          recherche pour les régions coloniales françaises en Amérique du Nord.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Le dynamisme actuel de l’historiographie des nations amérindiennes.</hi>— Parmi les thèmes privilégiés abordés par
          l’historiographie sur la Louisiane, la question amérindienne, liée de manière étroite à la cartographie notamment par le biais de
          l’occupation de l’espace et de sa caractérisation sur les cartes à travers la toponymie, occupe une place de choix, même si elle n’échappe
          pas à la déformation des conceptions actuelles. Le succès de l’anthropologie historique et les travaux pour dresser une carte toponymique de
          l’Amérique du Nord ont aussi encouragé ce mouvement.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Les autres tendances de l’historiographie.</hi>— Néanmoins, les tendances de la recherche sont plutôt axées aujourd’hui sur la
          langue, les interpénétrations entre les communautés, le métissage, questions mises en perspective dans l’espace intérieur de la colonie et
          dans son environnement extérieur, avec les influences des aires coloniales et commerciales voisines. L’appréhension de la pratique
          cartographique est toutefois plus traditionnelle, axée sur les grandes figures qui ont marqué l’histoire scientifique et politique de la
          Louisiane et sur les travaux d’aménagement (fortifications, villes). L’étude de la cartographie de la Louisiane est elle aussi plus
          dynamique aux États-Unis et au Canada qu’en France, même si on observe depuis quelques années un regain d’intérêt de la part des milieux
          scientifiques et militaires français.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Notions et problématiques abordées dans cette étude.</hi>— L’étude se propose, en se concentrant sur les cartes, leurs
          composantes, les différents niveaux d’analyse, de mieux faire le lien entre elles, les archives et les hommes, pour véritablement remettre
          les cartes en contexte et comprendre les différentes forces et influences qui déterminent leur création, leur circulation, leur
          conservation. L’angle adopté est avant tout politique, puisque le corpus de base de l’étude émane d’un organe du département royal de la
          Marine et des Colonies, le Dépôt des cartes, plans et journaux de la Marine. Il va de soi que la constitution d’un tel fonds trahit la
          vision de la politique coloniale qu’ont les dirigeants français, mais aussi ceux de Louisiane. Ce que les cartes révèlent des relations
          entre les différents organes de pouvoir, y compris les ingénieurs, est également traité. L’intérêt d’aborder un corpus géographique est la
          transversalité de l’approche qui permet de saisir des évolutions sur une période suffisamment large et d’appréhender les influences
          réciproques entre cartes et colonisation progressive d’un territoire par les pouvoirs officiels.</p>
        <p>L’autre pan de l’étude privilégie une approche du support en tant que tel, la carte, ici essentiellement manuscrite. Les aspects les plus
          techniques, les couleurs obéissent à des codes et des pratiques qui peuvent également avoir des implications et des significations
          particulières, au niveau politique ou scientifique. La notion de carte est elle-même remise en question, dans sa nature, mais aussi son
          statut, et notamment sa valeur juridique.</p>
        <p>Est donc privilégiée ici une approche politique du processus d’implantation coloniale et sa matérialisation dans tous les aspects de la
          production et de la vie des cartes, replacées dans leur contexte politique, scientifique et humain.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources sont principalement de deux natures, écrites et cartographiques. Les unes et les autres sont très éclatées et réparties dans
          les différents établissements français qui conservent des archives anciennes des colonies.</p>
        <p>C’est l’approche de la source cartographique qui est au centre de l’étude. Le noyau de ce corpus sont les portefeuilles 138 et 138bis
          (« Louisiane et côtes de la Floride ») de la collection du Service hydrographique, conservés à la Bibliothèque nationale de France. Les
          cartes issues du Service hydrographique sont actuellement réparties dans plusieurs institutions ; ainsi des cartes hydrographiques de la
          Louisiane se trouvent aussi en nombre important dans les recueils de la Bibliothèque de la Marine à Vincennes, complétant celles de la
          Bibliothèque nationale. Les Archives nationales (centre historique de Paris et centre des archives d’Outre-Mer) en conservent également
          quelques-unes, de même que le Service historique de la Défense nationale, les archives du ministère des Affaires Etrangères ou l’Institut de
          France.</p>
        <p>Les archives sont tout aussi éclatées : les sources principales utilisées ici se trouvent dans les correspondances des archives de la
          Marine, conservées au Centre historique des Archives nationales, et des Colonies, au Centre des Archives d’Outre-Mer.</p>
        <p>Devant leur ampleur, les sources ont été volontairement restreintes ; un travail préliminaire d’identification et d’indexation, notamment
          pour les cartes, a été nécessaire, avant leur traitement pour la rédaction d’une synthèse.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
