<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les premières batailles de la guerre de Succession d’Espagne ternirent considérablement l’éclat militaire du Grand Siècle français. À la
          fin d’un règne ouvert par la bataille de Rocroi et marqué par une glorieuse accumulation de victoires, les cuisantes défaites de Blenheim,
          sur le Danube, en 1704, de Ramillies, dans le Brabant, en 1706, et d’Audenarde, en Flandre, en 1708, anéantirent la réputation
          d’invincibilité gagnée par l’armée de Louis XIV et lui firent évacuer successivement la Bavière, la majeure partie des Pays-Bas espagnols,
          la Flandre française. L’historiographie française n’a voulu considérer ces revers que comme la conséquence des choix malencontreux du
          Roi-Soleil vieillissant, privilégiant les généraux courtisans – Tallard, Marcin et Villeroy – aux véritables chefs de guerre – Vendôme, dont
          le talent fut entravé lors de la bataille d’Audenarde par la présence du duc de Bourgogne, petit-fils de Louis XIV, et surtout Villars. Du
          côté adverse, ces trois batailles furent l’occasion de célébrer la valeur des généraux alliés, le prince Eugène et surtout le duc de
          Marlborough, dont la réputation fut magistralement réhabilitée par la biographie qu’en écrivit son descendant, Winston Churchill.</p>
        <p>Il était pourtant nécessaire de réexaminer le contexte au sein duquel s’inscrivirent ces batailles, en étudiant aussi bien les choix
          stratégiques de la cour et des maréchaux français que le cours des campagnes de 1704, 1706 et 1708, particulièrement l’influence des aléas
          logistiques, de la topographie et des rivalités de commandement. Il s’agissait, en second lieu, de s’intéresser aux batailles elles-mêmes :
          leur déroulement chronologique, le rôle du général en chef, les techniques militaires employées, les perceptions vécues sur le champ de
          bataille, dans la lignée d’une « nouvelle histoire-bataille » désireuse de replacer l’expérience du combat au centre de l’étude. L’onde de
          choc de ces défaites complètement inattendues révèle enfin les relations de patronage et de clientèle, les tensions et les jalousies de la
          cour.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives les plus exploitées furent celles du Service historique de l’armée de terre, notamment, dans la série A <hi rend="sup">1</hi>, les volumes de « lettres reçues » des années 1704, 1706 et 1708. On y conserve la correspondance échangée entre, d’une part, le roi
          et Chamillart, et d’autre part, les commandants d’armée, les intendants, les gouverneurs de place, les officiers généraux. De simples
          officiers ou des officiers parlant au nom de leur régiment pouvaient également s’adresser à la cour, que ce soit pour vanter ou défendre
          leur propre action dans une bataille, demander charges et gratifications, ou dénoncer la mauvaise conduite de leurs supérieurs – les lettres
          anonymes ne sont pas rares. Les renseignements ainsi obtenus – description des opérations militaires, état physique et moral des troupes et
          des populations locales, relations de combats – ont été croisés avec ceux issus de la « correspondance politique » des Archives du ministère
          des Affaires étrangères, c’est-à-dire les lettres échangées entre le secrétaire d’État des Affaires étrangères, ses envoyés auprès des
          souverains alliés et ses espions à l’étranger. D’autres institutions ont été sollicitées : Bibliothèque nationale de France (département des
          manuscrits et Arsenal), bibliothèque Mazarine, bibliothèque de l’Institut et bibliothèque du musée Condé à Chantilly. Deux derniers types de
          sources ont été indispensables pour étudier l’expérience de la violence de guerre : les mémoires de militaires tout d’abord,  principalement
          celles du marquis de La Colonie et du comte de Mérode-Westerloo. La série 2X<hi rend="sup">y</hi> du SHAT, c’est-à-dire les registres
          d’inscription des Invalides, fut d’autre part une source précieuse. Ces registres mentionnent en effet, pour chaque soldat ou officier
          admis, le type de blessure reçue et le combat au cours duquel elle a été infligée. Ces dernières informations ont été traitées à l’aide
          d’une base de données sous MySQL.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
