<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les relations entre les socialistes français et le Parti social-démocrate allemand (SPD) étaient jusqu’à présent bien connues pour la fin
          du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et pour le début du siècle suivant. En 1997 et 1998, les thèses de Nicole In der Beeck, portant sur la
          comparaison entre le SPD et la SFIO face aux questions internationales après la première et la seconde guerre mondiale, et de Marie-Louise
          Goergen, consacrée aux les relations entre socialistes allemands et français à l’époque de la deuxième Internationale (1889-1914), ont
          encore complété l’éventail des connaissances sur le sujet.</p>
        <p>L’intérêt pour les relations anciennes entre les deux partis n’a guère donné lieu à des recherches sur les périodes plus récentes. Ainsi,
          les années qui suivent la fin de la seconde guerre mondiale sont-elles particulièrement mal connues. Seuls le mémoire de maîtrise de Sophie
          Bombois, ainsi que les travaux de Sylvie Guillaume, de Jean-Paul Cahn ­ sur le SPD et la fin de la <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num>  République ­,
          et de Dietrich Orlow permettent une première approche du problème. Il n’en reste pas moins que les rapports entre socialistes français et
          allemands entre 1945 et 1953 n’ont toujours pas donné lieu à une étude générale. Et si la participation des uns et des autres aux réunions
          socialistes internationales est assez bien connue, les rencontres particulières sont très rarement évoquées, de même que les liens
          personnels qui ont pu se tisser entre certains de ces socialistes. De plus, des questions cruciales comme celle de la Rhénanie, de la Ruhr,
          de la Sarre, ou encore de la place de l’Allemagne d’après-guerre dans la construction européenne, n’ont guère été étudiées sous l’angle des
          propositions socialistes.</p>
        <p>Il fallait donc montrer les différents niveaux de relations entre les deux partis en étudiant, le plus précisément possible, les divers
          protagonistes français et allemands ­ c’est notamment le but du « dictionnaire biographique » donné en annexe ­ et en développant certains
          aspects encore peu étudiés, comme le rôle des anciens exilés allemands ou encore celui des mouvements de la jeunesse socialiste et
          d’organisations « européennes » comme le Mouvement démocratique et socialiste pour les Etats-Unis d’Europe (MDSEUE). Il fallait également
          tenter de saisir le poids que la SFIO et le SPD ont pu avoir dans le renouvellement des relations entre la France et l’Allemagne. Ce travail
          a d’abord permis d’enrichir la prosopographie des militants français et allemands et de montrer l’implication souvent importante d’un grand
          nombre d’entre eux dans les relations avec le parti frère. Il a également fait ressortir l’importance du rôle joué par des personnalités
          aujourd’hui quelque peu oubliées, comme Salomon Grumbach. Enfin, il a très clairement mis en lumière l’existence, dans les huit années qui
          suivent la fin de la guerre, de trois périodes bien distinctes dans les relations entre la SFIO et le SPD. Ces phases chronologiques ­
          1945-1947, 1948-1949 et 1950-1953 ­ correspondent au règlement, ou non, d’un problème majeur entre les deux partis et recoupent en fait, à
          peu de choses près, celles du rapprochement politique entre la France et l’Allemagne.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources sont conservées dans quatre centres d’archives : les Archives d’histoire contemporaines (AHC), le Centre d’histoire sociale du
          <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle (CHS) et l’Office universitaire de recherche socialiste (OURS) en France, les Archives de la
          social-démocratie (AdsD) en Allemagne. Aux AHC, les fonds du groupe parlementaire socialiste, de Cletta et Daniel Mayer, et d’Alain Savary
          ont fait l’objet d’une étude. Au CHS, seul le fonds Marceau Pivert s’est avéré intéressant. L’OURS possède les collections complètes du <hi rend="i">Populaire de Paris</hi>, du <hi rend="i">Populaire-Dimanche</hi>, ainsi qu’une partie de la presse des Jeunesses socialistes et
          de nombreux bulletins de tendances. Outre cette presse, deux types de fonds sont particulièrement intéressants : ceux du Parti socialiste
          SFIO (rapports des congrès nationaux ; procès-verbaux des réunions du comité directeur ; rapports du Secrétariat général avec les
          fédérations de Moselle, de Meurthe-et-Moselle, du Bas-Rhin, du Haut-Rhin, du Nord et de la Seine ; documents concernant l’Internationale
          socialiste) et ceux des responsables et militants socialistes impliqués dans les relations avec le SPD : Michel Cépède, André Ferrat,
          Charles Lancelle, Jacques Piette, Pierre Rimbert, Maurice Deixonne, et surtout Guy Mollet.</p>
        <p>Les AdsD conservent la presse du SPD, les comptes rendus de congrès, les fonds propres du SPD (actes des parlementaires, comptes rendus
          des réunions du <hi rend="i">Parteivorstand</hi>) et de son homologue sarrois, le Parti social-démocrate sarrois (SPS), ainsi que des
          archives de militants des deux partis. Les fonds de Heinrich G. Ritzel, Karl Mommer, Günter Markscheffel, Kurt Schumacher, Erich Ollenhauer
          et Carlo Schmid ont été plus particulièrement étudiés.</p>
        <p>L’étude des journaux socialistes conservés à la Bibliothèque nationale de France ­ presse régionale de la SFIO, journaux du MDSEUE et
          presse social-démocrate de la Zone française d’occupation (ZFO) ­ permet de compléter l’examen des fonds d’archives.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
