<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200801.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Chrétien-Guillaume de Lamoignon de Malesherbes est un personnage bien connu. Cette notoriété est due à son origine familiale, puisqu’il est
          le fils du chancelier Lamoignon, et à ses fonctions : premier président de la Cour des Aides, directeur de la librairie, puis secrétaire
          d’État à la Maison du Roi et ministre sans portefeuille et enfin avocat de Louis XVI lors de son procès. De nombreuses études lui ont été
          consacrées, retraçant sa carrière de juriste et d’administrateur ou ses opinions sur les lettres de cachet et les protestants ; néanmoins,
          une partie de sa vie n’a pas encore été explorée, alors même qu’elle éclaire le personnage et ses centres d’intérêt de façon nouvelle. Il
          s’agit des voyages que Malesherbes a pu effectuer quand ses obligations officielles lui en laissaient le temps.</p>
        <p>Ces voyages se déroulent en 1751 en Auvergne, en 1767 dans une partie des Alpes, la Provence et les Pyrénées, en 1776 dans le Bordelais et
          les Landes, puis en Hollande, en 1778 en Franche-Comté et dans les Alpes suisses, et enfin en 1779 en Bretagne et en Normandie. D’autres
          périples, notamment en Italie et en Amérique, ont été projetés, qui n’ont pu être réalisés, en raison de son âge et de ses obligations. Il a
          cependant trouvé en 1791-1792 la force d’aller rendre visite à sa fille en exil en Suisse.</p>
        <p>Lors de ses différentes pérégrinations, Malesherbes note au jour le jour sur des carnets ou dans des lettres son trajet, des observations
          et des réflexions qui permettent de comprendre sa façon d’appréhender le voyage. Il rend ainsi compte de son intérêt pour les matières
          scientifiques et économiques (botanique, minéralogie, agronomie, industrie, etc.) et se pose en passeur d’informations, qui se renseigne sur
          place et transmet le fruit de ses observations au monde savant. Ce sont ces carnets qui font l’objet ici d’une édition critique
          partielle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives de Guillaume-Chrétien de Lamoignon de Malesherbes sont réparties en trois fonds : le chartrier du château de Malesherbes,
          conservé aux Archives nationales, et ceux du château de Rosanbo et de Tocqueville, en mains privées, mais néanmoins consultables sous la
          forme de microfilms aux Archives nationales. Parmi ces trois fonds abondants, divers éléments concourent à la connaissance de Malesherbes
          voyageur. On trouve ainsi les carnets de voyage proprement dits, très succincts pour le voyage de 1751, plus détaillés pour les voyage, de
          1767, 1776, 1778 et 1779. Mais ces carnets ne peuvent être compris sans le reste des papiers. Ils sont en effet complétés par une
          correspondance abondante, par des comptes détaillés, par des listes de livres présents dans la bibliothèque de Malesherbes et enfin par des
          mémoires techniques. Ces mémoires sont des textes scientifiques thématiques reconstruits après le retour de voyage, à l’aide des
          informations récoltées sur place, de lectures et de discussions ; ils se veulent une somme de connaissances sur divers éléments (à titre
          d’exemple représentatif, on peut citer « sur les volcans », « pruniers », « procédés pour faire le fromage », etc.). Ils ont été inventoriés
          et certains sont édités en annexe.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
