<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les expositions de la Bibliothèque nationale de France sur l’histoire du livre manuscrit ou imprimé présentent parfois au public les
          trésors d’une collection rassemblée par Auguste Lesouëf, surtout connu par l’association de son nom avec celui de ses nièces, Jeanne et
          Madeleine Smith, qui ont légué la collection à la Bibliothèque nationale en 1913. Jusqu’en 1980, cette collection était conservée dans un
          bâtiment spécialement construit à cet effet à Nogent-sur-Marne : la Fondation Smith-Lesouëf. Elle comprend environ 20 000 volumes, répartis
          entre les différents départements de la Bibliothèque nationale de France.</p>
        <p>La collection Smith-Lesouëf est sans doute mieux connue que la vie du collectionneur lui-même, personnalité discrète et effacée. Amateur
          de manuscrits enluminés et d’ouvrages d’érudition, passionné par l’ethnographie et la géographie, Lesouëf consacra sa vie et sa fortune à
          l’élaboration d’une collection dont la partie japonaise reflète bien les enjeux. Celle-ci pose la question de la particularité du livre
          japonais en tant qu’objet de collection, à la fois matériel et intellectuel, qui relève de critères et de pratiques liés au japonisme et à
          la bibliophilie occidentale. Elle possède aussi une indéniable valeur documentaire, reconnue dans les milieux des sociétés savantes qui
          entouraient le collectionneur. A travers les thèmes représentés et les pratiques de sociabilité et d’érudition qu’elle révèle, la collection
          japonaise Smith-Lesouëf apporte des éléments nouveaux à la connaissance du japonisme et de l’érudition japonisante au XIX <hi rend="sup">e</hi>  siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La plupart des sources de notre travail sont conservées à la Bibliothèque nationale de France. La source principale est constituée par la
          collection de livres, de peintures et d’objets japonais cotés Smith-Lesouëf, partagée entre les différents départements de l’établissement :
          les livres et les objets d’art décoratifs sont conservés au département des manuscrits orientaux ; le département des estampes et de la
          photographie détient quelques estampes japonaises et des photographies du Japon ; enfin, un petit nombre de monnaies japonaises sont au
          département des monnaies et médailles. La comparaison avec d’autres collections japonaises contemporaines de Lesouëf, comme le fonds Rosny à
          Lille, s’est révélée fructueuse.</p>
        <p>Les archives de la Fondation Smith-Lesouëf, conservées aux départements des manuscrits occidentaux et des estampes, ainsi que les archives
          administratives de la Bibliothèque nationale de France précisent les circonstances de la naissance de la Fondation. Elles nous ont aussi
          fourni des éléments sur la biographie, la sociabilité et la pratique de la collection de Lesouëf, à travers la correspondance du
          collectionneur, ses recueils de souvenirs, les factures de ses libraires et les diplômes de sociétés savantes. Le fonds des imprimés cotés
          Smith-Lesouëf de la Bibliothèque nationale de France contient des catalogues de ventes publiques utilisés par le collectionneur, qui, dans
          leur majorité, ne nous ont pas fourni d’indication de provenance. Les publications relatives au Japon ont éclairé les thèmes représentés
          dans la collection japonaise et les méthodes d’acquisition du collectionneur. Les particularités d’exemplaires donnent notamment des
          indications sur le réseau de sociabilité dans lequel s’insérait la collection.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
