<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Entre sa mort en 1783 et sa première biographie en 1887, celui qui fut l’« un des plus connus pour le bijou et la vaisselle » selon l’<hi rend="i">Almanach Dauphin</hi>(1776) ne résista à l’oubli que grâce à la signature d’un célèbre recueil de modèles, <hi rend="i">Les
            Eléments d’orfèvrerie</hi>, publié en 1748 et copié jusqu’à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais on avait tout oublié de
          Pierre Germain. Ce qui faisait son originalité, ses publications, sa correspondance retrouvée en partie en 1862 lui furent enlevées pour
          mieux parer la figure emblématique de son homonyme et maître Thomas Germain. Confondu dès son vivant, oublié quelques décennies après sa
          mort, Pierre Germain dit le Romain (Villeneuve-lès-Avignon, 5 avril 1703-Paris, 12 janvier 1783) eût put disparaître de l’historiographie à
          la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle si Germain Bapst n’avait ajouté un court chapitre à son <hi rend="i">Étude sur l’orfèvrerie
            française au XVIII</hi>
          <hi rend="i">
<hi rend="sup">e</hi>
          </hi>
          <hi rend="i">siècle : les Germain orfèvres-sculpteurs du Roy</hi>. L’orfèvre commença dès lors à retrouver sa personnalité et son importance
          au fur et à mesure des découvertes postérieures, que l’on doit principalement à l’érudit avignonnais Adrien Marcel qui publia en 1916 un
          article intitulé « L’orfèvre Pierre Germain dit le Romain » dans les <hi rend="i">Mémoires de l’Académie de Vaucluse</hi>. Cette étude
          malheureusement peu diffusée et encore trop peu connue un siècle après fut la dernière consacrée à cet orfèvre qui se cache et se laisse
          difficilement trouver dans les archives.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources qui éclairent la vie de Pierre Germain sont dispersées entre la région avignonnaise et Paris. Les registres paroissiaux des
          Archives municipales de Villeneuve-lès-Avignon et d’Avignon livrent l’environnement familial de l’orfèvre ; les études notariales 3 E 5, 3 E
          6 et 3 E 7 aux Archives départementales de Vaucluse et II E<hi rend="sup">80</hi> et II E<hi rend="sup">81</hi> aux Archives
          départementales du Gard révèlent l’assise foncière et sociale de l’orfèvre et de ses proches. Une partie de la correspondance de ce dernier
          est conservée dans le fonds Franque à la Bibliothèque municipale d’Avignon (mss. 1298-1300) et une autre dans une collection particulière
          inconnue, en partie publiée en 1916 par Adrien Marcel.</p>
        <p>Les sources parisiennes retracent, quant à elles, son activité d’orfèvre. Au Centre historique des Archives nationales, les études
          notariales XXIV et, dans une moindre mesure, LIII, XLVII, LXIV et CXV offrent quelques renseignements indispensables pour retracer sa
          carrière, ainsi que les études de ses maîtres Nicolas Besnier et Jacques Roëttiers (LXV et CXXI). Ce sont surtout les archives du corps des
          orfèvres de Paris, mises sous séquestre à la Révolution et divisées entre les séries T et K, qui apportent des informations sur sa richesse
          (T 1042), sur son activité de garde puis de grand-garde des orfèvres (K 1045) et sur sa production (T*1490, 40-168). D’autres séries ont été
          dépouillées avec profit pour la connaissance de ses maîtres et commanditaires, notamment la série O1 de la Maison du Roi pour les orfèvres
          du roi, la sous-série R1 ou les séries conservant les scellés d’Ancien Régime, V<hi rend="sup">3</hi> et Y.</p>
        <p>D’autres institutions ont enfin été mises à profit : le Centre des Archives d’Outre-Mer (Colonies E : personnel colonial antérieur à 1789),
          les Archives de Paris (sous-série DC : enregistrement des actes), le département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France
          (nouv. acq. fr. 21813-22060, archives du corps des libraires, qui nous renseignent sur l’édition des deux recueils que publia l’orfèvre en
          1748 et 1751), et le département des estampes et de la photographie de la BnF qui conserve des dessins signés ou attribuables à l’orfèvre :
          Le 39, Le Mat 2 (III) et Le Mat 2a (III).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
