<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’histoire des acteurs du secteur privé de l’assistance, et singulièrement des philanthropes, héritiers de la philosophie des Lumières,
          est bien connue pour la première moitié du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, notamment grâce aux travaux de Catherine Duprat. A cette
          époque l’action des philanthropes pallie le manque d’intervention de l’Etat dans le domaine social. Par contraste, les œuvres
          philanthropiques de la Troisième République sont beaucoup plus mal connues, tant dans leur fonctionnement que dans leurs réalisations. Le
          progressif établissement à partir des années 1890 d’une législation de protection sociale conforme aux idéaux républicains pose en termes
          renouvelés le problème des relations entre l’Etat et le secteur privé dans la résolution de la question sociale. Alors que les pouvoirs
          publics s’engagent progressivement dans le champ de l’assistance, les philanthropes se voient obligés de réadapter leur action en fonction
          de ces nouvelles conditions. Si les œuvres charitables d’inspiration catholique restent longtemps défiantes à l’égard du régime républicain,
          certains groupements d’inspiration laïque qui naissent à cette période se donnent au contraire pour but de remédier aux inégalités sociales
          parallèlement à l’action de l’Etat.</p>
        <p>L’histoire de l’Association Léopold-Bellan offre à cet égard un observatoire privilégié pour l’étude d’une œuvre philanthropique
          républicaine. Fondée par un homme aux convictions sociales avancées, elle déploie à partir de 1884 son activité dans de nombreux domaines :
          éducation populaire, accueil de diverses catégories d’assistés et de malades, recherche médicale, encouragement à la pratique d’activités
          culturelles. Son président, Léopold Bellan, joue un rôle majeur dans le développement de l’œuvre jusqu’à son décès en 1936 ; l’actuelle
          Fondation Léopold-Bellan poursuit encore à l’heure actuelle l’action initiée par le fondateur. C’est donc la question de la place d’une
          œuvre philanthropique et de son créateur sous la Troisième République que l’on entend mettre en évidence. L’étude du fonctionnement d’une
          telle œuvre fait naître plusieurs problèmes : il convient ainsi de s’interroger sur les <hi rend="i">buts</hi> qu’elle poursuit et sur
          l’inspiration idéologique qui sous-tend son action. La question de la <hi rend="i">nature</hi> de ses réalisations philanthropiques est
          importante, tout comme celle de ses rapports avec l’Etat et avec d’autres œuvres voisines. On doit également s’intéresser à l’ <hi rend="i">origine sociale</hi> des philanthropes qui l’animent, mais aussi au <hi rend="i">public</hi> des assistés que ceux-ci espèrent secourir.
          Afin de prendre en compte l’intégralité de ce questionnement, trois axes complémentaires ont été développés pour cette étude de cas, limitée
          chronologiquement à la vie de Léopold Bellan. L’approche biographique vise à retracer la vie et la pensée du fondateur de l’association ; on
          y a joint une étude monographique du développement de l’œuvre. Enfin, la mise en évidence des divers réseaux unissant les membres de
          l’association permet de développer une approche sociale des collaborateurs de Bellan.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives de la Fondation Léopold-Bellan (64, rue du Rocher, 75008 Paris) constituent le principal fonds documentaire utilisé pour cette
          étude : outre leur intérêt pour l’histoire de l’œuvre, elles sont également une source très importante pour retracer la vie du fondateur,
          dont les papiers personnels ont été transférés au siège de l’association après sa mort. Quelques documents complémentaires collectés dans
          certains établissements de l’actuelle Fondation ont également été utilisés. Ces archives ont été reclassées et l’inventaire en est fourni en
          tête de l’état des sources.</p>
        <p>Les dépôts d’archives publics ont par ailleurs fourni d’appréciables compléments d’information, notamment les sous-séries D.X <hi rend="sup">6</hi> (dossiers de demandes de subventions d’œuvres privées) et D.2T (enseignement) des Archives de Paris, ainsi que l’état
          civil et la série microfilmée des <hi rend="i">Bottins du commerce</hi> parisiens conservés dans ce dépôt. Le Centre historique des Archives
          nationales a fourni divers dossiers issus principalement des sous-séries F<hi rend="sup">4</hi> (ministère de l’Intérieur, comptabilité
          générale, subventions accordées à des œuvres sur le produit des jeux) et F<hi rend="sup">7</hi> (police générale, surveillance des
          associations), tout comme le Centre des Archives contemporaines de Fontainebleau. Les séries Ba (versements du cabinet du Préfet de police)
          et Db (affaires diverses) des Archives de la Préfecture de police ont également été mises à profit, ainsi que le dossier de l’Association
          Léopold-Bellan (A.L.B.) conservé à la Préfecture de Paris et les actes notariés relatifs à l’A.L.B. Les archives départementales des
          Yvelines, de Seine-et-Marne, du Val-d’Oise, de Meurthe-et-Moselle ainsi que les archives du Grand Orient de France ont fourni divers
          renseignements, d’ordre surtout biographique et généalogique. Enfin, les publications de l’Association Léopold-Bellan, ainsi que divers
          ouvrages anciens à caractère de source, ont été exploités à la Bibliothèque nationale de France, à la Bibliothèque historique de la ville de
          Paris, à la Bibliothèque administrative de la Ville de Paris et au C.E.D.I.A.S.-Musée social.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
