<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La qualité et le foisonnement des arts à Paris et à Versailles à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ont retenu longtemps
          l’attention presque exclusive des historiens de l’art de cette époque. Pourtant dans l’ombre de la capitale s’affirmaient des écoles
          provinciales dont les artistes talentueux avaient choisi de demeurer dans leur ville natale. Aujourd’hui, les recherches se tournent
          progressivement vers ces foyers artistiques, au nombre desquels la ville de Toulouse tenait un rôle particulièrement important. Cité
          commerçante, siège d’un parlement dont le vaste ressort regroupait près de trente diocèses, Toulouse représentait en effet un marché sans
          égal dans le midi de la France. Cette situation favorable permit à Antoine Rivalz, peintre de l’hôtel de ville de 1703 à 1735, d’imposer son
          talent. Des recherches biographiques devaient permettre de préciser le contexte de la création artistique de cet artiste, illustrée par le
          catalogue de son œuvre peint, gravé et dessiné. Restait à démontrer dans quelle mesure Antoine Rivalz, par la synthèse personnelle qu’il fit
          de diverses influences artistiques, fonda une école originale, en marge de l’évolution de la peinture à Paris.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’essentiel des sources concernant la vie d’Antoine Rivalz demeure dans des dépôts toulousains. Ont été notamment consultées, aux archives
          municipales de Toulouse, les séries des délibérations de l’hôtel de ville et les pièces fournies à l’appui des comptes de la ville et, aux
          archives départementales de la Haute-Garonne, les registres des notaires toulousains (sous-série 3 E). Il convient de signaler en outre deux
          manuscrits du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <hi rend="i">Recherches historiques sur les antiquités</hi>, <hi rend="i">les curiosités,
            les etablissemens, les principaux endroits, certains usages de Toulouse, et sur la vie de quelques artistes dont les ouvrages firent
            l’ornement de cette ville</hi>, de Joseph Malliot, conservé à la bibliothèque municipale de Toulouse (ms. 998), ainsi que le <hi rend="i">Mémoire pour servir à l’histoire de l’Académie de peinture, sculpture et architecture de la ville de Toulouse</hi>, de Louis de Mondran,
          conservé à la bibliothèque de l’Ecole des beaux-arts de Toulouse, tous deux fort bien documentés. Enfin, la connaissance de l’œuvre peint et
          dessiné d’Antoine Rivalz fut enrichie des informations contenues dans le <hi rend="i">Catalogue</hi> du chevalier Rivalz, son fils, détenu
          par les archives municipales de Toulouse, qui détaille notamment les œuvres originales d’Antoine Rivalz figurant dans la collection de son
          fils. Les documents relatifs au séjour de Rivalz à Rome et à sa participation au concours de l’académie de Saint-Luc sont conservés à
          l’Archivio générale del Vicariato, à l’Archivio di Stato de Rome, ainsi que dans les archives de l’académie de Saint-Luc.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
