<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200410.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Bien souvent, l’administration militaire évoque un univers très hiérarchisé, complexe, où la paperasserie règne en maître, en un mot, un
          univers assez peu exaltant. En réalité, l’étude d’une structure comme celle du grand quartier général (GQG) permet de se retrouver au cœur
          des mécanismes de prise de décision et des enjeux de pouvoirs, tout en s’éloignant du cadre de l’histoire-bataille, du simple récit des
          opérations militaires. C’est au sein de ce type d’institution que s’élaborent les stratégies et que partent les ordres. L’organisation et le
          fonctionnement de ces organes sont loin d’être rigides. L’apparence donnée par le caractère hiérarchisé et pyramidal de cette administration
          est trompeuse et le processus décisionnel intègre une multitude de facteurs : humains, psychologiques, politiques…</p>
        <p>Le grand quartier général des forces terrestres françaises de 1939 n’échappe pas à cette règle. L’importance des forces terrestres dans
          l’armée le place en situation prédominante. C’est en son sein que se prend une bonne part des décisions relatives à la conduite de la guerre
          et que l’on trouve les principaux responsables du haut commandement. L’étude de cet organe de commandement, en mêlant des aspects
          institutionnel, militaire, politique et humain, permet d’alimenter la réflexion sur la définition des responsabilités de chacun des acteurs
          de la conduite de la guerre, de s’intéresser aux relations entre haut commandement et gouvernement, aux contraintes qui pèsent sur les
          responsables militaires et favorise une approche différente des événements. Cette approche institutionnelle est essentielle pour saisir les
          raisons de la défaite française de 1940, pour comprendre pourquoi et comment une armée, considérée pourtant comme une des meilleures du
          monde, s’est effondrée en moins de quarante jours.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude s’est principalement fondée sur les archives militaires conservées au Service historique de l’armée de terre (SHAT), à Vincennes,
          et en premier lieu sur celles du grand quartier général, produites entre la fin du mois d’août 1939, date de la mise en place de cette
          structure, et le 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1940, jour de sa dissolution. Ces archives forment la sous-série 27 N. On y trouve des
          documents présents dans toute institution, tels que les annuaires, la correspondance reçue et expédiée ou les notes de service, qui
          permettent de comprendre l’organisation et le mode de fonctionnement du grand quartier général, ainsi que des documents plus spécifiques,
          comme les instructions personnelles et secrètes ou les ordres d’opérations, vecteurs de la transmission de l’information d’un bout à l’autre
          de la chaîne de commandement et outils d’exécution, qui renseignent sur l’action exercée par le grand quartier général en 1939-1940. À ce
          fonds principal viennent s’ajouter les archives du grand quartier général présentes dans les fonds de Moscou, fonds qui ont été rapatriés en
          France dans les années 1990 et dont une partie est d’ores et déjà librement consultable.</p>
        <p>Diverses sources, conservées soit au SHAT, soit au Centre historique des Archives nationales, ont également été mises à contribution pour
          compléter ou vérifier les informations recueillies dans les archives du grand quartier général ainsi que dans les mémoires et témoignages
          des contemporains. On citera notamment les archives des autres institutions ayant concouru à la conduite de la guerre (présidence du
          Conseil, cabinet du ministre de la Défense nationale, état-major de l’armée, Conseil supérieur de la guerre, Conseil supérieur de la défense
          nationale, Comité de guerre), dont la consultation permet de voir dans quelle logique s’inscrivent la création et la mise en place du grand
          quartier général et d’intégrer cette structure dans un réseau de relations complexe mêlant responsables politiques et militaires ; les
          archives privés des principaux acteurs de la guerre (général Gamelin, général Weygand, général Georges, Paul Reynaud, Édouard Daladier…),
          dans lesquelles transparaissent les rivalités et les tensions entre les différentes personnalités et institutions ; enfin, les dossiers
          personnels des responsables du grand quartier général.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
