<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les archives notariales ont depuis longtemps conquis leurs lettres de noblesse en tant que source privilégiée dans de nombreux travaux
          historiques. Cette étude est en quelque sorte une tentative d’intégration des trois composantes successivement redécouvertes et à la base de
          l’histoire notariale : les notaires en tant que groupe défini dans le cadre de leur organisation corporative, les actes notariés, et enfin
          la personne même du notaire.</p>
        <p>Les actes notariés permettent de constater à quel point le notaire est un véritable pivot de la société quotidienne, conférant authenticité
          et valeur juridique aussi bien aux grands événements structurant les familles et la succession des générations, qu’à la vie économique
          locale, tout en mettant en scène des individus de tous milieux sociaux. L’exercice de sa profession ne peut manquer de conférer justement au
          notaire lui-même une place privilégiée dans la vie sociale.</p>
        <p>L’originalité des recherches présentées ici tient surtout aux critères de temps et de lieux retenus. Observer et comprendre les évolutions
          caractérisant les modalités d’accession à la profession, l’activité de ses représentants, et leur place parmi leurs contemporains prend une
          dimension nouvelle par le choix d’un intervalle chronologique allant de 1770 à 1820, particulièrement chargé au premier abord en
          bouleversements qui affectent la société toute entière.</p>
        <p>Les lectures et les dépouillements de sources ont peu à peu façonné un corpus bien défini des 108 notaires ayant exercé entre ces deux
          dates dans un environnement précis : une région rurale d’où émergent de petites villes et bourgs, dans le coin nord-est du Dauphiné. Cette
          portion du bailliage de Vienne correspond, après les diverses refontes révolutionnaires, aux quatre cantons les plus au nord de
          l’arrondissement de la Tour-du-Pin, dans le nouveau département de l’Isère. L’examen des trois composantes doit donc se faire en tenant
          compte du contexte et des particularités régionales et locales. Le Dauphiné, et particulièrement le Viennois, ont été marqués par les
          événements politiques, qu’il s’agisse bien sûr de la pré-Révolution de 1788, de la Grande Peur, de l’influence du mouvement fédéraliste, ou
          encore de l’application de la Terreur par des représentants plus que zélés. La reconstruction des carrières, celle des lignées conduisent
          bien souvent à remonter au moins au début du siècle des Lumières et mènent jusqu’au milieu du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il importait en effet de replacer les observations dans un temps plus long.</p>
        <p>Durant l’une des périodes parmi les plus instables de l’histoire de France, les angles d’études retenus doivent permettre d’évaluer de
          manière globale les changements intervenus, à la fois du fait des différents gouvernements révolutionnaires, mais aussi après le retour des
          souverains dont la Révolution avait justement renversé le régime et détruit la société.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Un éventail large de sources a pu être exploité, ces dernières différant tant par leur nature que par leur localisation. Les trois grands
          axes de recherche ont dans l’ensemble chacun fait appel à de grandes catégories. C’est aux Archives nationales qu’ont été retrouvées les
          lettres de provision d’offices, les dossiers de nomination, ou encore la correspondance entre les instances locales et le ministère de la
          Justice, qui ont permis l’étude des caractéristiques professionnelles. Les minutiers et les autres répertoires conservés aux archives
          départementales de l’Isère ont servi de source de premier choix pour l’analyse de la pratique quotidienne et de son évolution. Enfin, les
          reconstitutions des réseaux familiaux, des influences et des responsabilités locales l’ont été grâce aux registres paroissiaux devenus
          d’état-civil, conservés là encore aux archives départementales de l’Isère, mais aussi par les nombreuses publications relatives aux
          événements de l’époque, ainsi que des sources, témoignages et autres procès-verbaux édités ou conservés notamment à la bibliothèque
          municipale de Grenoble.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
