<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La prison de la Conciergerie est restée presque totalement à l’écart de la recherche historique jusqu’à une période très récente, à
          l’inverse d’autres prestigieux établissements comme la Bastille, Vincennes, Saint-Lazare et même le Châtelet. La Conciergerie du Palais
          était pourtant au <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle une prison très importante dans le paysage parisien, qui relevait du parlement de Paris et accueillait des
          prisonniers de droit commun issus de tout le ressort. Pour son malheur, cependant, elle a été le théâtre d’événements révolutionnaires
          majeurs qui ont focalisé l’attention des historiens en masquant tout le reste de son histoire. Le vaste fonds des archives criminelles du
          Parlement, dans lequel la Conciergerie est de loin la prison la mieux représentée, permet largement de combler cette lacune sur une période
          de soixante-dix ans, de 1570 à 1649. Étant donné le caractère généralement peu novateur de la bibliographie sur l’histoire pénitentiaire, on
          a choisi de se démarquer de la perspective traditionnelle qui étudie la prison de l’époque moderne sous l’angle de ses faiblesses et de ses
          abus, pour aborder celle-ci sous l’angle de la quotidienneté. La recherche a donc porté sur les relations entre les différents groupes, dans
          la lignée de la récente discipline qu’est la sociologie pénitentiaire, ainsi que sur les parcours individuels des occupants de la
          Conciergerie.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le contraste est frappant entre la faible quantité du matériau historique disponible pour l’étude des prisons anciennes et la quantité des
          études qui leur sont consacrées. Dans le cas de la Conciergerie, seuls les registres d’écrous, conservés aux archives de la Préfecture de
          Police de Paris, ressortent véritablement de la catégorie des « archives pénitentiaires ». Dans ces registres étaient consignées suivant les
          ordonnances les principales informations relatives aux détenus pour la bonne gestion de la prison (identité, dates d’arrivée et de sortie,
          issue du procès, etc.). Bien qu’une telle source se prête naturellement à l’exploitation statistique – on a procédé à deux sondages pour
          dresser un tableau de la population carcérale –, elle a servi de façon privilégiée à compléter d’autres documents pour retracer le parcours
          de quelques prisonniers. À cette fin, il a fallu faire appel aux fonds judiciaires criminels du parlement de Paris, plus vastes, et qui
          n’apportent à première vue que des informations indirectes sur les prisons. La base de l’étude repose en effet sur le dépouillement
          exhaustif des instructions (cartons X<hi rend="sup">2B</hi> 1174 à 1226) ouvertes à la suite des évasions, rixes ou autres incidents
          survenus dans la prison. Elles sont constituées des procès-verbaux de visite sur les lieux, des déclarations des plaignants, des dépositions
          des témoins, des interrogatoires des accusés et de leur confrontation aux témoins ou entre eux. Ces archives particulièrement narratives
          rassemblent les discours souvent contradictoires des prisonniers, de leurs gardiens, de leurs visiteurs et des voisins de la prison. Pour
          une même affaire, on a agencé ces différents éléments dans l’ordre de la procédure en y ajoutant si possible l’interrogatoire sur la
          sellette, parfois l’arrêt de condamnation, méthode qui a permis de recomposer de véritables récits judiciaires à étudier comme un corpus de
          textes.</p>
        <p>L’étude s’est appuyée également sur des pièces comptables conservées dans le fonds du Parlement criminel, les ordonnances et les
          quittances de paiement pour le pain des prisonniers ou autres fournitures, les réparations, les membres du personnel de la prison, etc., à
          des fins de prosopographie. Quelques actes du Minutier central des notaires de Paris, inventaires après décès et constitutions de rentes,
          ont permis de compléter cette étude sur le personnel, notamment en éclairant  son origine géographique et sociale et les liens entre membres
          d’une même profession. Enfin, en plus de rares pièces imprimées du <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, on a utilisé deux manuscrits de la collection Joly de Fleury conservés à la Bibliothèque nationale de France.
          Il s’agit de recueils composites de pièces justificatives provenant du cabinet des procureurs généraux du parlement de Paris. Bien
          qu’élaborés au <num>xviii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, ils comportent des pièces utiles en tant que points de comparaison, ou pour fournir des indications sur des
          données dont nous ne disposons pas pour le siècle précédent, faute de documents administratifs de cette nature : sont ainsi envisagés la
          nourriture des prisonniers, l’estimation de la population de la prison, le chapelain de la Conciergerie, etc.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
