<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2006.pos200608.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le nom de Georges Ribemont-Dessaignes demeure, trente ans après sa mort, largement ignoré. De ce relatif oubli, l’attitude de l’écrivain
          et peintre est sans doute la première responsable. Son rejet des « grands hommes », son mépris du statut de l’intellectuel professionnel,
          maintes fois manifesté à l’encontre d’André Breton notamment, ou encore une indifférence toute dadaïste à l’égard de sa propre production
          littéraire ou picturale, comme à l’idée même d’une construction artistique, le poussent à se démarquer par un refus délibéré de faire
          carrière, de promouvoir ou simplement défendre la valeur et la place réelles de son œuvre, plastique et littéraire, dans son temps. La
          singularité de son parcours, son indépendance par rapport aux grands mouvements intellectuels du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sont
          également une cause de cette méconnaissance. Seule une histoire en marge des histoires officielles, c’est-à-dire en marge de l’histoire des
          avant-gardes, pouvait trouver de l’intérêt dans ce personnage à part.</p>
        <p>Au vu des antécédents bibliographiques, à la fois très peu nombreux et incomplets, nous avons pu déterminer les lacunes que nous nous
          proposons de combler. Le premier objectif part de la constatation qu’aucune des recherches précédemment menées n’a cherché à fixer, de façon
          précise, l’arrière-plan biographique pour l’ensemble de sa vie, de 1884 à 1974. Il est pourtant indispensable à nos yeux de cerner
          l’évolution du personnage, et notamment ses différentes pérégrinations, pour comprendre l’évolution d’une œuvre qui les répercute de façon
          directe. En outre, cette approche permettra de mettre en lumière le personnage de Georges Ribemont-Dessaignes dans sa singularité, avec
          l’idée que seule une étude particulière de son parcours peut donner les clefs de ses processus créatifs et de ses choix artistiques, qui ne
          cadrent pas toujours, on l’a dit, avec les histoires officielles de l’art au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Nos recherches se donnent pour
          second objectif de nuancer l’image de Ribemont-Dessaignes écrivain, en rappelant que l’homme était profondément, mais sans dimension
          négative, un dilettante, aux talents divers, sans que cette diversité nuise à la qualité de son œuvre ; et que l’on ne peut donc prétendre
          avoir une image exacte de lui sans avoir envisagé cet aspect. Dans ce domaine tout était à faire – car peu de choses, et peu de choses
          pertinentes, ont été écrites sur ses travaux de peintre, dessinateur, illustrateur, de critique d’art, de musicien et critique musical, et
          en somme sur sa relation au monde de l’art, par laquelle Georges Ribemont-Dessaignes a pourtant débuté.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La grande difficulté du sujet réside dans l’extrême dispersion de tous les types de sources (archives, iconographie) qui le concernent.</p>
        <p>C’est à la bibliothèque littéraire Jacques Doucet qu’a été versé l’essentiel des archives que Ribemont-Dessaignes conservait à la fin de sa
          vie. Le fonds attend encore d’être traité intégralement. L’ensemble se rapporte presque exclusivement à la période d’après 1945 ; les
          documents les plus anciens datent des années 1930. De l’aveu de Ribemont-Dessaignes lui-même, toutes les archives dada ont été perdues.
          D’autre part, la plus grande partie du fond concerne ses activités littéraires : poèmes inédits, pièces pour la radio,…, et ne sont donc pas
          de notre ressort.</p>
        <p>Il s’avère qu’une partie des archives, ouvrages et œuvres plastiques que possédait Georges Ribemont-Dessaignes a été dispersée par des dons
          à des amis avant sa mort, puis par sa femme Suzanne, enfin à la mort de celle-ci en 1991, si bien que l’on ne peut pas se contenter du fonds
          de la bibliothèque littéraire Jacques Doucet, représentatif mais incomplet, pour appréhender le sujet. Le fonds Jacques-Élie Moreau,
          lui-même mis en vente récemment à la librairie Les Argonautes, à Paris, est le plus important ensemble issu de ce démembrement.</p>
        <p>D’autre part, étant donné le caractère lacunaire des archives conservées par Ribemont-Dessaignes, il nous a également fallu procéder de
          façon inverse, en consultant les archives de tous ses interlocuteurs : à la bibliothèque littéraire Jacques Doucet, celles de ses amis
          dadaïstes et surréalistes ; à la Bibliothèque nationale de France, celles des époux Autant-Lara ; à la bibliothèque municipale de Marseille,
          celles de Jean Ballard.</p>
        <p>D’autres trouvailles sont venues enrichir ponctuellement nos recherches, par exemple la consultation des archives des expositions qui ont
          été consacrées à Georges Ribemont-Dessaignes à la galerie Chave à Vence et à la Villa Arson à Nice.</p>
        <p>La dispersion des sources iconographiques (dessins, tableaux) soutient aisément la comparaison avec celle des archives, et a été tout aussi
          problématique pour la constitution du corpus d’œuvres cohérent et propre au commentaire que nous évoquons en troisième partie.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
