<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2009.pos200922.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le royaume de Hollande, régime à la tête duquel est placé un frère de l’empereur des Français, n’est qu’une des formes de domination de la
          France sur l’ancienne République des Provinces-Unies, entre 1795 et 1813. Mais c’est probablement la plus ambiguë. D’une république-sœur, la
          République batave, créée en 1795, on passe au printemps 1806 à un royaume indépendant mais confié à Louis Bonaparte. C’est cependant à
          l’usage que cette ambiguïté prend forme, au travers des choix du roi et du mécontentement croissant de l’empereur, débouchant sur l’annexion
          du pays après seulement quatre ans. Échec patent du régime, personnalité en demi-teinte de Louis Bonaparte, absence de grands événements
          militaires : les raisons sont nombreuses pour expliquer le désintérêt que connaît cette période. Pourtant, l’étude du royaume de Hollande
          permet de poser la question de la domination de l’Europe par Napoléon, de ses modalités et des résistances à cette politique, à travers
          l’une des formes mises en œuvre par l’empereur, celle des États satellites. Mais cela nécessite de dépasser les jugements hâtifs trop
          souvent énoncés sur les qualités personnelles, l’état mental ou l’esprit d’indépendance de Louis, ou encore sur l’imitation supposée de la
          France par la Hollande. En outre, le lien de fraternité qui unit Louis et Napoléon, s’il apporte une richesse supplémentaire dans les
          relations entre ces deux souverains, entraîne un risque de surinterprétation.</p>
        <p>Le biais retenu ici pour contourner cette difficulté n’est pas purement biographique, ni purement politique. Il s’agit d’étudier
          l’insertion du royaume de Hollande dans le système napoléonien au travers des relations entre les chefs des deux États en question. Avec en
          ligne de mire de nombreuses interrogations que l’on peut résumer ainsi : comment Louis répond-il aux exigences de son frère ? Qu’en conclure
          sur la nature de son pouvoir et sur la place de la Hollande dans le système européen voulu par Napoléon ?</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Pour étudier les relations entre Louis et Napoléon, il convient de donner la priorité à la correspondance qu’ils se sont échangée.
          Celle-ci comporte peu de lacunes et a été éditée, à quelques lettres près, par Félix Rocquain dans la seconde moitié du <num>xix</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. En deuxième lieu, les archives du cabinet du roi de Hollande, rapportées en France après son abdication et
          conservées aux Archives nationales (AN, AF IV 1719 à 1832), constituent une source de premier plan pour connaître l’action de Louis pendant
          son règne. La correspondance entre le ministre des Relations extérieures de France et ses agents diplomatiques en Hollande, conservée au
          ministère des Affaires étrangères, offre quant à elle un regard à la fois extérieur, intéressé et très complet sur les affaires hollandaises
          (MAE, Correspondance politique Hollande 610 à 615). Enfin, des sources secondaires ont été utilisées ponctuellement : archives de la
          secrétairerie d’État impériale (AN, sous-série AF IV), fonds privés (AN, série AP, et MAE, Acquisitions extraordinaires), archives
          militaires (Service historique de la Défense, Vincennes), archives du pouvoir exécutif néerlandais (Nationaal Archief, La Haye), sans
          oublier quelques mémoires de contemporains, dont ceux du roi de Hollande lui-même.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
