<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
            <p>Le nom de Tristan de Salazar, archevêque de Sens de 1474 à 1519, est assez familier à ceux qui s’intéressent à l’histoire de l’art français autour de 1500, à l’histoire politique des règnes de Charles VIII et Louis XII, ou encore au patrimoine de Sens et de sa région. Sans que le prélat ait jamais fait l’objet d’une monographie, l’historiographie, dans ces trois domaines, a souvent évoqué le nom de ce personnage haut en couleur. Fils d’un simple routier espagnol, il accède par faveur royale à l’un des sièges épiscopaux les plus prestigieux et les plus rémunérateurs du royaume ; caractère ambitieux, il se fait remarquer dès son vivant par ses actes d’éclat et ses fréquents procès ; quoiqu’évêque de cour et diplomate, il n’en fréquente pas moins souvent son diocèse, où il déploie une grande activité d’administrateur. Enfin, il laisse l’image d’un grand commanditaire en attachant la mémoire de son nom à deux réalisations majeures de son temps : la rose du bras sud du transept de la cathédrale de Sens, et l’hôtel parisien des archevêques sénonais, mieux connu sous le nom d’hôtel de Sens. </p>
            <p>Toutefois, le personnage, malgré une documentation abondante, reste mal connu. Jusqu’à la fin <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, son nom n’apparaît que dans des <emph>Histoires</emph> des archevêques de Sens réalisées à l’époque moderne par des auteurs locaux, ainsi que dans les grands ouvrages de prosopographie ou de bibliographie universelle (ainsi la <emph>Gallia christiana</emph>). Par la suite, le prélat n’est évoqué que dans de petites études consacrées à telle ou telle œuvre due à sa commande artistique, ou à un aspect particulier de la vie politique du temps. Plus récemment, le regain d’intérêt pour la période des années 1500 a remis Tristan de Salazar sur le devant de la scène de la recherche en histoire de l’art : en 2000, Guy-Michel Leproux publiait le marché conclu par le prélat avec le sculpteur Guillaume Chaleveau pour la réalisation des statues destinées à son tombeau dans la cathédrale de Sens et au monument qu’il était en train d’y ériger à la mémoire de ses parents ; en 2001, Agnès Bos a sorti de l’oubli le marché de maçonnerie passé en 1498 par l’archevêque pour la construction du corps de logis sud de l’hôtel de Sens. Or, malgré ces études récentes, et les généreux renseignements apportés par les travaux de Denis Cailleaux (1999) et de Vincent Tabbagh (2009), l’étendue réelle du pouvoir politique du prélat, de même que la portée véritable de son rôle artistique, n’ont pas encore été évaluées à leur juste mesure. Il reste encore à livrer non seulement une biographie qui permette de comprendre les moyens d’action du personnage, mais aussi une étude plus approfondie de son mécénat.</p>
            <p>Ce projet de recherche, en cours de réalisation, a cependant dû s’adapter à des contraintes de temps : il a donc fallu le concentrer sur des questions fondamentales. En premier lieu, il a été nécessaire de livrer une biographie factuelle de Salazar, proposant – et ce, pour la première fois – un récit chronologique, de manière à mieux comprendre les ressorts de son élévation sociale. D’autre part, il a fallu resserrer l’étude de la commande artistique du prélat autour d’une œuvre comptant parmi les plus ambitieuses dues à son mécénat, sans doute aussi la plus personnelle, et celle autour de laquelle on s’est le plus interrogé dernièrement : l’hôtel de Sens. Cet édifice, très dégradé au fil du temps, a reçu au milieu du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une restauration très volontariste, qui a rendu impossible toute enquête visant à déterminer quelles étaient les parties authentiques de l’édifice. Ce vide archéologique a représenté un handicap de taille pour l’étude de l’architecture civile des années 1500. En effet, si nos connaissances dans ce domaine-là ont beaucoup progressé ces dernières années, notamment dans le cas du foyer parisien – bien étudié dans le récent ouvrage d’Étienne Hamon et dans l’exposition <emph>La demeure médiévale à Paris</emph>, organisée par les Archives nationales –, l’hôtel de Sens n’a été évoqué dans les travaux récents qu’autant que la prudence scientifique le permettait, c’est-à-dire de manière effacée. Un comble quand on songe au fait que cet édifice est, parmi les plus grands hôtels aristocratiques élevés à Paris autour de 1500, le seul à nous être parvenu, avec l’hôtel de Cluny. Il se trouve que l’édifice a été déjà étudié à de multiples reprises au cours des deux siècles derniers, dans des travaux d’ampleur plus ou moins vaste – notamment une petite notice de Maurice Prou en 1882, un long chapitre de Charles Sellier dans sa monographie sur les anciens hôtels de Paris en 1910, enfin un livre destiné à un large public, publié en 1986 par Claudine Chevrel, conservatrice de la Bibliothèque Forney. Si ces ouvrages permettent de rassembler un nombre d’informations sur l’histoire de l’édifice, ils donnent peu d’informations dans le domaine du monumental. Il  s’est donc agi de faire une étude archéologique de l’hôtel de Sens qui propose une restitution de l’hôtel dans son état des années 1500. On s’est également attaché à donner un récit plus lisible et plus cohérent de l’histoire du monument, en y incluant des données inédites, et à confronter l’hôtel de Sens au contexte architectural des années 1500. Enfin, il a fallu s’interroger sur les raisons ayant poussé Tristan de Salazar à reconstruire l’ancien séjour des archevêques de Sens et à choisir les partis pris architecturaux qui le caractérisent.</p>
        </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
            <p>Les anciennes archives de l’archevêché de Sens (consultables aux archives départementales de l’Yonne) sont exceptionnellement bien conservées et renferment des documents très complets sur Tristan de Salazar lui-même, ainsi que deux liasses très riches renfermant des documents de gestion de l’hôtel de Sens du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Un dépouillement systématique des instruments de recherche des Archives nationales a permis d’utiliser de nombreux documents du Minutier central des notaires de Paris, source précieuse pour l’histoire de l’hôtel à l’époque moderne. Les archives de la Commission municipale du Vieux Paris (cvp), les procès-verbaux des séances de cette même Commission et le dossier de restauration de l’hôtel de Sens, conservé à la Médiathèque de l’architecture et du patrimoine, ont permis quant à eux de retracer l’histoire de l’édifice à l’époque contemporaine. Enfin, les fonds iconographiques de plusieurs institutions ont livré un grand nombre de vues anciennes de l’hôtel (dessins, estampes et photographies), grâce auxquelles on a pu restituer beaucoup de détails formels de l’édifice (Musée Carnavalet, cvp, <emph>Topographie de la France</emph> de la Bibliothèque nationale, Bibliothèque historique de la Ville de Paris, fonds Albert Lenoir à l’Institut national d’histoire de l’art, Médiathèque de l’architecture et du patrimoine).</p>
        </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
