<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les raisons militant en faveur d’une biographie de Paul-Emile Victor sont multiples. Désenchantées, les régions et les expéditions polaires
          peuvent accéder au statut d’objet d’histoire. L’activité autobiographique incessante de Paul-Emile Victor n’est pas un obstacle: elle
          fournit une base à la recherche et ses lacunes sont significatives: par exemple, Paul-Emile Victor n’est que rarement précis sur ses
          activités pendant la Seconde Guerre Mondiale. Enfin le fait que Victor soit mort récemment signifie aussi que ses proches et ses
          collaborateurs peuvent être interrogées et fournir des informations biographiques intéressantes.</p>
        <p>Mais pourquoi faire la biographie de Paul-Emile Victor, plutôt que l’histoire des expéditions polaires françaises pendant la seconde
          moitié du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle D’une part, ces deux sujets se recouvrent largement: sans tomber dans l’excès, on peut en effet
          dire qu’objectivement, au sens où c’est son action qui a <hi rend="i">permis</hi> l’organisation de recherches scientifiques françaises dans
          les régions polaires, et culturellement Paul-Emile Victor incarne les expéditions polaires françaises. D’autre part, la vie de Paul-Emile
          Victor ne se résume pas à ses expéditions polaires: en témoigne la multiplicité de ses activités, au nombre desquelles on peut citer
          l’ethnographie, le scoutisme, l’écologie, l’écriture ou le dessin. Enfin il existe aussi une raison pratique: les archives personnelles de
          Victor sont mieux conservées, plus riches et plus facilement consultables que celles de l’institution qu’il a créée, les Expéditions
          Polaires Françaises (Missions Paul-Emile Victor).</p>
        <p>Trois grandes séries de questions d’ordre biographique ordonnent cette recherche. Tout d’abord, qu’a apporté l’œuvre de Paul-Emile Victor
          Quelles sont ses grandes réalisations Dans quelle mesure étaient-elles nouvelles à l’époque où elles ont eu lieu Ensuite, puisqu’il s’agit
          de faire une biographie, quelle a été l’évolution, professionnelle et personnelle, de Paul-Emile Victor Quels sont les points de ruptures et
          de choix importants dans sa vie Comment a-t-il su s’adapter aux circonstances et aux situations nouvelles Enfin les questions d’«image»
          sont essentielles pour la biographie d’un explorateur médiatisé, et non médiatique. En quoi cette image construite correspond-elle à la
          réalité d’un caractère ou d’une œuvre Pour répondre à toutes ces questions, l’approche biographique choisie n’est réellement féconde que si
          elle est replacée dans des problématiques plus larges concernant l’histoire des explorations, des sciences, des techniques et des
          médias.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Parmi les différents fonds d’archives utilisés, on peut distinguer deux sources principales: le fonds Paul-Emile Victor conservé au Musée
          de l’Hommeet le fonds Paul-Emile Victor conservé aux Expéditions Polaires Françaises, dont un classement scientifique a été établi à
          l’occasion de cette thèse. Cette documentation a été complétée par la consultation des archives des Expéditions Polaires Françaises et des
          archives du Groupe Paul-Emile Victor pour la défense de l’homme et de l’environnement, des papiers personnels d’Eliane Victor et de fonds du
          Service historique de la marine.</p>
        <p>Essayer de reconstituer la vie de Paul-Emile Victor à partir des seules sources d’archives, même si celles-ci sont très riches
          quantitativement et qualitativement, serait une erreur. Paul-Emile Victor ayant beaucoup publié et ayant fait l’objet de beaucoup de
          commentaires dans la presse de son époque, il ne faut pas négliger les sources imprimées, qui permettent d’étudier l’influence et la
          popularité qu’il a pu avoir. C’est aussi le cas des sources radiophoniques, audiovisuelles ou cinématographique. Enfin l’état des sources ne
          serait pas complet sans ce luxe qui est accordé aux seuls historiens de la période contemporaine : les sources orales.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
