<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le fonds du cinéaste Louis Malle, déposé en 2000 à la Bibliothèque du Film par ses héritiers, est fort riche, mais paradoxalement, a été
          peu exploité. Sans doute cela tient-il à la place ambivalente qu’occupe Louis Malle (1932-1995) dans le cinéma français depuis ses brillants
          débuts : il obtient avec Cousteau la Palme d’or pour Le Monde du Silence (1956) et le prix Delluc grâce à Ascenseur pour l’échafaud (1957).
          Mais son film suivant, Les Amants, déclenche un scandale qui le classe définitivement au nombre des réalisateurs sulfureux. À cette
          étiquette s’ajoute l’image du riche bourgeois réactionnaire, du fait de ses origines, pour lequel la réalisation ne serait qu’une activité
          de dilettante. Ceci, combiné à son indépendance d’esprit, contribue à l’exclure de la Nouvelle Vague. Bien que ses premiers films
          préfigurent ce mouvement et qu’il appartienne par son âge à cette génération de jeunes cinéastes, force est de constater que la postérité
          n’a pas retenu son nom pour illustrer cette génération de nouveaux réalisateurs et qu’elle le considère très souvent comme un metteur en
          scène marginal, voire mineur. Lacombe Lucien, film de la maturité (1974), renforce l’image de provocateur associée à Louis Malle : le
          scandale suscité à sa sortie est intéressant parce que contrairement à son précédent film (Le Souffle au cœur, 1971), il s’agit cette
          fois-ci d’un scandale aux résonances politiques : il heurte les représentations alors en vigueur de la Résistance et de la Collaboration. La
          polémique déclenchée par le film le déborde bientôt et devient une mise en accusation de la « vague rétro », à laquelle le film est quasi
          automatiquement rattaché. La question de la réception de Lacombe Lucien est donc capitale, et l’étude du film s’ordonne autour de ce point
          précis, puisque le film ne prend toute sa portée qu’au vu des réactions qu’il suscite. Sitôt reçu par la critique, Lacombe Lucien fait
          l’objet d’une réappropriation qui dépasse la simple critique cinématographique, et le film devient un enjeu de société bien plus qu’un
          simple artefact de l’histoire du cinéma français. L’étude tente donc de mesurer son influence sur la perception de la Seconde guerre
          mondiale, et en particulier sur la place de la Collaboration et de la responsabilité française dans le génocide juif, influence que révèlent
          le scandale provoqué à la sortie du film et ses prolongements jusqu’à aujourd’hui. Étant donné les accusations portées contre le film et son
          auteur, il est impératif de déterminer quel était le dessein exact de Louis Malle, afin de voir si les accusations d’une partie de la
          critique étaient fondées. C’est pourquoi une place toute particulière a été accordée à la genèse de l’œuvre, qui est extrêmement complexe.
          Elle est à séparer en deux temps : d’abord ce que l’on pourrait appeler une « archéologie » de Lacombe Lucien, où se distinguent deux
          strates, un scénario lié au contexte politique mexicain de 1971, et une expérience algérienne de la torture en 1962, puis la genèse
          proprement dite de Lacombe Lucien où le scénario se développe dans la France de 1944, et pour lequel Louis Malle finira par faire appel à
          Patrick Modiano. Ce n’est qu’ensuite que la plus grande attention peut être prêtée à la réception du film en 1974, pour retracer son
          ampleur, sa microchronologie et ses caractéristiques, avant de proposer des explications à ce phénomène et d’en envisager la réception sur
          le long terme.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La consultation du fonds Louis Malle (BiFi) ne s’est pas limitée aux seules archives concernant Lacombe Lucien : la genèse complexe du film
          imposait de consulter toutes les archives la concernant depuis 1962. Deux fonds annexes ont également été très profitables : celui de la
          scripte Sylvette Baudrot-Guilbaud et celui de l’historien du cinéma Pierre Billard. Les archives, encore conservées au siège des Nouvelles
          Éditions de Film, ont pu aussi être exploitées ainsi que les archives de Patrick Modiano. Des entretiens et une correspondance écrite
          inédits avec certains collaborateurs du film ont également enrichi l’étude.</p>
        <p>Une grande attention a été portée aux sources issues de la presse écrite pour la réception immédiate : plus de 300 articles ont été
          répertoriés jusqu’à la fin de 1974 dans la presse nationale et régionale. Aucune distinction hiérarchique ni qualitative entre les
          différents titres n’a été opérée. Quelques courriers des lecteurs ont été relevés. Enfin, un repérage des émissions radio et télédiffusées a
          été effectué grâce aux collections de l’Institut national de l’audiovisuel.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
