<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200805.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Aucune étude historique n’a été consacrée à la Caisse nationale des monuments historiques, acteur majeur de l’histoire patrimoniale du
            <num>xx</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, présent avec une remarquable continuité depuis les mois décisifs précédant la première guerre mondiale. La
          Caisse fut créée dans le climat de crise qui, pour le service des Monuments historiques, a suivi la séparation de l’Église et de l’État,
          afin d’apporter compléments de ressources et souplesse budgétaire grâce à la formule en vogue de l’établissement public ; elle a connu de
          multiples transformations au fil des décennies. Imaginée à l’origine pour recevoir dons, legs et ressources fiscales, la Caisse a finalement
          été alimentée par les droits d’entrée instaurés dans les monuments historiques après la guerre et, à partir de la fin des années 1920, par
          le développement d’une activité commerciale. Après la création du ministère des Affaires culturelles, une réforme importante fait d’elle en
          1965 un organisme d’exploitation des monuments historiques aux attributions élargies, qui cherche à rendre la vie aux vieilles pierres.</p>
        <p>Cette thèse s’inscrit dans une lignée déjà longue d’études patrimoniales en France depuis les années 1970, s’intéressant tour à tour à la
          notion même de patrimoine, abordant la question sous l’angle de la restauration monumentale, de l’économie, du tourisme, de la sociologie,
          tentant des synthèses ou au contraire s’attachant à une période précise. Notre présentation de l’histoire de l’établissement public et de sa
          politique s’inscrit en outre dans les problématiques de l’histoire administrative ; nous nous sommes donc attaché à l’étude des hommes, des
          moyens à leur disposition, des rouages de l’administration et des résultats de l’action, en étant particulièrement attentif aux questions de
          rapport à la tutelle. L’analyse permet de comprendre par quels processus une administration aux rouages complexes et aux attributions
          multiples touchant à la fois à la gestion du patrimoine et à la politique culturelle a pu naître d’une simple bourse de secours à la
          disposition de la direction des Beaux-arts.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Ce sujet possède la qualité remarquable de confronter simultanément l’historien aux deux problèmes qu’il risque de rencontrer en histoire
          contemporaine : la lacune des sources, pour la première partie du <num>xx</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, et la surabondance de sources parfois très sèches après les années 1950. Les archives de l’établissement
          public ont fait l’objet de versements massifs au Centre des archives contemporaines de Fontainebleau entre 1989 et 1996, mais les documents
          versés sont en grande majorité postérieurs aux années 1960. Ils peuvent remonter dans quelques rares cas aux années 1930. On trouve
          également au Centre des archives contemporaines des documents émanant de la direction de l’Architecture et du cabinet du ministre qui
          concernent l’établissement public.</p>
        <p>Quelques documents au Centre historique des Archives nationales, présents dans les archives de la direction des Beaux-arts et du bureau
          des Monuments historiques, documentent l’histoire de la Caisse durant la première partie du <num>xx</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Cependant les archives de l’administration des Monuments historiques pour l’ensemble de la période sont en
          grande partie regroupées à la Médiathèque de l’architecture et du patrimoine ; elles permettent d’appréhender le point de vue de la tutelle
          sur l’établissement public. À la Médiathèque ont également été dépouillées avec profit des archives privées, dont celles de René
          Planchenault, inspecteur général des monuments historiques chargé du contrôle du service commercial de la Caisse du régime de Vichy aux
          années 1960. Enfin, la documentation du service des Monuments historiques sur les monuments eux-mêmes a permis d’aborder l’activité de
          gestionnaire et de propriétaire de la Caisse à travers des études de cas.</p>
        <p>Nous avons fait appel aux archives financières pour éclairer le fonctionnement de l’établissement public et confronter les points de vue.
          Au centre des archives économiques et financières, les archives de la direction du Budget du ministère des Finances ont révélé un certain
          nombre de documents importants. Les archives historiques de la Cour des comptes nous ont permis de consulter une série de documents
          budgétaires et de rapports sur l’établissement des origines à 1964, très récemment rendue disponible.</p>
        <p>Grâce au comité d’histoire du ministère de la Culture nous avons pu bénéficier de témoignages oraux précieux, dont la confrontation s’est
          révélée souvent éclairante, et nous livrer nous-même à l’exercice afin d’élargir le corpus d’archives orales. Parfois le témoin a permis
          d’avoir accès à des archives égarées : ainsi Jean Fosseyeux, directeur adjoint de la Caisse de 1975 à 1989, a-t-il pu retrouver la trace de
          documents, remontant aux années 1950 pour les plus anciennes, et voués à la destruction lors d’un déménagement.</p>
        <p>La revue <hi rend="i">Les Monuments historiques de la France</hi>, créée par le service des Monuments historiques en 1936, arrêtée en
          1939, et reprise en 1954 par la Caisse qui en assura la publication jusqu’en 1996, constitue par ailleurs une source majeure pour l’histoire
          de l’institution, de même que la production éditoriale de la Caisse depuis les années 1950 (catalogues, guides et monographies).</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
