<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’historiographie rouergate a fait très peu de place aux ordres mendiants ruthénois, sans doute à cause de la disparition de toute trace,
          ou presque, de la présence à Rodez des franciscains et des dominicains. Pourtant, alors que le couvent des franciscains est fondé seulement
          six ans après la mort de saint François, celui des dominicains est situé non loin du foyer originel de l’ordre qu’est Toulouse. Si
          l’historiographie des années 1960, et notamment l’École des Annales, a montré l’intérêt des études sur les Mendiants comme révélateurs de
          l’urbanisation, d’autres points sont aussi importants. Les Frères mineurs et prêcheurs ruthénois sont en effet au centre de la vie
          religieuse et politique de la ville, du comté et du diocèse de Rodez.</p>
        <p>On voit ainsi que ces ordres constituent des révélateurs de l’emprise du comte et de l’évêque de Rodez sur leur ressort respectif.
          L’origine sociale et géographique des frères, les soutiens laïcs et religieux apportés à la construction des couvents, mais aussi les
          fondations, les confréries, tous ces éléments sont autant d’indices qui permettent de situer les couvents mendiants dans leur environnement
          social, d’établir les étapes marquantes qui ont fait de ces frères des acteurs essentiels de la vie religieuse rouergate. L’étude des
          soutiens, tant des membres de la famille comtale que de la noblesse et de la bourgeoisie, permet aussi de comprendre comment ces couvents
          ont traversé les crises de la fin du Moyen Age, comme le passage à l’Observance des franciscains à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La plus grande partie des sources se trouve aux Archives départementales de l’Aveyron qui ont récupéré à la Révolution les archives des
          couvents des franciscains et des dominicains de Rodez, aujourd’hui classées dans la série H, sous les cotes 11 H (dominicains) et 14 H
          (franciscains). Ces sources ont été très peu exploitées : après avoir été vu par un dominicain toulousain, le fonds des dominicains a servi
          à l’élaboration d’un mémoire de maîtrise et de quelques articles, alors que celui des franciscains est resté vierge de toute recherche
          jusqu’au récent colloque Sainte Claire en Rouergue organisé par les Archives départementales de l’Aveyron. Il est essentiel de noter la
          différence de ces deux fonds qui révèlent une pratique archivistique divergente entre les dominicains, qui gardent tout ou presque de leurs
          documents, et les franciscains dont seuls sont parvenus les actes solennels émanant du Saint-Siège et les testaments les plus importants
          rédigés en faveur du couvent. Si l’inventaire du fonds des franciscains a été établi durant nos recherches, celui des dominicains reste en
          préparation et sera certainement complété à partir des éléments contenus dans cette thèse.</p>
        <p>Les axes de recherche de la présente étude ont bien sûr dirigé nos regards vers des documents émanant des pouvoirs civils et religieux
          ruthénois. Ainsi, pour tenter de saisir les rapports entre la ville et les couvents, ont été dépouillés les registres des délibérations
          consulaires de la Cité et du Bourg de Rodez, qui constituent une source inestimable sur la vie urbaine, à partir du XIV <hi rend="sup">e</hi> siècle pour le Bourg et du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> pour la Cité, et qui contiennent des informations essentielles pour notre
          objet, comme les rémunérations accordées aux prédicateurs par la ville. Les séries G (fonds de l’évêché de Rodez) et 3 G (fonds du chapitre
          cathédral de Rodez) éclairent les rapports entretenus entre les Mendiants, l’évêque et le chapitre cathédral. Enfin quelques registres
          notariaux, comme ceux d’Adhémar Catel (C 1381-1388), et les comptes du comté de Rodez (C 1329-1336) ont été également examinés pour voir les
          différentes mentions qui y étaient faites des Mendiants, les testaments et pensions en faveur des frères par exemple. La série Q (domaines)
          a permis de donner une idée de l’état des bâtiments conventuels, du mobilier qui y était contenu, en bref de donner une idée des couvents et
          de ce qui subsistait à la Révolution des périodes médiévale et moderne.</p>
        <p>Aussi riches qu’elles soient, ces sources locales ont été complétées par des documents conservés à Paris, à la Bibliothèque nationale de
          France et au Centre historique des Archives nationales. La collection Doat, à la BnF, a ainsi offert des copies d’actes ayant parfois
          disparu des couvents ruthénois. Aux Archives nationales, les documents établis pour l’enquête de la Commission des réguliers de 1768 donnent
          un instantané des couvents à la fin de l’époque moderne ; quelques actes concernant les comtes de Rodez, comme des testaments, éclairent les
          fondations faites par eux auprès des établissements religieux de Rodez.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
