<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200308.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Méthode d’apostolat missionnaire privilégiée, la diffusion des livres permettait de satisfaire à ces deux exigences de l’évangélisation
          que sont le soin des fidèles et la conversion des païens. La Société des Missions-Etrangères a largement fait usage de ce vecteur de la foi
          au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. Société importante qui envoya quelque 1 400 prêtres en Extrême-Orient pendant cette période, elle
          était présente aussi bien en Chine et au Vietnam qu’au Japon, en Corée et au Tibet. Son œuvre, héritière de deux siècles de travaux dans
          cette zone, permet d’avoir une vision d’ensemble des problèmes d’apostolat rencontrés et des solutions apportées.</p>
        <p>L’étude de la diffusion des livres s’insère dans une problématique plus vaste : l’évangélisation du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle en
          Asie a été très dénigrée par l’historiographie traditionnelle. Par rapport aux Jésuites de Chine des <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> -XVIII <hi rend="sup">e</hi>  siècles et au Père Lebbe, au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, dont les méthodes auraient été particulièrement
          adaptées à l’esprit chinois, les prêtres du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle auraient fait une œuvre médiocre, se contentant d’implanter en
          Orient des procédés occidentaux totalement inadéquats. En mettant en valeur la part de l’adaptation à la pensée orientale et le dynamisme de
          l’apostolat, l’analyse des livres de mission constitue un angle d’attaque idéal pour aborder le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. Suivre
          d’amont en aval le circuit du livre ­ conception, production, diffusion ­ permet de souligner toutes les facettes et tous les enjeux de ce
          type d’évangélisation.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p><hi rend="i">Les archives missionnaires </hi> — A partir de la seule correspondance, il est possible de retracer les différentes étapes de
          l’apostolat par le livre. Certes, il n’existe pas de sources manuscrites spécifiques à ce sujet au Séminaire des Missions-Etrangères : ni
          coutumier d’imprimerie, ni grand mémoire sur l’œuvre des livres. Il faut se contenter de la correspondance qui donne des renseignements
          qualitatifs et non quantitatifs et qui, par ailleurs, ne permet pas toujours de donner l’évolution chronologique des prises de position au
          cours du siècle. Les quelque 250 volumes de correspondance entre les missionnaires d’Extrême-Orient, les procures de Chine, le Séminaire de
          Paris et Rome donnent cependant des informations significatives. Les archives des autres sociétés missionnaires, des Lazaristes comme des
          Jésuites, sont beaucoup moins riches et n’apportent que de rares éléments de comparaison. Les actes des synodes et les recueils de lettres
          des vicaires apostoliques permettent de connaître la législation dans le domaine du livre. Pour étudier la production imprimée des
          missionnaires, il existe quelques bibliographies, notamment celle d’Adrien Launay pour l’ensemble des Missions-Etrangères, ainsi que les
          catalogues des imprimeries jésuite et lazariste, à titre de comparaison.</p>
        <p><hi rend="i">Les sources romaines </hi> — Alors que les archives du Séminaire des Missions-Etrangères témoignent de la manière de résoudre
          les problèmes d’apostolat à la base, celles de la <hi rend="i">Propaganda fide</hi>, congrégation romaine chargée du gouvernement des
          missions, font appréhender la théorie de l’apostolat selon le Saint-Siège. Ce sont les fonds des Acta, archives des congrégations mensuelles
          ou annuelles, qui s’avèrent les plus intéressants car ils montrent les décisions de Rome sur les points litigieux soumis par les
          missionnaires. Les <hi rend="i">Lettere</hi>, minutes des lettres écrites par la Propagande aux missionnaires pour faire exécuter ses
          décisions, permettent d’expliciter le contenu des différentes résolutions. Quelques autres fonds ont été dépouillés, notamment celui des <hi rend="i">Sinodi</hi>, contenant les actes des synodes, et celui des <hi rend="i">Collezione d’istruzioni</hi>, rassemblant les
          instructions générales de la Propagande. Les <hi rend="i">Collectanea</hi>, qui recueillent les décisions romaines à l’intention des
          missions, les complètent.</p>
        <p>L’ampleur de ces fonds interdisait tout dépouillement dans les archives du Saint-Office. Cette lacune est compensée par le fait que toutes
          les décisions prises par cette congrégation suprême à propos des livres litigieux ou des termes chrétiens chinois ont été reprises par la
          Propagande dans les <hi rend="i">Acta</hi> ou les <hi rend="i">Lettere</hi>. D’autres institutions romaines offrent des fonds intéressants.
          Le Musée missionnaire et d’ethnographie du Vatican renferme des tablettes xylographiques coréennes qui témoignent des techniques
          d’impression. La Bibliothèque vaticane conserve la traduction dans toutes les langues de la terre de la bulle <hi rend="i">Ineffabilis</hi>
          définissant le dogme de l’Immaculée Conception ; la Société des Missions-Etrangères a beaucoup contribué à cette vaste œuvre réalisée dans
          les années 1860 à la demande de l’abbé Sire, directeur à Saint-Sulpice.</p>
        <p><hi rend="i">Les archives civiles </hi> — Les archives civiles se sont avérées décevantes, celles du Ministère des affaires étrangères
          (Paris et Nantes, pour les archives du consulat de Chine), les Archives nationales (Paris et Aix-en-Provence, pour les archives des
          colonies) ou la Bibliothèque de l’Institut : l’apostolat par le livre se déroulait essentiellement de manière interne aux vicariats
          apostoliques. En revanche, l’Imprimerie nationale conserve encore dans son Cabinet des poinçons des différents jeux de caractères asiatiques
          envoyés par les prêtres des Missions-Etrangères ou réalisés sous leur direction ; pour chaque collection de types existe un dossier qui en
          donne un rapide historique.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
