<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’économie française a connu des bouleversements importants pendant la Première Guerre mondiale. La lutte contre l’Allemagne conduisait à
          une guerre « totale » et à orienter tout le système productif français vers la guerre. La situation rendait nécessaire le recours plus
          important à l’État, le seul à même de financer et d’organiser l’effort de guerre. L’administration a ainsi connu pendant le conflit
          une « exubérance », un développement jusqu’alors inconnu.</p>
        <p>Les historiens ont privilégié l’étude des deux grandes figures de la vie économique pendant la guerre : Albert Thomas, qui a su développer
          la production d’armement, et Etienne Clémentel, ministre du Commerce et artisan d’une véritable collaboration économique interalliée. Le
          ministère des Travaux publics, quant à lui, se voyait cantonné dans des domaines plus restreints mais néanmoins importants : l’organisation
          des transports et l’approvisionnement en charbon. Si les résultats obtenus ont été moins spectaculaires que dans d’autres secteurs de la vie
          économique, il n’en reste pas moins qu’ils transformaient des pratiques commerciales jamais remises en cause jusqu’alors. Peu à peu le
          ministre des Travaux publics fut, en effet, amené à exercer un contrôle complet sur le marché du charbon, matière première indispensable à
          la fois à la production industrielle et au chauffage de la population.</p>
        <p>Marcel Sembat, figure oubliée du socialisme français, a souvent été réduit au rôle de ministre de l’Union sacrée, sans qu’on s’intéresse
          concrètement à l’action qu’il avait menée à ce poste. Depuis quelques années, il bénéficie d’un certain regain d’intérêt. Christian Phéline
          vient ainsi d’éditer ses <hi rend="i">Cahiers noirs</hi>, tandis que les Archives nationales, qui ont reçu ses archives privées en 2003, lui
          consacrent une exposition au printemps 2008.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le fonds Marcel Sembat représente la plus grande partie des sources consultées. Il est constitué des papiers que le ministre des Travaux
          publics a emportés chez lui après son départ du gouvernement. Restés longtemps dans la maison de Sembat, ceux-ci sont conservés aux Archives
          nationales depuis 2003 (637 AP). Le fonds comprend une importante correspondance mais ce sont surtout les dossiers de travail avec le
          cabinet et les directions du ministère qui se sont avérés intéressants pour ce travail. Le fonds des Archives nationales a été complété par
          les cahiers tenus par Sembat et conservés à l’Office universitaire de recherche socialiste. Les archives des ministères concernés (Travaux
          publics principalement, mais aussi Guerre et Commerce) ont apporté des informations utiles sur le travail de l’administration pendant le
          conflit. Enfin, l’étude détaillée de plusieurs textes législatifs a rendu nécessaire la consultation des archives du Parlement, à savoir les
          procès-verbaux des commissions parlementaires compétentes et des séances de la Chambre et du Sénat.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
