<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2007.pos200723.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Aux <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, le consul est véritablement la clé de voûte de la politique des
          Puissances impérialistes en Chine. Les relations sino-étrangères sont alors fondées sur les traités acquis à la force des canons ; ces
          conventions garantissent la sécurité des étrangers dans la sphère restreinte des ports ouverts, sous l’autorité du consul, seul garant de
          leur protection. Ce dernier assume par conséquent une responsabilité sans commune mesure avec celle d’un consul ordinaire : les contraintes
          spatiales, linguistiques, sociales et intellectuelles de la Chine créent un isolement et exigent une spécialisation qui en font un agent de
          décision et d’exécution duquel dépendent le présent et l’avenir des Puissances dans l’empire céleste. Consciente de l’enjeu, la France met
          l’accent sur la promotion d’agents à la fois spécialisés dans la culture chinoise et dévoués au service des républicains.</p>
        <p>La carrière de Gaston Kahn (1864-1928) est l’illustration parfaite de cette rencontre entre une formation intellectuelle et technique,
          d’une part, et une adhésion sans faille à l’idéologie républicaine, d’autre part. Cette combinaison lui fait embrasser et appliquer au
          terrain chinois le credo ferriste de l’action impérialiste outre-mer : profit économique, mission civilisatrice et prestige politique. Sur
          place cependant, les réalités du monde chinois, la férocité de la concurrence étrangère et la faiblesse des choix français viennent
          contrarier les ambitions de la République et compliquer l’action du consul. Gaston Kahn prend alors progressivement conscience des effets
          pervers des ambitions étrangères sur l’équilibre chinois et plus largement, international. L’examen de l’évolution de sa pensée et de sa
          pratique mettent en lumière l’impasse à la fois concrète et morale dans laquelle le place cette prise de conscience.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’étude du parcours de Kahn exige de puiser à plusieurs sources. L’essentiel de son activité professionnelle est couvert par les archives
          conservées dans les services du ministère des Affaires étrangères : au Quai d’Orsay pour l’administration centrale ; au centre des archives
          diplomatiques de Nantes pour l’activité des postes consulaires et diplomatiques français en Chine. Ces archives sont à la fois riches et
          lacunaires. En effet, le Quai d’Orsay renferme la presque totalité des dépêches adressées par Kahn depuis les divers postes qu’il a occupés
          entre 1888 et 1915, quand le centre nantais ne conserve que les archives des postes de Shanghai, Tianjin et de la Légation de France à
          Pékin. Or, si les archives de l’administration centrale sont essentielles à la compréhension des desseins politique et économique de la
          France, celles produites par les postes à l’étranger s’avèrent indispensables à la résurrection de la vie des consulats et des concessions,
          cellules de base de l’activité française en Chine. Elles mettent en valeur, davantage que les rapports politiques et commerciaux
          régulièrement adressés au ministère, l’ampleur de la tâche du consul, à la fois professionnel de la diplomatie au quotidien et
          administrateur de la communauté française expatriée, parfois même proche d’un petit gouverneur de colonie.</p>
        <p>Ces archives sont toutefois muettes sur les premières années de la vie, de la formation et de l’évolution personnelle de Kahn. Quatre
          types de sources viennent combler ces lacunes. En premier lieu, les descendants du consul conservent un petit fonds privé dont la richesse
          repose essentiellement sur la correspondance échangée entre Kahn et sa femme Rachel durant la seconde révolution chinoise de l’été 1913. On
          y voit percer, derrière l’image trop lisse véhiculée par les rapports du consul à son ministère de tutelle, une personnalité haute en
          couleur et fermement sceptique à l’égard de la politique française et plus largement étrangère en Chine. Pour recréer le cadre de l’enfance
          et des choix professionnels de Kahn, il faut ensuite puiser aux ouvrages parus sur le contexte politique et culturel de la Troisième
          République naissante ainsi qu’aux études commises sur l’École des langues orientales et la naissance de la sinologie au XIX <hi rend="sup">e</hi> siècle. Par ailleurs, les archives de l’Indochine conservées à Aix-en-Provence, au Centre des archives d’outre-mer, mettent en
          lumière les dix-huit mois passés au Tonkin avant l’entrée définitive dans la carrière consulaire de Chine. Cet épisode est déterminant car
          il s’agit tout à la fois d’une toute première expérience professionnelle et d’un premier contact avec l’Extrême-Orient et les ambitions
          françaises dans cette région du monde. Enfin, l’examen des ouvrages parus sur la question chinoise à l’époque de Kahn, au même titre que la
          lecture des mémoires et des récits de voyages publiés par ses contemporains, viennent éclairer sa mission et l’évolution de sa pensée à la
          lumière des mentalités et des problématiques de son temps.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
