<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Claude d’Annebault fut le dernier “ grand favori ” de François I<hi rend="sup">er</hi> . De 1543 à 1547, le roi lui confia la
          responsabilité et la direction de toutes les affaires de l’État. L’amiral fut donc le plus grand personnage du royaume après son prince, et
          pourtant, il demeure mal connu, comme enveloppé par les ténèbres historiographiques qui pèsent sur la fin du règne du roi-chevalier. En
          effet, il est patent que la dernière décennie, moins fastueuse et peut-être moins bien documentée que les premières, n’a été que peu étudiée
          et souffre d’une dévalorisation systématique nourrie d’ambiguïtés et d’<hi rend="i">a priori</hi>. Cette période est souvent décrite comme
          le déclin d’un souverain devenu malade et impotent, dominé par une maîtresse autoritaire et capable d’imposer ses créatures au conseil ;
          parmi ces prétendus hommes de paille, Claude d’Annebault incarne la probité, mais aussi la plus parfaite incompétence. <lb/>Cette vision
          caricaturale, vieille de plusieurs siècles, doit être remise en question. Il faut d’abord reconsidérer la faveur royale non plus comme un
          vice néfaste et délétère, mais comme un véritable système politique structurant. Le déroulement de la carrière de l’amiral permet de
          redéfinir et d’illustrer les problématiques de la faveur, à tous les niveaux du système. L’étude de ce personnage offre aussi l’opportunité
          de mettre à jour les mécanismes du conseil du roi et du gouvernement du royaume, et de faire revivre la cour oubliée des dernières années du
          règne de François I<hi rend="sup">er</hi> . Pour ne pas abstraire ces réflexions et ces problématiques de leur contexte, il a semblé
          pertinent de les insérer dans la trame chronologique de la vie de Claude d’Annebault.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La perte des papiers de la famille d’Annebault aurait pu constituer un obstacle. Mais même dans ce cas, un personnage d’une telle
          importance est toujours bien documenté. Les vestiges de sa correspondance sont conservés dans de nombreux fonds, notamment les manuscrits
          français de la Bibliothèque nationale de France ; ces recueils renferment également des lettres de contemporains de l’amiral, d’où ont été
          tirés d’importants compléments d’information. Plusieurs séries des Archives nationales ont été exploitées (J, P, X<hi rend="sup">1A</hi>
          …), ainsi que le Minutier central des notaires parisiens. D’autres renseignements, sur des négociations diplomatiques, le gouvernement des
          provinces ou la vie privée de l’amiral, ont été glanés aux archives du Ministère des affaires étrangères, aux archives départementales de
          l’Eure, de la Seine-Maritime, du Calvados, de la Loire-Atlantique, ou encore dans des dépôts d’archives d’Italie du Nord (Turin, Moncalieri,
          Mantoue, Modène, Venise). Enfin, les dépêches des ambassadeurs des ducs de Mantoue et de Ferrare, rarement utilisées en dépit de leur
          richesse, ont été compulsées avec fruit.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
