<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Lorsque l’on évoque les vers mesurés en français, on pense généralement à cette période riche en inventions littéraires de toutes sortes
          que fut la Renaissance, et particulièrement au poète de la Pléiade Jean-Antoine de Baïf, qui s’y essaya dans plusieurs œuvres. S’il fut le
          plus célèbre, Baïf ne fut néanmoins pas le seul à écrire des vers métriques français : on peut citer aussi Etienne Jodelle, autre poète de
          la Pléiade, Etienne Pasquier, Agrippa d’Aubigné, et avant eux Jacques de la Taille (1542-1562), qui eut même le mérite de composer un petit
          traité de métrique française. Mais Jacques de la Taille n’était pas le premier à se lancer dans l’entreprise : en effet, Michel de
          Boteauville (v. 1435- apr. 1500) l’avait précédé sur cette voie trois quarts de siècle plus tôt. Bien qu’il fût généralement admis que les
          syllabes avaient toutes la même quantité dans la langue française, Michel de Boteauville eut l’idée d’appliquer au français les règles de la
          poésie antique : selon lui, certaines syllabes pouvaient en français être considérées comme longues, et d’autres, brèves, que ce fût par
          nature ou par position.</p>
        <p>Michel de Boteauville appliqua son idée en transposant dans notre langue un poème en vers latins qu’il avait composé auparavant sur les
          malheurs de la guerre de Cent Ans et sur les bienfaits de la paix. De plus, il fit précéder son poème d’un traité de métrique, intitulé l’
            <hi rend="i">Art de metrifier françois</hi>, afin d’expliquer sa poétique nouvelle et d’en faciliter la lecture. Par souci de cohérence,
          c’est l’ensemble de ces textes qui sont présentés ici. Si le degré de réussite de ce nouvel <hi rend="i">art poétique</hi> reste à
          l’appréciation de chacun, il n’en demeure pas moins que sa cohérence théorique et systémique en fait, plus qu’une élucubration passagère,
          une véritable tentative de réforme poétique, qui mérite une place particulière dans l’histoire de notre littérature.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
