<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200402.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La biographie de la fille de Louis XVI a été faite de nombreuses fois mais toujours sous la forme d’une suite d’anecdotes. Nul n’a songé à
          examiner de façon plus approfondie le rôle politique et symbolique qu’elle avait pu jouer, certes un peu malgré elle. Née fille de France,
          elle était destinée à tenir une place prestigieuse en France et en Europe. La Révolution a changé son sort et a ajouté au prestige du sang
          celui du malheur : à partir de 1795, elle est la très populaire et très aimée “ Orpheline du Temple ”, nom qui ne la quittera plus. Elle
          devient alors le meilleur agent de propagande des royalistes, instrument politique, certes, mais un instrument révéré et adoré de ses
          partisans et ce durant toute sa vie. Il n’est pas question ici de faire à proprement parler une biographie du personnage mais de
          reconstituer son histoire à travers le regard des contemporains puisque ce qu’elle représentait a eu bien plus d’importance que ce qu’elle
          était. Cette étude exclut la partie antérieure à la mort de Marie-Antoinette, dans la mesure où la princesse ne s’individualise nettement
          qu’après, et s’arrête en 1830. Marie-Thérèse-Charlotte part alors pour un exil cette fois définitif et son image est considérablement
          modifiée par la concurrence de celle du comte de Chambord : la résonance politique et même sensible de cette image en sort très
          amoindrie.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>sources</head>
        <p>L’orientation même du sujet conduisait à privilégier les sources imprimées. Des brochures de nature variée, trouvées à partir des
          catalogues de la Bibliothèque nationale de France (BNF), et des journaux de l’époque ont servi de base à notre travail. Nous avons dépouillé
          de manière systématique une trentaine de titres de presse parus entre 1779 et 1830, en nous efforçant d’équilibrer les tendances politiques
          pour avoir une vision représentative de l’image réelle de Marie-Thérèse-Charlotte de France. Un grand nombre de mémoires et de
          correspondances ont complété avec des bonheurs divers cette documentation imprimée. Enfin, nous avons constitué un corpus iconographique à
          partir des fonds du département des monnaies et médailles de la BNF et des séries Qb1 et N2 du département des estampes et de la
          photographie.</p>
        <p>Les sources manuscrites sont bien moins nombreuses que pour la plupart des thèses de l’Ecole des chartes. Le fonds Bourbon des archives du
          ministère des affaires étrangères s’est révélé le plus utile pour notre travail. Aux Archives nationales, ont été particulièrement exploités
          les fonds privés : les fonds La Fare (198 AP), Condé (34 AP) et Lenôtre (AB XIX 3205) notamment. Les archives du Temple (F <hi rend="sup">7</hi>  4391 et 4392) ainsi que les cartons concernant les voyages de la princesse, dispersés dans plusieurs séries, (F <hi rend="sup">7</hi>  6759, 6760 et O<hi rend="sup">3</hi>  122, 232, 233) ont été dépouillés avec grand profit. Les nombreux sondages effectués dans
          les sous-séries O<hi rend="sup">3</hi> , maison du roi, et F<hi rend="sup">7</hi> , police générale, se sont avérés particulièrement
          décevants, du moins de notre point de vue.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
