<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2012.pos201202.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction </head>
    <p>La prison et l’exil sont des thèmes récurrents dans la mémoire républicaine que le <num>xix</num><hi rend="sup">e</hi> siècle a forgée. Victor Hugo construisit depuis Jersey sa renommée de grand écrivain républicain et la prison fait partie de l’itinéraire-type du révolutionnaire entre 1830 et 1870. L’image des nombreux « martyrs de la République » de cette période, honorés plus tard dans la topographie de la III<hi rend="sup">e</hi> République, s’est largement nourrie des emprisonnements qu’ils ont subis. Blanqui « l’enfermé », Barbès, Raspail ou Charles Delescluze, pour n’en citer que quelques-uns, font partie des célèbres opposants qui payèrent ainsi le prix de leur engagement politique. Plusieurs ont laissé des écrits qui racontent leurs années d’enfermement. </p>
    <p>De 1850 à 1857, mis à part les déportés des commissions mixtes de 1852, les principaux condamnés politiques furent regroupés dans la maison de détention et déportation de Belle-Île-en-Mer. Henri Delescluze, frère du célèbre journaliste mort sur une barricade de la Commune, a séjourné dans cette prison.  Arrêté en octobre 1850 pour l’affaire du « complot de Lyon », il a été condamné à dix ans de détention par le conseil de guerre de Lyon, en août 1851. Sa peine commuée en bannissement en avril 1853, il s’est exilé en Angleterre, puis aux États-Unis, après dix-huit mois passés à Belle-Île. S’il n’a publié aucun ouvrage avant la parution de <hi rend="i">La Commune de Paris</hi>, en 1871, son passage en prison fut l’occasion d’une frénésie d’écriture.  </p>
    <p>Notre détenu s’est essayé à tous les genres littéraires : théâtre, roman, nouvelle, poésie, essais ; il a aussi laissé un grand nombre de notes résultant de ses lectures et de l’enseignement que se prodiguaient mutuellement les détenus de Belle-Île. Outre trois carnets de prison, écrits quotidiens de sa détention provisoire (octobre-novembre 1850) et de son passage à Belle-Île (novembre 1851-avril 1853), nous avons choisi d’éditer un récit de voyage de Lyon à Belle-Île, deux essais sur la vie des détenus, et un récit de la « réception » du coup d’État du 2 décembre 1851 dans la prison. </p>
    <p>Henri Delescluze n’a rien du héros républicain. Tourmenté par la pauvreté de sa famille – il laisse une femme et une fille dans la misère – et, poussé par la volonté de sortir de prison, il n’hésite pas à se soumettre au régime qui s’instaure à partir du coup d’État du 2 décembre 1851. Cette prise de distance par rapport à l’engagement politique est justement ce qui fait l’intérêt de ces écrits. Alors que les récits de prison écrits sous le Second Empire sont l’œuvre de militants convaincus, et font des prisons le théâtre d’une résistance à l’oppresseur, Henri Delescluze se pose davantage en observateur, presque en ethnographe, de son environnement carcéral. Ce détachement vis-à-vis de ses revendications politiques permet à l’écriture de soi une plongée dans l’intimité de son auteur, qui fait la particularité de ces textes. </p>
    
    
     </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
    <p>Les documents édités se trouvent aux Archives nationales (Fonds Charles et Henri Delescluze, 494 AP 1) et à la bibliothèque municipale de Lille (Fonds Delescluze, Ms  283). Les fonds des archives départementales du Morbihan (série Y), du Rhône (série R) et des Archives nationales (notamment la série BB et la sous-série F<hi rend="sup">7</hi>) ont permis de mettre en contexte les détentions successives d’Henri Delescluze, et d’éclairer son rôle dans la complexe affaire du complot de Lyon qui a causé sa condamnation. La Bibliothèque nationale de France conserve les manuscrits d’Auguste Blanqui, qui fut détenu à Belle-Île en même temps que lui ; ils ont été consultés avec profit (NAF 9578 à 9598). </p>
    
    
    
    </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
