<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200525.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’Opéra est à tous points de vue le premier des théâtres français. Érigé depuis sa création, le 28
          juin 1669, en académie, il jouit du monopole des représentations en musique, privilège immense qui écrase tous ses rivaux. Il emploie un
          personnel très nombreux, met en jeu des sommes considérables et bénéficie de l’immense ferveur du public. En réalité, cette apparente
          puissance ne saurait faire illusion et l’envers du décor dissimule une institution en lutte pour surmonter d’incessantes difficultés
          administratives et financières. Aussi apparaissait-il intéressant de retracer l’histoire de l’Académie royale de musique entre 1749 et 1790,
          afin de comprendre notamment les raisons de la longévité d’une institution qui, en dépit de nombreux problèmes structurels, a réussi à se
          maintenir et, mieux encore, à constituer un foyer de création musicale de premier ordre.</p>
        <p>Dans l’histoire administrative de l’Académie royale de musique, l’année 1749 représente une véritable rupture. Pour la première fois
          depuis la création de l’institution, le roi décide de confier son privilège non plus à un simple particulier, mais aux « sieurs prévôt des
          marchands et échevins de la ville de Paris », c’est-à-dire à un corps public. Ce qui aurait dû être un honneur se transforme vite en une
          charge insoutenable. Aussi, devant la situation financière catastrophique de l’Académie royale de musique, le roi décide-t-il, par arrêt de
          son Conseil du 17 mars 1780, de la placer sous son autorité directe et de la faire diriger collégialement par un Comité composé d’un
          directeur général et d’une partie du personnel artistique. La boucle est bouclée le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1790, lorsque, dans le
          contexte politique difficile des débuts de la Révolution, la gestion de l’institution est à nouveau confiée au Bureau de la municipalité de
          Paris.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Lacunaires et dispersées, et cependant d’une diversité et d’une richesse extraordinaires, permettant en grande partie de retracer
          l’histoire de l’institution, telles sont les caractéristiques des archives administratives de l’Académie royale de musique. Ces dernières
          sont scindées en deux ensembles, distincts aussi bien par leur nature que par leur lieu de conservation : les feuillets et les liasses
          constituent la sous-série AJ<hi rend="sup">13</hi> des Archives nationales, tandis que les documents reliés et une grande partie de la
          correspondance des artistes avec la direction de l’Opéra se trouvent à la Bibliothèque-musée de l’Opéra. Ces archives fournissent une mine
          de renseignements sur l’histoire de l’Académie royale de musique sous les angles les plus divers. Cependant, à la différence de la
          Comédie-Française où une gestion continue a permis la conservation remarquable de la quasi intégralité des documents relatifs au théâtre
          depuis le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui constituent pour le chercheur un ensemble tout à fait exceptionnel, les archives de
          l’Académie royale de musique ont subi les vicissitudes de l’histoire de l’institution et sont par certains aspects lacunaires et
          insuffisantes. Fort heureusement, d’autres fonds conservés aux Archives nationales suppléent ces lacunes : il s’agit principalement de la
          série O<hi rend="sup">1</hi>, qui concerne la Maison du roi et rassemble toutes les archives privées de la couronne, et, dans un moindre
          mesure, de la série AJ<hi rend="sup">37</hi>, constituée par le fonds du Conservatoire, ainsi que de la sous-série H<hi rend="sup">2</hi>,
          rassemblant une partie des documents produits par le Bureau de la ville de Paris.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
