<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2010.pos201007.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>À partir de la Première Guerre mondiale, la France s’est dotée de structures administratives pour l’organisation de manifestations
          artistiques (représentations théâtrales, concerts et expositions) afin de servir ses intérêts diplomatiques à l’étranger. La naissance de ce
          nouveau mode de communication officielle entre les nations, la diplomatie culturelle, a fait l’objet de recherches par les historiens dès
          les années 1960. Mais jusqu’à présent, aucune étude – à l’exception de celle d’Alain Dubosclard axée sur l’action artistique aux
          États-Unis – n’a exploré l’action strictement artistique, par le biais des expositions.</p>
        <p>L’investigation concerne l’ensemble des expositions organisées par les services centraux d’action artistique, au sein des ministères des
          Affaires étrangères et de l’Instruction publique et des Beaux-arts, et par l’association française d’expansion et d’échanges artistiques
          (AFEEA), créée en 1922, devenue association française d’action artistique (AFAA) en 1934. Une centaine d’expositions regroupant l’art ancien
          et l’art moderne, l’architecture et les arts décoratifs avec les arts graphiques, la sculpture et la peinture sont patronnées et
          subventionnées par ces services. Par l’analyse de cet ensemble, il s’agit de voir si l’État français sut tirer parti de l’engouement que
          suscitait l’art français dans le monde ou s’il donna au contraire des armes à d’autres capitales comme New York pour lui « voler l’idée
          d’art moderne ». Ce corpus d’expositions constitue un observatoire du phénomène des expositions temporaires ou itinérantes. On voit naître
          alors des débats sur le rôle des expositions pour le public, amateur ou spécialiste, sur leur place dans la politique des musées, notamment
          par rapport au traitement des collections. En traversant l’histoire des institutions artistiques, en analysant quels artistes ont été
          choisis pour figurer dans ces expositions et quels sont ceux qui en ont été exclus, le sujet choisi est l’occasion d’aborder sous un angle
          international l’histoire du goût et des politiques artistiques de la <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> République.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>On a pu aborder l’étude de ces expositions par de nombreuses sources. Les archives du service des œuvres françaises à l’étranger (SOFE),
          conservées au centre des archives diplomatiques de Nantes, ont constitué le socle de cette thèse puisqu’elles ont gardé la trace de toutes
          les expositions organisées pendant l’entre-deux-guerres ainsi que les comptes rendus des conseils d’administration de l’AFAA. Les archives
          du ministère de l’Instruction publique et des Beaux-arts (AN F²¹), bien qu’un peu moins riches, ont été toutefois incontournables, ainsi que
          celles des musées nationaux.</p>
        <p>Enfin, il était indispensable de recourir aux nombreux documents imprimés qui accompagnèrent l’action artistique ou la commentèrent :
          catalogues d’exposition, articles de presse, essais et mémoires.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
