<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2003.pos200307.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Comment copier à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle un texte qui prend pour modèle un manuscrit vieux de deux siècles, dont la
          langue n’est plus celle du copiste ni de ses lecteurs ? S’agit-il simplement de la copie d’un manuscrit au sens courant du terme, ou le
          copiste joue-t-il un rôle plus important d’adaptateur, voire de véritable traducteur du texte ancien ? Ces questions se posent très vite à
          la lecture de l’<hi rend="i">Estoire del saint Graal</hi> conservée dans le manuscrit 9246 de la Bibliothèque royale de Belgique. Le
          copiste du texte, Guillaume de la Pierre, explique en effet qu’il s’appuie sur des manuscrits copiés « en langage ancien et le plus en
          langue picarde » : la langue de rédaction de ces textes, l’ancien français, ne correspond plus au moyen français, langue du copiste en 1480,
          date de rédaction du manuscrit. L’enjeu de l’étude de ce manuscrit est donc de déterminer si Guillaume de la Pierre modernise bien le texte
          et ne se contente pas d’effectuer une simple copie d’une langue archaïque, mais aussi d’examiner quelles peuvent être les modalités de cette
          modernisation.</p>
        <p><hi rend="i">Le contexte littéraire de l’</hi> Estoire del saint Graal. — L’<hi rend="i">Estoire del saint Graal</hi>
          forme la première partie des cinq romans composant le cycle du Lancelot-Graal, rédigé dans la première moitié du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>
           siècle, qui comprend également le <hi rend="i">Merlin</hi> et sa suite, le <hi rend="i">Lancelot</hi> propre, la <hi rend="i">Queste del
            Graal</hi> et la <hi rend="i">Mort Artu</hi>. L’auteur ou les auteurs de ces différents romans restent inconnus, l’ordre de rédaction même
          des textes faisant l’objet de débats. Les sources de ce cycle sont à chercher dans l’œuvre de Chrétien de Troyes, dont le dernier texte
          resté inachevé, le <hi rend="i">Conte du Graal</hi>, a fourni la matière de plusieurs continuations et cycles différents. Les premiers
          romans du cycle du Lancelot-Graal (l’<hi rend="i">Estoire del saint Graal</hi> et le <hi rend="i">Merlin</hi>) s’inspirent en outre de
          l’œuvre en vers de Robert de Boron, le Roman de l’estoire dou Graal et un <hi rend="i">Merlin</hi>, rédigés au début du XIII <hi rend="sup">e</hi>  siècle. C’est Robert de Boron qui le premier fait du Graal une relique chrétienne, instaurant ainsi le lien entre la matière de
          Bretagne et les textes sacrés. L’<hi rend="i">Estoire del saint Graal</hi> a longtemps souffert de la comparaison avec les autres romans du
          cycle, et a été souvent considéré simplement comme une introduction relativement médiocre au Lancelot propre et à la <hi rend="i">Queste del
            saint Graal</hi>. C’est pourquoi ce texte n’est pas le roman le plus connu du cycle et n’a été étudié pour lui-même et réhabilité que très
          récemment.</p>
        <p><hi rend="i">La diffusion de l’Estoire del saint Graal. </hi> — L’<hi rend="i">Estoire del saint Graal</hi> a fait l’objet d’une
          diffusion relativement importante, puisqu’elle est conservée actuellement dans quarante-deux manuscrits (auxquels il faut ajouter les
          manuscrits ne contenant que des fragments de l’œuvre et les traductions dans d’autres langues vernaculaires). La plupart de ces manuscrits
          datent du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et le manuscrit de Bruxelles est vraisemblablement le plus tardif. Il existe trois versions de
          ce texte : une version longue, une version courte et une version mixte, composée de passages empruntés alternativement à la version longue
          et à la version courte. Le manuscrit de Bruxelles est un représentant de cette dernière version. L’<hi rend="i">Estoire</hi> a également
          fait l’objet de plusieurs éditions, dont deux dès 1516 et 1523, et d’une édition critique très récente.</p>
        <p><hi rend="i">L’histoire du manuscrit de Bruxelles. </hi> — Le manuscrit de Bruxelles est un manuscrit de luxe, qui présente notamment une
          cinquantaine de miniatures très élaborées, peintes sur une demi-page, dues à l’atelier de Jean Colombe. Le soin apporté à la rédaction du
          texte ainsi que la qualité du parchemin et les larges dimensions du manuscrit indiquent également qu’il s’agit d’un livre destiné à
          personnage de haut rang. Le colophon fournit, outre la date de rédaction, des renseignements sur le copiste du manuscrit, Guillaume de la
          Pierre, et sur son commanditaire, Jean-Louis de Savoie, évêque de Genève. Jean-Louis de Savoie, né en 1447 ou 1448, est le huitième enfant
          du comte Louis I<hi rend="sup">er</hi> de Savoie et d’Anne de Lusignan. Il devient évêque de Genève en 1460 et le reste jusqu’à sa mort, en
          1482. Malgré le témoignage de ce manuscrit, il ne semble pas que Jean-Louis de Savoie ait joué, à la cour de Savoie ou dans son évêché, un
          grand rôle de mécène culturel ou artistique. Aux questions spirituelles et à l’administration de son diocèse, il préfère en outre les
          combats politiques qui se déroulent à l’époque entre la cour de Savoie, le duché de Bourgogne et le royaume de France.</p>
        <p>A sa mort en 1482, le manuscrit entre dans la bibliothèque du duc de Savoie Charles I<hi rend="sup">er</hi> , qui emploie alors les
          services de Jean Colombe, et ce n’est vraisemblablement qu’à cette époque que les miniatures sont réalisées. Le manuscrit change ensuite de
          mains, puisque le contrat de mariage passé en 1501 entre Philibert de Savoie et Marguerite d’Autriche autorise Marguerite à l’emporter avec
          elle lorsqu’elle quitte la Savoie pour assurer la régence aux Pays-Bas en 1506. Le manuscrit figure ensuite régulièrement dans les
          inventaires de sa bibliothèque, puis dans ceux de la bibliothèque des ducs de Bourgogne. Il est ensuite confisqué à deux reprises et rejoint
          la Bibliothèque royale, à Paris, lors de la guerre de Succession d’Autriche en 1748 puis pendant la Révolution en 1794, avant d’être
          définitivement restitué à la Belgique en 1814.</p>
      </div>
              <div type="sources"/>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
