<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Germain Louis Chauvelin fut le seul ministre de l’Ancien Régime à occuper simultanément les charges de garde des sceaux et de secrétaire
          d’Etat des Affaires étrangères de 1727 à 1737. D’autres circonstances particulières marquèrent son passage au sommet de l’Etat. Qualifié de
          “ sous-ministre ” par le marquis d’Argenson, Chauvelin eut à vivre la situation, rare sous l’Ancien Régime, de ministre sous un principal
          ministre : en effet, le cardinal de Fleury fut principal ministre de fait depuis 1726 et le resta jusqu’à sa mort en 1743. Chauvelin exerça
          par ailleurs les fonctions de garde des sceaux, en même temps que d’Aguesseau était chancelier.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les archives de la chancellerie ayant en grande partie disparu, on a surtout exploité les ressources des Archives du ministère des Affaires
          étrangères : la série des “ Mémoires et Documents France ” contient la correspondance reçue de Fleury et Chauvelin sur de nombreuses
          affaires intérieures. En dehors de la correspondance politique conservée au Quai d’Orsay, les lettres de la main de Chauvelin sont rares. Le
          minutier central des notaires parisiens conservé au Centre historique des Archives nationales (plus particulièrement les minutes des
          notaires Tessier et Duval : étude LXXXVII), une vingtaine de cartons cotés T 247 contenant les papiers, confisqués à la Révolution, d’Anne
          Sabine de La Rochefoucauld, fille de Germain Louis Chauvelin, le cabinet des titres de la Bibliothèque nationale de France et le carton 79 J
          85 des Archives départementales de l’Essonne ainsi que de nombreux documents de la série A de ce même dépôt, ont permis de reconstituer
          l’histoire de la famille Chauvelin et de la fortune de Germain Louis en particulier. Il reste en revanche très peu d’archives chez les
          descendants du ministre.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
