<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200520.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>En 1947, alors que les institutions de la <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> République se mettent en place, le Parti communiste français (PCF) est
          le premier parti de France. Cinq mois plus tard, les ministres communistes sont renvoyés du gouvernement et le parti entre peu à peu dans
          une phase d’opposition qui va être très longue, marquée par des attaques violentes contre la politique gouvernementale française et un
          soutien sans faille à l’URSS.</p>
        <p>Malgré toutes les études dont il est l’objet, le Parti communiste reste mystérieux à bien des égards, en particulier en ce qui concerne son
          organisation. Or, Maurice Thorez, son secrétaire général pendant plus de trente ans (de 1930 à sa mort, en 1964), a pris scrupuleusement des
          notes pendant presque toutes les réunions d’une des instances majeures de direction du Parti : le Bureau politique. Ces notes, inédites,
          sont particulièrement importantes et riches entre 1947 et 1964 ; elles forment un corpus diversifié et volumineux, représentant environ 1200
          pages dactylographiées. Ce corpus est singulier à plus d’un titre : le type de texte, constitué de bribes de phrases, les informations qu’il
          contient et surtout son caractère inédit en font une source extrêmement originale pour l’étude du travail d’un dirigeant communiste et du
          fonctionnement interne du PCF.</p>
        <p>L’édition de l’intégralité de ce corpus, dont seuls quatre fragments ont fait l’objet d’un apparat critique – il s’agit des notes des
          années 1947, 1948, 1956 et 1958 – s’accompagne donc d’une analyse qui vise à définir précisément le rôle que tint dans le processus
          décisionnel interne le Bureau politique, instance souvent considérée par l’historiographie du communisme français comme un organe de second
          plan dépourvu de tout réel pouvoir.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La source principale de ce travail se compose de trois cahiers d’écolier et de six cartons de feuilles volantes de format A4, sur lesquels
          Maurice Thorez écrivait ses notes. Mais la recherche s’est également fondée sur d’autres ensembles de sources : les archives de la direction
          du PCF tout d’abord, comprenant les décisions du secrétariat et du Bureau politique ; les témoignages écrits ou oraux, lorsque ce fut
          possible, des acteurs de cette histoire. Il a aussi été nécessaire de consulter des sources d’information de l’époque, notamment la presse
          écrite, qui permettent de replacer systématiquement les propos des membres du Bureau politique dans le contexte politique, social et
          économique de la période : une attention particulière a été apportée à l’<hi rend="i">Humanité</hi> bien évidemment, mais surtout à l’<hi rend="i">Année politique</hi>, plus objective et plus complète.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
