<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2008.pos200817.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>André Dutertre (1753-1842), passé à la postérité pour avoir croqué puis gravé les portraits des principaux membres de l’expédition d’Égypte
          de Bonaparte, est un artiste assez mal connu quant à sa vie et à son œuvre. Le manque de documentation à son sujet ne facilite pas la tâche
          du chercheur. Il existe cependant à l’École nationale supérieure des Beaux-arts deux recueils assez exceptionnels de dessins de sa main qui
          permettent d’aborder le personnage au travers de deux voyages que ce dernier a effectué, un traditionnel voyage d’étude en Italie entre 1786
          et 1793, et un voyage en Égypte, assez extraordinaire puisque Dutertre a appartenu à la Commission des Sciences et des Arts qui a accompagné
          la conquête de Bonaparte.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La principale source utilisée est bien sûr celle constituée par les deux recueils de dessins conservés à l’École nationale supérieure des
          Beaux-arts. Elle est assez bien complétée par les œuvres de Dutertre conservées à la Bibliothèque nationale de France, dessins et gravures,
          essentiellement au département des estampes mais aussi au département de la musique. Le Musée du Louvre possède aussi une série de portraits
          en pied de généraux de la main de Dutertre, ensemble déposé au Musée du Château de Versailles.</p>
        <p>Quelques documents sont conservés aux Archives nationales, notamment le dossier de professeur de Dutertre à l’École gratuite de dessin et
          une lettre de Dutertre datée de 1837, dans la sous-série AJ 53. Des documents de la sous-série AJ 52 viennent éclairer la manière dont les
          dessins de Dutertre sont entrés à l’École nationale supérieure des Beaux-arts. Quelques documents de la sous-série O 2 apportent des
          éléments sur la période pendant laquelle il fut professeur de dessin des pages de l’Empereur.</p>
        <p>De nombreuses sources imprimées permettent aussi de retracer de manière assez complète aussi bien l’histoire du voyage en Italie que celle
          de la découverte de l’Égypte par l’Occident.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
