<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>L’abbaye du Mont-Saint-Michel, lieu illustre s’il en est et qui fête en 2008-2009 le treizième centenaire de sa fondation, a toujours eu
          les faveurs des historiographes : parmi les plus célèbres on citera les mauristes du <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle Dom Huynes et Dom Le Roy, les architectes des monuments historiques Édouard Corroyer et Paul Gout, les
          historiens normands Léopold Delisle et Lucien Musset.</p>
        <p>Cependant, le cartulaire de l’abbaye, manuscrit du milieu du <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle dont les additions se prolongent jusqu’au <num>xiv</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, est longtemps resté inédit, malgré diverses tentatives d’édition. Il doit être étudié comme un ensemble sinon
          cohérent, du moins réalisé avec quelque raison, même quand il s’agit du matériau documentaire polymorphe ajouté après coup, et dont
          l’édition constitue le cœur de ce travail.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Le cartulaire du Mont-Saint-Michel, manuscrit 210 de la bibliothèque municipale d’Avranches, est devenu après le bombardement en 1944 des
          archives départementales de la Manche, une source primordiale pour l’histoire de l’abbaye.</p>
        <p>Si les chartes qui composaient le fonds du Mont-Saint-Michel ont disparu dans leur grande majorité, il subsiste toutefois, de manière
          dispersée, dans les papiers des érudits qui, depuis le <num>xvii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, se sont penchés sur l’histoire de l’abbaye, des transcriptions des actes originaux. La lecture et la collation
          de ces copies modernes, conservées principalement au département des manuscrits occidentaux de la Bibliothèque nationale de France, même si
          la plupart concernait surtout des chartes antérieures au <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, faisaient partie du travail d’édition.</p>
        <p>De plus, l’examen de plusieurs manuscrits montois, aujourd’hui déposés à Avranches, a révélé la présence de notes manuscrites
          contemporaines de celles portées dans le cartulaire, qui témoignent de certains faits similaires à ceux que relate le manuscrit 210.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
