<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Si le nom de Tristan Tzara (1889-1963) est indéfectiblement lié au mouvement Dada, dont il a été l’un des principaux animateurs à Zurich
          dès 1916, puis à Paris à partir de 1920, le poète demeure étonnamment méconnu, alors même que son activité a continué après la fin de Dada.
          Certes de nombreuses monographies consacrées au surréalisme évoquent Tristan Tzara; des articles s’intéressent à sa poésie dadaïste et
          surréaliste, marquée notamment par le modèle nègre, à son théâtre, à son influence sur la poésie moderne. Mais il manque encore une
          biographie complète de Tristan Tzara, qui ne s’arrête pas à ses débuts roumains, zurichois et parisiens, ou à ses relations complexes avec
          les Surréalistes. L’édition de ses œuvres complètes par Henri Béhar, entre 1975 et 1991, a permis de mettre enfin à la disposition des
          lecteurs l’intégralité de ses textes.</p>
        <p>Mais en attendant que les travaux biographiques en cours mettent un terme aux mythes qui entourent la personnalité de Tristan Tzara et
          rétablissent la vérité sur ce que fut réellement sa vie, il semblait intéressant de se pencher sur une partie de l’activité du poète: le
          livre. Cette étude est d’autant plus prometteuse que Tristan Tzara a publié quelques cinquante quatre livres durant sa vie, dont certains
          sont unanimement reconnus comme des réussites bibliophiliques: L’Antitête, Parler seul ou De mémoire d’homme; mais l’intérêt d’une tel
          recherche réside aussi dans le fait que certains ne présentent aucune des caractéristiques des «livres de peintre».</p>
        <p>L’étude des livres de Tristan Tzara suit l’ordre chronologique du processus de publication. Il a paru tout d’abord intéressant de présenter
          globalement les ouvrages, en examinant notamment le rythme d’écriture, la nature du texte, la présence d’une illustration, le format des
          volumes, l’utilisation préalable des textes, l’attitude du poète vis-à-vis du livre, de la typographie et de l’art. En effet, l’un des
          traits caractéristiques des recueils de Tristan Tzara est la présence très importante de l’illustration. Cette réalité implique des
          relations entre le poète et les peintres; trois exemples détaillés, Hans Arp, Joan Miró et Pablo Picasso, complètent le tableau général.
          Enfin, puisqu’il s’agit de livres illustrés, il était indispensable d’envisager les rapports entretenus entre le texte et les illustrations:
          le recueil Terre sur terre sert de base à cette étude. Les modes de collaboration entre le poète et ses nombreux éditeurs sont plus
          particulièrement étudiés à partir de deux cas, les relations de travail entretenues par Tristan Tzara avec Pierre Bordas et avec
          Pierre-André Benoit. Le livre est alors achevé; il reste à le diffuser et à le vendre. La dernière partie de l’enquête porte donc sur la
          diffusion des livres de Tristan Tzara: un examen des données disponibles sur les ventes, les critiques et les réactions de certains lecteurs
          peuvent autoriser quelques hypothèses sur les succès et les échecs des livres du poète; mais le succès se mesure aussi au nombre de
          rééditions, d’anthologies et de traductions.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La correspondance reçue par Tristan Tzara constitue la principale sourcede cette étude ; elle est intégralement conservée, avec les
          manuscrits du poète, à Paris, à la Bibliothèque littéraire Jacques Doucet, et compte plus de quatre mille lettres. Elle a été complétée par
          la consultation des lettres adressées par Tristan Tzara à Pablo Picasso (Paris, Musée Picasso), à Joan Miró (Barcelone, Fondation Miró), à
          Francis Picabia (Bibliothèque littéraire Jacques Doucet), à Robert et Sonia Delaunay, ainsi qu’à Léon Pierre-Quint (Bibliothèque nationale
          de France, département des manuscrits). Des rencontres avec Pierre Bordas et avec le fils du poète, Christophe Tzara, ont permis d’enrichir
          ces sources.</p>
        <p>Les livres de Tristan Tzara sont, quant à eux, présents à la Bibliothèque littéraire Jacques Doucet et à la Bibliothèque nationale de
          France (Réserve des livres rares); nous avons pu aussi examiner les volumes conservés à la Fondation Miró à Barcelone. Enfin, le catalogue
          de la vente De la bibliothèque Tristan Tzara: Importante partie de la bibliothèque de Tristan Tzara (1989) est aussi une source importante
          d’information sur les livres du poète.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
