<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>En 1979, Philippe Wolff proposait de stimuler la réflexion des historiens du catharisme en leur soumettant la question suivante : « Y
          eut-il une optique propre des histoires régionales (<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle) ? »
            (<hi rend="i">Cahiers de Fanjeaux</hi>, 14, p. 71-84). Trois décennies plus tard, cette interrogation, quoique légitime, n’a toujours pas
          reçu de réponse argumentée, et les quelques éléments préliminaires avancés par l’auteur n’ont pas été étoffés.</p>
        <p>Pourtant, ce ne sont pas les sources qui manquent, bien au contraire. Car au-delà de l’histoire du catharisme, c’est la situation
          religieuse du Languedoc et la question du rattachement de cette province à la Couronne à la suite de la Croisade albigeoise qui mériteraient
          d’être envisagées dans leur dimension historiographique. La difficulté majeure d’un tel sujet réside probablement dans l’éclatement des
          passages pertinents, car les matières religieuses sont un des nombreux aspects évoqués par les historiographes méridionaux vivant à l’époque
          moderne. Il conviendrait donc de lire l’intégralité de leurs ouvrages pour y repérer les chapitres ou les paragraphes relatifs au sujet qui
          nous occupe.</p>
        <p>Dans cette production échelonnée sur trois siècles, un auteur en particulier mérite une attention spéciale : Nicolas Bertrand.
          Contrairement à ses successeurs qui ont laissé des ouvrages essentiellement historiques, ce magistrat contemporain de Louis xii a composé en
          outre un traité juridique, aujourd’hui fort méconnu, consacré à la procédure inquisitoriale de son temps. Cette œuvre aborde l’hérésie et sa
          répression sous un angle résolument juridique et complète avantageusement la vision de l’histoire religieuse du Midi tel que ce même auteur
          la manifeste dans ses travaux historiques mieux connus.</p>
        <p>L’enjeu de cette thèse est double. Il s’agit dans un premier temps de relancer, en l’élargissant grâce au recours à des sources
          inexploitées, l’examen de la question posée par Philippe Wolff et demeurée sans réponse : quel fut le point de vue de Nicolas Bertrand,
          historien méridional des premières années de l’époque moderne, sur l’histoire religieuse de sa province ? Ce point de vue fut-il original ?
          Comment la mémoire de l’Inquisition toulousaine fut-elle consignée et transmise pendant et après sa période d’activité ? Dans un second
          temps, il s’agit de présenter une édition critique, complète, moderne et fonctionnelle, des écrits de Nicolas Bertrand relatifs à la
          répression de l’hérésie, tant d’un point de vue historique que juridique et théologique.</p>
        <p/>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La méconnaissance du traité de Nicolas Bertrand relatif à la procédure inquisitoriale du début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle tient principalement à sa rareté. Ce post-incunable produit à Toulouse par l’atelier de Jean Grandjean au cours de
          l’été 1512 ne subsiste plus qu’à un seul exemplaire identifié, conservé à la Réserve des livres rares et précieux de la Bibliothèque
          nationale de France sous la cote Res. H-2276. Aucune édition postérieure de cette <hi rend="i">Repetitio de inquisitione hereticorum</hi> ne
          semble avoir été donnée.</p>
        <p>Cette plaquette gothique étant le commentaire d’une décrétale, l’auteur y envisage la répression de l’hérésie au prisme du droit canonique.
          C’est pourquoi, afin de donner une image plus fidèle de la répression de l’hérésie sous la plume de Nicolas Bertrand, le choix a été fait
          d’éditer les extraits de son histoire toulousaine, <hi rend="i">Opus de Tholosanorum gestis ab urbe condita</hi> (Toulouse : Grandjean,
          1515) relatifs aux questions d’hérésie. Ce dernier ouvrage demeure aujourd’hui dans une vingtaine de bibliothèques publiques à travers le
          monde ; une trentaine d’exemplaires y sont catalogués.</p>
        <p>Naturellement, les sources archivistiques n’ont pas été négligées, mais ce matériau est intervenu au second plan, dans la mesure où il
          complétait ou éclairait les données historiographiques. La connaissance du personnage de Nicolas Bertrand et l’éclaircissement d’une affaire
          d’hérésie particulièrement épineuse survenue à Toulouse en 1510-1511 ont nécessité le dépouillement de plusieurs fonds, tant aux archives
          départementales de Haute-Garonne, où se trouvent les registres du Parlement dans la série B, qu’aux archives municipales de Toulouse, où les
          actes constitutifs de la commune, les délibérations des magistrats municipaux et les rôles d’impôts occupent respectivement les séries AA,
          BB et CC.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
