<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200419.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le château de Versailles conserve encore au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle l’image de symbole de la monarchie absolue qui a permis sa
          construction et son développement aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. La bibliographie qui lui est
          consacrée ne contient que très peu de références à la période contemporaine et la vie du monument après la Révolution de 1789 n’est que peu
          connue. Pourtant, Versailles continue de représenter l’un des lieux les plus importants non seulement de la vie culturelle française, mais
          aussi de la vie politique et sociale, que caractérisent les images de représentation de l’édifice et les usages qu’on en fait au XX <hi rend="sup">e</hi> siècle. Cette période, entre 1914, date de l’invasion allemande qui a fait craindre, un instant, pour Versailles, et
          1995, date de la création de l’établissement public du domaine de Versailles, qui lui confère une autonomie de décision et de gestion
          certaine, permet de comprendre comment le château royal symbolisant le plus la monarchie d’Ancien Régime est devenu un musée national, image
          de la France dans son entier.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Si la bibliographie concernant Versailles au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est peu abondante, les archives sont en revanche très
          nombreuses, du fait de la complexité de la situation administrative du domaine, dépendant de plusieurs institutions et ministères.
          L’établissement public conserve lui-même ses archives, en deux entités distinctes (conservation du musée et service de l’architecture),
          qu’il convient de compléter, afin de parfaire la compréhension du cycle décisionnel et opérationnel, par celles des institutions de tutelle,
          notamment au niveau ministériel (série F21 au Centre historique des Archives nationales pour la première moitié du siècle, versements du
          ministère de la Culture au Centre des archives contemporaines pour les décennies les plus récentes) et au niveau des directions des Musées
          (Archives des Musées nationaux, notamment la série V, consacrée à Versailles) et de l’Architecture (Médiathèque du Patrimoine et de
          l’Architecture). Les archives communales de Versailles fournissent des éléments importants relatifs aux relations entre la municipalité et
          le château. D’autres fonds complémentaires ont été requis, comme ceux du Rockefeller Archive Center, aux États-Unis, qui conserve les
          archives de la famille Rockefeller, les Archives départementales des Yvelines et les fonds de manuscrits conservés à la Bibliothèque des
          Musées nationaux et à la Bibliothèque municipale de Versailles (notamment pour la correspondance de Gaston Brière).</p>
        <p>Enfin, le recueil de témoignages de personnes ayant occupé des fonctions intéressant le domaine de Versailles a permis d’élargir le champ
          archivistique traditionnel, en introduisant des données personnelles et mémorielles directes. Outre les mémoires et souvenirs publiés,
          plusieurs témoignages oraux ont pu être collectés auprès de quatre anciens responsables, ainsi que de la fille d’un conservateur de
          l’entre-deux-guerres ; ces souvenirs, souvent inédits, apparaissent fort utiles pour une approche systématique et scientifique des images et
          des usages du château de Versailles à l’époque contemporaine.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
