<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2005.pos200524.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Les émissions de jeux sont une composante essentielle de l’offre audiovisuelle. Que ce soit à la radio ou à la télévision, elles occupent à
          l’heure actuelle une place importante dans les programmes. Mais cette situation n’est pas apparue récemment, loin s’en faut. Dès la
          naissance de la radio dans l’Entre-deux-guerres, les stations s’appuient en effet sur les jeux pour étoffer leurs grilles de programmes et
          satisfaire des auditeurs à la recherche de divertissement. Au sortir de la Seconde Guerre mondiale, les principales radios émettant en
          France continuent de profiter de l’attrait exercé par ces émissions distrayantes : qu’il s’agisse des stations publiques ou de postes privés
          commerciaux tels que Radio-Luxembourg et Europe N° 1, tous s’en servent pour accroître leur audience et fidéliser le public. Des années 1940
          aux années 1960, les jeux occupent ainsi une place de choix sur les ondes francophones, avant de décliner peu à peu. Bien qu’ils relèvent a
          priori d’un genre léger et mineur, leur étude est essentielle pour appréhender l’évolution des programmes radiophoniques de l’époque et les
          nombreux enjeux d’ordre institutionnel, économique ou socio-culturel qui s’y rapportent.</p>
        <p>Comprendre pourquoi et comment des stations de radio utilisent un genre d’émission bien précis est une question importante. Pourtant, les
          recherches sur l’histoire de la radio s’intéressent en général davantage au fonctionnement des postes qu’à leur programmation, notamment par
          manque de sources sur le sujet. Il convenait donc de s’intéresser aux émissions diffusées : le choix d’une étude des jeux permet d’approcher
          le domaine du divertissement, populaire auprès d’un grand nombre d’auditeurs.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>L’aspect institutionnel de l’étude s’appuie en grande partie sur les archives de la Radiodiffusion-télévision française (RTF) puis de
          l’Office de radio-télévision française (ORTF), l’organisme chargé de la gestion de la radio publique. Ce fonds est actuellement conservé au
          Centre des archives contemporaines de Fontainebleau. Il ne reste en revanche pratiquement pas de traces de l’activité des stations privées.
          Plusieurs types de sources ont donc été mis à contribution pour pallier ce manque : la presse écrite a été abondamment utilisée (presse
          généraliste, presse spécialisée dans la radio, périodiques destinés aux professionnels de la publicité) grâce aux collections de la
          Bibliothèque nationale de France. Des archives sonores ont également pu être écoutées (phonothèque de l’Institut national de l’audiovisuel
          pour les stations publiques, fonds privé Paul Robert conservé à l’INA pour Radio-Luxembourg et Europe N° 1). Enfin, le recueil de
          témoignages oraux auprès de six personnes (producteurs, animateurs ou responsables de radios) a permis de compléter les recherches.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
