<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La manufacture des Gobelins, créée sous le règne de Louis XIV, avait pour but initial de meubler le roi ; spécialisée ensuite rapidement
          dans la production de tapisseries, elle connut un grand succès à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et tout au long du XVIII <hi rend="sup">e</hi>  siècle, voyant sa production évoluer vers une plus grande imitation de la peinture, sous la direction du peintre Oudry
          notamment, tout en conservant un caractère décoratif prononcé. Elle était en outre considérée par le roi comme un instrument servant à
          magnifier sa propre image. Ce lien avec la royauté lui fut néfaste durant la Révolution, qu’elle traversa avec beaucoup de difficultés. Si
          la manufacture des Gobelins est étudiée au cours du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, c’est donc à travers le prisme de la Révolution :
          comment la manufacture subsista-t-elle, quels furent les changements de fonctionnement établis pour sa survie ? Garda-t-elle par ailleurs la
          même raison d’être que sous l’Ancien Régime, quel fut son emploi par les souverains du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle ?</p>
        <p>Les changements politiques de cette période ont certes eu une incidence importante sur le fonctionnement de la manufacture ; cela est très
          perceptible au moment du passage de l’Empire à la Restauration. Toutefois, d’autres événements eurent également un rôle dans l’évolution de
          la manufacture, comme la réunion de la manufacture de la Savonnerie aux Gobelins en 1826. Cela explique le choix d’étudier la manufacture
          des Gobelins selon trois grandes phases, articulées autour des dates de rupture que furent 1815 et 1826 ; au sein de ces périodes, il
          convenait de montrer les changements d’ordre institutionnel, économique ou artistique.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La majeure partie des sources utilisées appartient à la série O des Archives nationales, et plus particulièrement aux sous-séries O <hi rend="sup">2</hi> et O<hi rend="sup">3</hi> , qui correspondent respectivement à la Maison de l’empereur et à la Maison du roi sous la
          Restauration. Les documents qu’elles contiennent peuvent être classés en plusieurs types : la correspondance donne d’utiles informations sur
          les relations entre les différentes administrations ; elle est parfois complétée par des rapports précis sur le fonctionnement des
          Gobelins ; des « états » renseignent, sous la forme de tableaux, sur des sujets aussi divers que le personnel, les tapisseries fabriquées,
          ou encore sur les dépenses et les produits de la manufacture.</p>
        <p>La sous-série O<hi rend="sup">4</hi> , rassemblant les documents relatifs à la Maison du roi de 1830 à 1848, est lacunaire ; il a alors
          fallu recourir à un autre fonds pour étudier cette période. Les Archives du Mobilier national concernant la manufacture des Gobelins ont
          apporté le complément nécessaire, constitué également de correspondance, de budgets, de listes de tapisseries et d’états de personnel,
          présentés sous forme de registres.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
