<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200408.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>La Commission nationale de la communication et des libertés (CNCL), créée en 1986, vient remplacer la Haute Autorité, première instance de
          régulation de l’audiovisuel ; elle dispose de prérogatives très importantes, qui lui permettent notamment de choisir les présidents des
          chaînes publiques, de décider quelle entreprise privée est la plus indiquée pour reprendre la première chaîne française ou de sélectionner
          les dossiers les plus solides des candidats au rachat des cinquième et sixième réseaux de télévision. Les rapports que la Haute Autorité
          avait entretenus avec le pouvoir politique avaient été complexes, et la création de la CNCL à la faveur de la première cohabitation est
          perçue comme une décision exclusivement politique, qui vient jeter le trouble dans un paysage audiovisuel français en mutation.</p>
        <p>C’est la loi du 30 septembre 1986 sur l’audiovisuel, dite “ Loi Léotard ”, qui donne naissance à la CNCL et impose un collège de membres
          plus large que celui de la Haute Autorité, dont le choix semble garantir une grande fidélité, voire une sujétion à la majorité politique
          d’alors. La suppression de la CNCL en 1989, consécutive au changement de majorité, et son relatif discrédit ont entretenu l’idée qu’elle
          n’avait été qu’un organe inféodé au pouvoir qui n’avait su favoriser un développement harmonieux des réseaux de radiodiffusion et de
          télévision.</p>
        <p>Pourtant, à bien des égards, l’activité actuelle du Conseil supérieur de l’audiovisuel (CSA) est fondée sur les choix faits par la CNCL et
          sur son rôle pionnier, par exemple dans la définition d’un vocabulaire juridique commun aux chaînes de radio et de télévision et à leur
          instance de régulation. Il faut donc s’interroger sur la manière dont cette commission a été fragilisée dès sa naissance, sur les raisons de
          son infortune médiatique, sur les motifs qui ont présidé aux décisions qu’elle a prises, sur les liens qu’elle a entretenus avec le pouvoir
          exécutif et sur les raisons de sa chute.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Ce travail est fondé à la fois sur des sources écrites et orales. Malgré leur difficulté de consultation, les sources écrites furent les
          plus aisément exploitables, qu’il s’agisse de fonds publics ou privés. Les archives de la CNCL, actuellement conservées dans les locaux du
          CSA, sont décevantes : elles se résument pour l’essentiel aux procès-verbaux de séance de la Comission. Ont été également consultées, sur
          dérogation, au Centre des archives contemporaines, à Fontainebleau, les archives de François Léotard, ministre de la Culture et de la
          Communication, et de son cabinet entre 1986 et 1988, ainsi que celles de Catherine Tasca, ministre déléguée chargée de la Communication
          après 1988. Le Service d’archives écrites et Musée de Radio-France a mis à disposition les fonds d’archives, non classés, de Jean-Noël
          Jeanneney, président de Radio-France de 1982 à 1986, et de Roland Faure, son successeur entre 1986 et 1989. Le Service juridique et
          technique de l’information a aussi autorisé la consultation de documents divers sur la CNCL et sur la nomination de ses membres. Enfin, il a
          été possible de dépouiller, après autorisation préalable, les archives de TF1 après sa privatisation, et celles de M6. D’autres fonds,
          intéressants pour le sujet, n’ont pu être consultés, notamment les archives de François Mitterrand durant la période de la cohabitation ou
          les archives de La Cinq.</p>
        <p>Des témoignages oraux ont été enregistrés pour confronter les différents points de vue sur les polémiques qui ont agité le paysage
          audiovisuel français et combler les lacunes des documents écrits. Leur exploitation est plus délicate, en raison des points de vue très
          tranchés sur la question. Ont été interrogés sur la CNCL plusieurs de ses anciens membres (Gabriel de Broglie, Daisy de Galard, Pierre Huet,
          Bertrand Labrusse, Yves Rocca et Catherine Tasca), des anciens collaborateurs de la CNCL (Emmanuel Sartorius et Bertrand Delcros), des
          anciens membres du cabinet de François Mitterrand (Gilles Ménage, Jean-Claude Colliard et Bruno Chetaille), le président-directeur-général
          de Skyrock (Pierre Bellanger), le directeur des programmes de TF1 (Étienne Mougeotte), l’avocat de Francis Bouygues au moment de la
          privatisation de la chaîne (Louis Bousquet), l’ancien directeur de l’information de La Cinq (Patrice Duhamel), ainsi que Michel Polac.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
