<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2004.pos200406.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Pratiquée dès le paléolithique supérieur, la pêche fluviale constitue une activité de prédation traditionnelle chez l’homme. Elle prit
          toutefois une importance particulière au cours des périodes médiévale et moderne. En effet, l’Église conditionnait alors une large part de
          la vie quotidienne des hommes, aussi bien sur le plan spirituel que sur le plan politique, économique et social. Elle imposa notamment cent
          quarante-six jours “ maigres ”, qui étaient répartis sur l’année religieuse, la période d’abstinence la plus importante et la plus longue
          étant le carême. Tenues de respecter ces règles alimentaires, les populations furent obligées de développer des compétences techniques afin
          d’assurer des captures régulières et suffisamment importantes pour satisfaire leurs besoins en poissons.</p>
        <p>Or, que ce soit pour les périodes préhistoriques, protohistoriques mais aussi historiques, les recherches sur ce mode d’acquisition de
          nourriture demeurent marginales et les divers types de sources disponibles sont très souvent ignorés ou sous-exploités. Il est donc apparu
          nécessaire d’appréhender au mieux les différentes pratiques halieutiques fluviales et leur évolution sur le temps long du Moyen Age et de
          l’époque moderne, en confrontant sources archéologiques, écrites et iconographiques dans une approche délibérément pluridisciplinaire et en
          élaborant des méthodes de recherche adaptables à différents bassins fluviaux. A cette fin, il convenait de sélectionner un observatoire dont
          les limites permettaient de réunir en un temps limité une documentation riche et variée, à défaut d’être exhaustive. Le choix se porta sur
          le bassin fluvial de la Somme, entre Noyelles-sur-Mer et Péronne, du début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à la fin du XVIII <hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources archéologiques témoignant des pratiques halieutiques fluviales sont le plus souvent limitées aux éléments osseux de poissons,
          rejetés sur les sites d’habitat lors de la préparation et de la consommation. Leur collecte implique un tamisage systématique des couches
          archéologiques dans les zones de dépotoirs et de latrines et leur étude nécessite l’intervention d’un archéozoologue spécialisé puisque le
          squelette d’un poisson est constitué de plusieurs centaines d’os. Ce matériel offre divers renseignements sur les espèces capturées, leurs
          dimensions, les saisons de capture, les modes de préparation ou de conservation et le niveau social des populations résidant sur le site
          concerné. Des engins de pêche, généralement constitués de bois, d’osier et de cordages, ne subsistent que les lests en pierre qui furent
          perdus dans les cours d’eau et qui sont retrouvés lors d’opérations archéologiques subaquatiques. Ces opérations aboutissent quelquefois à
          la découverte de pêcheries fixes, constituées de pieux en bois ou de pierres. Bien évidemment, ces interventions impliquent la maîtrise des
          techniques de travail en milieu hyperbare.</p>
        <p>Les sources écrites relatives à la pêche ne sauraient s’identifier à des catégories archivistique ou documentaire spécifiques. Il a donc
          fallu mener des dépouillements dans plusieurs fonds du Centre historique des Archives nationales, de la Bibliothèque nationale de France,
          des Archives départementales de l’Aisne, de l’Oise, du Pas-de-Calais et de la Somme, des Archives municipales d’Amiens et des bibliothèques
          municipales d’Abbeville, d’Amiens et de la Société des antiquaires de Picardie. Ce grand nombre d’établissements de conservation s’explique
          bien évidemment par la dispersion de certains fonds documentaires, en particulier ecclésiastiques, mais également par l’étendue de la zone
          d’étude retenue qui a connu des changements de limites administratives, politiques et religieuses au fil des siècles.</p>
        <p>Plus de cinq cent soixante documents ont été exploités pour la partie du bassin de la Somme étudiée. Du fait de l’amplitude de la période
          chronologique envisagée, l’éventail typologique est important : aux actes de donations, ponctuellement cités dans les publications anciennes
          du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, s’ajoutent les transactions ultérieures découlant de ces
          donations, les ventes, les pièces produites à l’occasion de litiges et de procès, les baux de droits de pêche et de pêcheries, les
          inventaires après décès de poissonniers, les procès-verbaux de visites et les plans terriers. Le nombre des documents varie considérablement
          d’un lieu à un autre : entrent en jeu non seulement l’importance économique et politique des seigneuries concernées, mais également leur
          localisation dans le bassin fluvial ; par ailleurs, plusieurs fonds ont été détruits, en totalité ou partiellement, au cours du XX <hi rend="sup">e</hi> siècle. Leur répartition chronologique doit également être prise en considération : si globalement le nombre de
          documents, peu important avant le début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, augmente de manière régulière jusqu’à la fin du XVIII <hi rend="sup">e</hi> siècle, la distribution des différents types d’actes est inégale selon les périodes : les donations remontent quasiment
          toutes aux <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, les sentences arbitrales et les transactions sont
          majoritairement datées des <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, alors que les inventaires après décès et les baux
          à ferme sont tous postérieurs au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et que les plans sont très rarement antérieurs du début du XVII
<hi rend="sup">e</hi> siècle. Une première impression de continuité, qui pourrait naître de cette documentation suivie, quoique variée,
          tout au long de la période étudiée, ne résiste pas à l’analyse historique : aucun lieu de pêche, aucun droit, aucun matériel, aucune
          technique n’est attesté continûment depuis le début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>
          siècle : le cas d’Amiens, ville largement pourvue en sources documentaires, est exemplaire de cette évolution des pratiques au fil du temps.</p>
        <p>Des sources iconographiques relativement nombreuses et diversifiées complètent notre information sur les pratiques halieutiques fluviales
          médiévales et modernes. Grâce au souci du détail et de l’exactitude qui animait leurs auteurs, enluminures, gravures et sculptures
          permettent notamment de découvrir la nature et la forme des engins retrouvés lors de fouilles archéologiques et mentionnés dans les sources
          écrites.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
