<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le parlement de Paris a fait l’objet de nombreuses études historiques, tant institutionnelles, politiques, juridiques que judiciaires.
          L’intérêt des historiens sur tel ou tel aspect a cependant varié au cours du temps et selon les périodes étudiées. Celle de la Ligue a
          suscité de nombreux ouvrages sur les réactions politiques du Parlement, face à la nouvelle religion et aux troubles religieux qui suivirent,
          face aux difficultés de la monarchie, et quand, en janvier 1589, la rupture sera consommée entre le roi et une partie de la France. Le
          Parlement se retrouve alors devant un véritable dilemme : comment continuer à être le garant de l’ordre et des lois fondamentales du
          royaume, tel qu’il se plaît à l’affirmer, et ne pas reconnaître le roi légitime ? Cette question, déjà étudiée, ne sera pas l’objet de cette
          thèse.</p>
        <p>L’objectif de cette étude est de savoir comment le Parlement, dans une période de guerres civiles, sous la domination d’un des partis et
          la pression de la population parisienne régulièrement échauffée lors des prêches, et alors qu’il est lui-même divisé de fait par la mise en
          place d’un Parlement royaliste à Tours, a pu ou non rendre la justice normalement et selon les principes fondamentaux d’impartialité et
          d’équité. Répondre à cette problématique impose de reconstituer la procédure civile à la fin du <num>xvi</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle avant d’appréhender les bouleversements qui touchent alors non seulement le personnel du Parlement, mais aussi
          son ressort et son calendrier. Enfin est examinée la façon dont les parlementaires rendent la justice dans certains types particuliers
          d’affaires, afin de déterminer leur attitude devant des situations où ils doivent rendre plus un jugement en équité qu’en droit et où le
          rôle d’arbitre et de médiateur du Parlement est mis en avant, mais soumis aux luttes d’influences et aux pressions diverses.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources manuscrites consultées viennent exclusivement de la série X des Archives nationales. Ce sont les registres de transcription
          des minutes, de 1589 à mars 1594, présents dans la sous-série X<hi rend="sup">1A</hi>, qui ont été utilisés pour servir de base à cette
          étude. Ils sont divisés en trois types principaux : les Jugés, le Conseil et les Plaidoiries. Dans la mesure où les minutes n’apportent que
          peu d’informations différentes ou supplémentaires aux transcriptions des registres, le recours aux registres a été privilégié,
          essentiellement pour des raisons pratiques. Les difficultés paléographiques n’ont pas été déterminantes : l’écriture des minutes est certes
          moins soignée, mais reste lisible avec un peu d’habitude… La difficulté majeure tient au fait que les minutes des Plaidoiries, constituées
          en grande partie de feuilles d’audience, nécessitent une reconstitution pour retrouver l’intégralité d’un acte ; faite à l’époque par les
          commis du greffe, cette opération aurait pris beaucoup trop de temps dans le cadre d’une thèse. Le recueil Pithou (X <hi rend="sup">1A</hi>9324<hi rend="sup">B</hi>), composé d’actes retirés des minutes lors de leur épuration après le retour d’Henri IV à Paris en mars
          1594, n’a pas été utilisé pour des raisons de temps, malgré son intérêt pour la période.</p>
        <p>Les sources imprimées utilisées concernent principalement la procédure civile ou permettent de la comprendre, comme les styles du
          Parlement, les ouvrages de juristes, les recueils d’actes royaux et les dictionnaires juridiques, ceux de Ferrière et de Guyot en
          particulier. Pour rappeler le contexte historique, la lecture des <hi rend="i">Mémoires-journaux</hi> de Pierre de l’Estoile est un
          préalable, ceci d’autant plus qu’il exerce une charge au sein du Parlement.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
