<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-199904" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @type='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:base="@TODO@">
      <body>
          <div n="1" type="textpart" sub="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>
          <hi rend="i">L’historiographie sanclaudienne. —</hi> Le nom de Saint-Claude est aujourd’hui peu évocateur et ne renvoie, dans le meilleur
          des cas, que l’image d’une bourgade du Jura où l’on fabrique la plupart des pipes françaises. Néanmoins, Saint-Claude connut son heure de
          gloire et le monastère Saint-Oyend-de-Joux jouissait d’une renommée internationale à l’époque où le Moyen Âge projetait sur le monde ses
          derniers flamboiements. C’est le classement récent du fonds des archives de l’abbaye par Henri Hours qui a permis de révéler le patrimoine
          prestigieux du monastère et de donner un nouvel élan aux études médiévales sur celui-ci, tant en histoire qu’en archéologie ou en histoire
          de l’art. La présente étude s’inscrit donc dans une dynamique de recherches récentes et complémentaires, appelées à s’enrichir mutuellement.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Un compte de construction singulier. — </hi> La construction de l’église abbatiale Saint-Pierre se place sous le sceau d’une
          double originalité : d’une part, elle est pour l’instant la seule construction monastique documentée à avoir créé une fabrique pour assurer
          la gestion de son chantier ; d’autre part, elle se singularise par la petitesse de ses moyens, qui explique la durée excessive du chantier
          – plus de cent ans, au terme desquels l’église resta inachevée. Ce point n’est pas anodin, car les comptes de Saint-Pierre nous donnent à
          lire le déroulement d’un chantier des plus communs, de ceux qui aujourd’hui ne sont pas documentés, en raison même de leur banalité, et qui
          sont donc les plus mal connus.</p>
        <p>
          <hi rend="i">Contexte historique, des origines à la construction (vers 430-vers 1390). —</hi> Fondée au premier tiers du <num>v</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’abbaye se trouve rapidement à la tête d’une petite congrégation ; au <num>xii</num>
<hi rend="sup">e</hi> siècle, la découverte du corps intact de l’un de ses abbés du haut Moyen Âge, saint Claude, doué de vertus
          thaumaturgiques, consacre le succès bientôt grandissant de ce centre de pèlerinage. Au moment où le projet de reconstruction de l’église
          abbatiale Saint-Pierre est porté sur les fonds baptismaux, le monastère est confronté à des difficultés conjoncturelles (la peste, la
          guerre, le déclin économique) et structurelles (chute du nombre des vocations, sécularisation de la vie monastique) qui appellent la mise en
          place d’une réforme rapide. Celle-ci sera menée par Jean de Vincelles, abbé contemporain des comptes de la fabrique étudiés (vers 1426-vers
          1436). C’est donc dans ce cadre de réformes et de mutations que s’ancre le projet de reconstruction de l’église abbatiale (vers 1390-vers
          1485). Il faut enfin préciser que si l’église abbatiale Saint-Pierre est au cœur de cette étude, il existe dans le monastère une autre
          église située à la limite de l’enceinte monastique, dédiée aux saints Oyend et Claude et qui accueille les pèlerins venus en quête de grâce
          et prêts à faire preuve de libéralité.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Les sources sont essentiellement constituées par la sous-série 2 H des archives départementales du Jura, consacrée au fonds de l’abbaye de
          Saint-Claude. Ce sont surtout les deux registres comptables, 2 H 122 et 2 H 123 qui ont fait l’objet de toutes les attentions, afin de
          fournir une édition des comptes de la fabrique du chantier.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" sub="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" sub="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
