<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200025.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>Le manuscrit de <hi rend="i">Guiron le Courtois</hi> conservé à la Bibliothèque nationale de France, illustré de cent-dix dessins
          aquarelles, est souvent considéré comme l’un des chefs-d’œuvre de l’art du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle en Europe. L’identité de son
          commanditaire n’a été révélée que récemment : il s’agit de Bernabò Visconti, grand seigneur qui régna sur Milan et son territoire de 1354 à
          1385. Si les historiens de l’art se sont beaucoup intéressés à la Lombardie du Trecento, et les historiens aux Visconti, aucun n’a reconnu
          un mécène éclairé en Bernabò, qui est avant tout considéré comme un ambitieux homme de guerre et un prince brutal.</p>
        <p>Comprendre la beauté et l’originalité du manuscrit de <hi rend="i">Guiron le Courtois</hi> implique d’envisager les différents aspects de
          sa réalisation, en replaçant d’abord la vie et l’action de son commanditaire dans le contexte politique et culturel de la Lombardie du
          milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, puis en analysant pourquoi et comment il a choisi de faire illustrer le texte de <hi rend="i">Guiron le Courtois.</hi> L’examen de ces points permettra notamment de réhabiliter son mécénat artistique et de rappeler l’engouement de
          l’aristocratie italienne pour les romans de chevalerie.</p>
        <p>Une place particulière doit être faite à l’étude du style du Maître du Guiron, auteur des peintures du manuscrit de Bernabò. La qualité de
          sa peinture surpasse nettement toute la production contemporaine des ateliers lombards et ses particularités permettent de lui attribuer
          deux autres manuscrits et de saisir son influence, aux générations suivantes, sur les manuscrits de luxe produits par les ateliers lombards
          pour la cour des Visconti. L’étude détaillée des images du manuscrit de Bernabò met en évidence son originalité par rapport à la tradition
          iconographique  du roman de <hi rend="i">Guiron le Courtois</hi>. Elle permet aussi de pénétrer dans l’univers de la vie de cour en
          Lombardie à la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle et de mieux comprendre les relations ambiguës que le manuscrit entretient avec la
          réalité.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>La connaissance et la compréhension du texte du roman de <hi rend="i">Guiron le Courtois</hi> repose sur la version du manuscrit de
          Bernabò. Son iconographie est comparée, d’une part, à celle des autres livres enluminés réalisés en Italie du nord au XIV <hi rend="sup">e</hi>  siècle et, d’autre part, à celle des manuscrits illustrés de <hi rend="i">Guiron le Courtois</hi> qui sont antérieurs, comme les
          manuscrits de la Biblioteca Marciana de Venise et de la British Library, datés respectivement des années 1340-1380 et 1350-1360.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
