<!-- TODO<?xml-model href="position.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>-->
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="position-TODO" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">@TODO@</title>
        <title type="sub">@TODO@</title>
        <author key="@TODO@" ref="@TODO@">@TODO@</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>École des chartes</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="@TODO@"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2976</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de @TODO@ pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>École des chartes</publisher>, <date>1999</date>, <biblScope unit="page" from="33" to="43">33-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="@TODO@"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
    <!--
        <cRefPattern n="Chapitre" matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part']//tei:div[@n='$3' and @type='chapter'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="Partie" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section']//tei:div[@n='$2' and @type='part'])">
          <p>This pointer pattern extracts parts</p>
        </cRefPattern>
    -->
        <cRefPattern n="Section" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text//tei:div[@n='$1' and @subtype='section'])">
          <p>This pointer pattern extracts Front, Body and Back</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body xml:lang="fr" n="urn:cts:frenchLit:pos2000.pos200011.positionThese-fr1">
          <div n="1" type="textpart" subtype="section">
              <div type="introduction"><head>Introduction</head>
        <p>De son vivant comme par la suite, le personnage de Frantz Jourdain, dont la formation première était celle d’architecte, a été connu
          également pour ses autres activités, en particulier à la tête du Salon d’automne depuis la fondation de celui-ci. Pourtant, les deux
          principales études dont il a déjà fait l’objet ont insisté plus spécialement sur ses deux œuvres majeures que furent ce Salon d’automne,
          dont la vitalité dut beaucoup à celui qui fut son président plus de trente ans, et la Samaritaine, dont il fut l’architecte.</p>
        <p>L’idée que ces deux œuvres n’occupèrent malgré tout qu’une partie de son énergie, et surtout que le dernier tiers de sa vie, incite à
          rééquilibrer le regard porté sur le personnage en insistant au contraire sur la pluralité de ses centres d’intérêts. En effet, loin de
          constituer des investissements annexes et secondaires, ceux-ci représentent une œuvre à part entière, par leur nombre et leur diversité
          mêmes, ainsi que par la place qu’ils occupent dans la vie de Frantz Jourdain.</p>
        <p>Chacun des aspects de cette œuvre couvrant quant à lui la totalité d’une vie, il a été choisi de les présenter de façon thématique : dans
          un premier temps le métier d’architecte, formation initiale, pour lequel sont délibérément mis de côté les travaux de la Samaritaine ; puis
          l’activité de militant associatif dans les diverses sociétés dont Frantz Jourdain fut membre actif, et souvent à des postes importants, à
          l’exception, également délibérée, du Salon d’automne ; enfin, l’œuvre écrite de Frantz Jourdain, consistant tant en textes critiques qu’en
          textes littéraires, élaborée en relation avec sa fréquentation des cercles artistiques et littéraires.</p>
      </div>
              <div type="sources"><head>Sources</head>
        <p>Un fonds spécifiquement consacré à Frantz Jourdain, ainsi qu’à ses fils et petit-fils, est conservé à la Bibliothèque nationale de France,
          où le département des Estampes a acheté, en 1992, une partie des papiers de la famille Jourdain. Concernant Frantz Jourdain, l’essentiel de
          ce fonds, qui n’était ni classé ni coté au moment de la recherche, est constitué de revues dans lesquelles ont paru des articles de Frantz
          Jourdain et de recueils où ont été rassemblées des coupures de presse relatives au personnage ; s’y ajoutent un certain nombre d’exemplaires
          de ses ouvrages. Parmi les papiers manuscrits, une correspondance relativement abondante, mais peu variée, consistant surtout en
          remerciements divers et autres condoléances, est à ce titre peu exploitable. Les textes manuscrits de Frantz Jourdain, dont certains se sont
          avérés inédits, présentent plus d’intérêt. Enfin, la partie iconographique apparaît fort réduite pour un fonds d’architecte et, outre
          quelques photographies du personnage lui-même, ne comporte que de rares plans, coupes, élévations et détails d’architecture de constructions
          parfois difficilement identifiables.</p>
        <p>Par ailleurs, on a consulté au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France la correspondance envoyée par Frantz
          Jourdain à diverses personnalités, notamment Emile Zola et Edmond de Concourt. La série AJ<hi rend="sup">52</hi> des Archives nationales a
          fourni divers documents relatifs au passage de l’architecte à l’Ecole des beaux-arts, et la série F<hi rend="sup">12</hi> son dossier de
          Légion d’honneur, ainsi que plusieurs dossiers attestant de ses activités aux Expositions universelles. Les archives de Paris conservent les
          dossiers de voirie concernant une petite dizaine de bâtiments sur lesquels l’architecte Frantz Jourdain dirigea des travaux. D’autre part,
          l’Institut français d’architecture a permis la consultation du fond de l’Union syndicale des architectes français, à laquelle avait
          appartenu Frantz Jourdain, et quelques pièces le concernant à la Société centrale des architectes français ont pu être obtenues à l’Académie
          d’architecture. La fondation Le Corbusier possède un certain nombre de lettres envoyées par Frantz Jourdain à Le Corbusier, alors que le
          musée d’art et d’histoire de Saint-Denis détient des lettres de son fils Francis Jourdain, évoquant parfois sa personne.</p>
        <p>Enfin, les écrits publiés par Frantz Jourdain lui-même sont une source indispensable non seulement pour le connaître comme critique et
          écrivain, mais également pour éclairer ses autres activités.</p>
      </div>
          </div>
          <div n="2" type="textpart" subtype="section">
              <div type="part">
                <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
          <div n="3" type="textpart" subtype="section">
              <div type="conclusion">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
              <div type="appendix">
                  <!-- @TODO@ -->
              </div>
          </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
